<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.03.07</title><principal>alexander.wilfing@oeaw.ac.at</principal></titleStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2023">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 187. <rs type="place">Wien</rs>, Dienstag den 7. März <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>(Frl. <rs type="person">Stehle</rs>. — „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>.“ — „<rs type="bibl">Die Hochzeit des Figaro</rs>“.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Sophie Stehle</rs></hi> hat ihrem „<person_fictional>Gret¬</person_fictional>
      <lb n="N005"/><person_fictional>chen</person_fictional>“ nunmehr zwei neue Rollen höchst verschiedenartigen Cha¬
      <lb n="N006"/>rakters folgen lassen: <person_fictional>Elisabeth</person_fictional> in <hi rendition="#em"><rs type="person">Wagner</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>“
      <lb n="N007"/>und den <person_fictional>Pagen Cherubim</person_fictional> in der „<rs type="bibl">Hochzeit des Figaro</rs>“. Um¬
      <lb n="N008"/>schreibt die Partie „<person_fictional>Gretchen</person_fictional>’s“ allein schon einen ungewöhnlich
      <lb n="N009"/>weiten Kreis dramatischen Lebens, indem sie, von der naiven
      <lb n="N010"/>Einfalt bürgerlicher Sitte ausgehend, sich durch alle Phasen hinge¬
      <lb n="N011"/>bender Liebe bis zur erschütterndsten Tragik vordrängt, so steht
      <lb n="N012"/>sie doch nur wie ein vermittelnder Uebergang zwischen den grel¬
      <lb n="N013"/>len Gegensätzen <hi rendition="#em"><person_fictional>Cherubim</person_fictional></hi> und <hi rendition="#em"><person_fictional>Elisabeth</person_fictional></hi>. Welch unab¬
      <lb n="N014"/>sehbare Kluft zwischen dem schelmischen Lustspielten des kecken
      <lb n="N015"/><person_fictional>Pagen</person_fictional> und dem hochgespannten Pathos der <person_fictional>Elisabeth von Thü¬</person_fictional>
      <lb n="N016"/><person_fictional>ringen</person_fictional>! Es zeugt von einer ungemeinen Vielseitigkeit und Be¬
      <lb n="N017"/>weglichkeit des Talentes, daß Frl. <rs type="person">Stehle</rs> diese Kluft leichten
      <lb n="N018"/>Fußes übersprang und auf dem einen Ufer heute so sicher und
      <lb n="N019"/>anmuthig einherging, wie Tags zuvor auf dem entgegengesetzten.
      <lb n="N020"/>„Dankbar“ in der Weise des <rs type="person">Gounod</rs>’schen <person_fictional>Gretchen</person_fictional>s ist weder
      <lb n="N021"/>die Rolle der <person_fictional>Elisabeth</person_fictional> noch des <person_fictional>Cherubim</person_fictional>. Auf zwei kleine
      <lb n="N022"/>Solonummern und eine sehr unerhebliche Mitwirkung im En¬
      <lb n="N023"/>semble beschränkt, hat <rs type="person">Mozart</rs>’s <person_fictional>Page</person_fictional> kürzlich sogar einen Pro¬
      <lb n="N024"/>ceß veranlaßt, der die Frage, „ob eine erste Sängerin zu die¬
      <lb n="N025"/>ser Rolle verhalten werden könne“, zu richterlichem Entscheid
      <lb n="N026"/>brachte. Vor Gericht ist <rs type="person">Wagner</rs>’s <person_fictional>Elisabeth</person_fictional> unter der Anklage
      <lb n="N027"/>theatralischen Undanks allerdings noch nicht gestanden, aber
      <lb n="N028"/>vor dem Publicum hat sie ihre Passiva an melodischem Reiz
      <lb n="N029"/>und lebendiger Charakteristik längst dargethan. Im ersten Act
      <lb n="N030"/>erscheint sie gar nicht, durch den letzten schwebt sie als schwa¬
      <lb n="N031"/>cher Heiligenschein. Ihre Arie und das Duett im zweiten Act
      <lb n="N032"/>gehören zu den musikalisch unbedeutendsten und äußerlichsten
      <lb n="N033"/>Nummern der Oper, erst im Finale erhebt sich <person_fictional>Elisabeth</person_fictional> mo¬
      <lb n="N034"/>mentan zu bedeutender Höhe. <rs type="person">Wagner</rs>'s musikalische Erfin¬
      <lb n="N035"/>dungskraft, die im ersten Act des „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>“ ihr Bestes gibt
      <lb n="N036"/>und im letzten wenigstens stellenweise einen lebhaften Aufschwung
      <lb n="N037"/>nimmt, erweist sich gerade im mittleren, dem Culminations¬
      <lb n="N038"/>punkt der Handlung, am schwächsten. Frl. <rs type="person">Stehle</rs> hatte so¬
      <lb n="N039"/>mit als <person_fictional>Elisabeth</person_fictional> nicht die Gelegenheit, ihr Talent in all den
      <lb n="N040"/>leuchtenden Regenbogenfarben zu entfalten, durch welche ihr</p><p>
      <lb n="N001"/><person_fictional>Gretchen</person_fictional> entzückte, das Wesen jener Vorzüge war jedoch als
      <lb n="N002"/>ungebrochenes weißes Licht auch in dieser Aufgabe allgegenwär¬
      <lb n="N003"/>tig. Der volle, thaufrische Klang ihrer Stimme, Adel und
      <lb n="N004"/>Wärme der Empfindung, überzeugende Kraft und Lebendigkeit
      <lb n="N005"/>des Spiels vereinigten sich zu schönster Wirkung. Die Für¬
      <lb n="N006"/>bitte für <person_fictional>Tannhäuser</person_fictional> im zweiten Finale und das Gebet im
      <lb n="N007"/>dritten Act, die Glanzpunkte ihrer Leistung, waren von ergrei¬
      <lb n="N008"/>fender Wahrheit und Fülle des Ausdrucks.
      <lb n="N009"/>Fräulein <rs type="person">Stehle</rs>, die in ihrem echt historischen Costüm
      <lb n="N010"/>vortrefflich aussah, wurde vom Publicum vielfach ausgezeichnet
      <lb n="N011"/>und nach jedem ihrer beiden Acte wiederholt gerufen. Um <person_fictional>Eli¬</person_fictional>
      <lb n="N012"/><person_fictional>sabeth</person_fictional>s willen erduldeten die Hörer an diesem Abend kein klei¬
      <lb n="N013"/>nes Marthyrium. Herrn <rs type="person">Schmid</rs> ausgenommen, dessen Pracht¬
      <lb n="N014"/>stimme die Langweiligkeit dieses <person_fictional>Landgrafen Hermann</person_fictional> Bieder¬
      <lb n="N015"/>mayer auch nicht zu tilgen vermag, war Alles an dem Abend
      <lb n="N016"/>ungenügend oder schlimmer als dies. Es wird uns schwer, über
      <lb n="N017"/>Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Ferenczy</rs>’</hi>s „<person_fictional>Tannhäuser</person_fictional>“ etwas Passendes zu sagen.
      <lb n="N018"/>Wir haben die beneidenswerthen Mittel dieses Sängers oft,
      <lb n="N019"/>wenngleich nie ohne bedauernde Einschränkung gerühmt; in einer
      <lb n="N020"/>Leistung wie dieser „<person_fictional>Tannhäuser</person_fictional>“ schwindet aber dem Zuhörer
      <lb n="N021"/>selbst die Ahnung, daß ein <hi rendition="#em">schönes</hi> Material hier mißbraucht
      <lb n="N022"/>werde. Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Ferenczy</rs></hi> sang beständig zu tief, empörend falsch,
      <lb n="N023"/>in ersten Acte gerieth er sogar dem Orchester um zwei Tacte
      <lb n="N024"/>voraus und konnte trotz der bereitwilligen und geschickten Hetz¬
      <lb n="N025"/>jagd des letzteren sich erst nach langem Charivari zurechtfinden.
      <lb n="N026"/>Bekanntlich hat Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Wachtel</rs></hi> vor kurzem als „<person_fictional>Prophet</person_fictional>“
      <lb n="N027"/>denselben Bankerott gemacht, er verhielt sich zu jenem des Herrn
      <lb n="N028"/><rs type="person">Ferenczy</rs> wie eine Velin-Ausgabe zu einem Nachdruck auf Lösch¬
      <lb n="N029"/>papier. Die Natur scheint grausam bei Laune, daß sie das
      <lb n="N030"/>seltene Geschenk einer schönen Tenorstimme jetzt nur mehr an
      <lb n="N031"/>die Bedingung eines schlechten Gehörs zu knüpfen scheint. Neh¬
      <lb n="N032"/>men wir jedoch an, Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Ferenczy</rs></hi> hätte nicht gestrauchelt
      <lb n="N033"/>und nicht distonirt — gewiß eine starke Fiction! — so wäre
      <lb n="N034"/>sein „<person_fictional>Tannhäuser</person_fictional>“ noch immer das Hölzernste, Schülerhafteste
      <lb n="N035"/>gewesen, was uns seit Jahren vorgekommen. Wie ein verzwei¬
      <lb n="N036"/>felnder Prüfungscandidat leierte er seine Aufgabe herab, von
      <lb n="N037"/>nichts beseelt als von der Angst, aus Tact und Tonart zu
      <lb n="N038"/>fallen. Glanzstellen, mit denen der ungeschulteste Sänger des
      <lb n="N039"/>„<person_fictional>Tannhäuser</person_fictional>“ sein Publicum packen muß, falls er halbwegs
      <lb n="N040"/>empfindet und versteht, gingen bei Herrn <rs type="person">Ferenczy</rs> spurlos, Grau
      <lb n="N041"/>in Grau verloren. Auch mit <person_fictional>Tannhäuser</person_fictional>’s Minne-Collegen war
      <lb n="N042"/>es übel bestellt. Ist’s denn so lange her, daß <hi rendition="#em"><rs type="person">Grimminger</rs></hi></p><p>
      <lb n="N001"/>und nach ihm <hi rendition="#em"><rs type="person">Ander</rs></hi> den <person_fictional>Tannhäuser</person_fictional> in edelsten, ergreifend¬
      <lb n="N002"/>sten Zügen uns vorführten, und <hi rendition="#em"><rs type="person">Beck</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Mayerhofer</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Wal¬</rs></hi>
      <lb n="N003"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">ter</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Hrabanek</rs></hi> als Minnesänger sie umgaben? Und jetzt!
      <lb n="N004"/>Wer jüngst das schöne Sextett und den Sängerkrieg gehört —
      <lb n="N005"/>ein wahrer Krieg gegen den Gesang — der hat gleich uns
      <lb n="N006"/>jener Vorstellungen mit Trauer gedacht und uns jedes weitere
      <lb n="N007"/>Wort erlassen.
      <lb n="N008"/>Von allen Wartburgkämpfern weitaus der beste, hat Herr
      <lb n="N009"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Bignio</rs></hi> auch nur sehr mäßigen Anforderungen entsprochen.
      <lb n="N010"/>„<person_fictional>Wolfram von Eschenbach</person_fictional>“ ist im Grunde die dankbarste Rolle
      <lb n="N011"/>in der Oper. Wie ein Magnet hat er die zersplitterten Eisen¬
      <lb n="N012"/>pähne der <rs type="person">Wagner</rs>’schen Melodie an sich gezogen und schlägt
      <lb n="N013"/>sie zu Wucherpreisen los. Er ist großmüthig, sentimental, un¬
      <lb n="N014"/>glücklich verliebt, ein Tugendspiegel und natürlich „schöner
      <lb n="N015"/>Mann.“ Von Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Bignio</rs></hi>, dessen klangvolles Organ, rich¬
      <lb n="N016"/>tige Empfindung und vortheilhafte Persönlichkeit wir hoch¬
      <lb n="N017"/>schätzen, stand Besseres zu erwarten. Dieser Sänger scheint
      <lb n="N018"/>immer noch mehr darauf bedacht, mit dem Material seiner
      <lb n="N019"/>Vorzüge zu glänzen, als dieselben zu künstlerischer Form aus¬
      <lb n="N020"/>zubilden; er forcirt die Stimme und tremolirt dicht vor den Fuß¬
      <lb n="N021"/>lampen in der Manier mittelmäßiger italienischer Baritons.
      <lb n="N022"/>Das namentlich im Sängerkrieg wesentliche Element des
      <lb n="N023"/>Declamatorischen, frei Recitirenden übersah Herr <rs type="person">Bignio</rs>
      <lb n="N024"/>gänzlich und setzte durch übermäßiges Dehnen aller Tempi die
      <lb n="N025"/>ohnehin sehr empfindsame Partie völlig unter Wasser. Im
      <lb n="N026"/>mimischen Theil seiner Kunst macht Herr <rs type="person">Bignio</rs> langsame
      <lb n="N027"/>Fortschritte, seine Charaktere gleichen sich wie ein Ei dem an¬
      <lb n="N028"/>dern, und legen selbst auf Costüme und Maske wenig Gewicht.
      <lb n="N029"/>Wir haben jüngst den <hi rendition="#em"><person_fictional>Valentin</person_fictional></hi> (im „<rs type="bibl">Faust</rs>“) mit Vergnü¬
      <lb n="N030"/>gen Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Bignio</rs></hi> zugetheilt gesehen, er hat mehr Adel in
      <lb n="N031"/>Stimme und Vortrag als Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Hrabanek</rs></hi>, aber dieser war
      <lb n="N032"/>in Costüm und Haltung weit charakteristischer. Herr <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Big¬</rs></hi>
      <lb n="N033"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">nio</rs></hi>’s <person_fictional>Valentin</person_fictional> hat keinen Zug vom Soldaten, er ist der
      <lb n="N034"/>Student <person_fictional>Siebel</person_fictional> in einem höheren Jahrgang. Als „<person_fictional>Wolfram</person_fictional>
      <lb n="N035"/><person_fictional>von Eschenbach</person_fictional>“ hob sich Herr <rs type="person">Bignio</rs> allerdings über das
      <lb n="N036"/>Niveau seiner dichtenden und harfenden Freundschaft, aus wel¬
      <lb n="N037"/>cher wir mit besonderer Wehmuth Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Dalfy</rs></hi> nennen. —
      <lb n="N038"/>Die Rolle der „<person_fictional>Venus</person_fictional>“ erfordert große musikalische Sicherheit
      <lb n="N039"/>und eine vortheilhafte Bühnenfigur, Eigenschaften, die Fräulein
      <lb n="N040"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Krauß</rs></hi> in vollem Maße besitzt. Schade, daß ihr Gesang sich
      <lb n="N041"/>bereits jeder Beurtheilung entzieht, indem die Anstrengungen
      <lb n="N042"/>einer gänzlich ruinirten, tonlos schlotternden Stimme nicht</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>mehr in das Gebiet der musikalischen Aesthetik, sondern in je¬
      <lb n="N002"/>nes der Pathologie gehören. Wir wollen das stattliche Sünden¬
      <lb n="N003"/>register der letzten <rs type="bibl">Tannhäuser</rs>-Vorstellung nicht weiter durch¬
      <lb n="N004"/>blättern, sie weckte mitunter die heitersten Erinnerungen an die
      <lb n="N005"/>unvergeßliche Parodie <hi rendition="#em"><rs type="person">Nestroy</rs></hi>’s.
      <lb n="N006"/>Mit erleichtertem Herzen gehen wir zu der ungleich erfreu¬
      <lb n="N007"/>licheren Aufführung von <hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Hochzeit des Figaro</rs>“ über.
      <lb n="N008"/>Die köstliche Oper, <hi rendition="#em"><rs type="place">Wien</rs>s</hi> besonderer Liebling, hatte längere
      <lb n="N009"/>Zeit geruht; der Austritt der Sängerinnen <hi rendition="#em"><rs type="person">Liebhardt</rs></hi> und
      <lb n="N010"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Wildauer</rs></hi> war als zweites und drittes Hinderniß zu der
      <lb n="N011"/>täglich zweifelhafter gewordenen Eignung Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Draxler</rs></hi>’s
      <lb n="N012"/>für den „<rs type="bibl">Figaro</rs>“ hinzugekommen. Diesmal sang Herr
      <lb n="N013"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Schmid</rs></hi> den <person_fictional>Figaro</person_fictional>, Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Dustmann</rs></hi> die <person_fictional>Susanne</person_fictional> und
      <lb n="N014"/>Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi> als Gast den <person_fictional>Pagen</person_fictional>.
      <lb n="N015"/>Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi> gab ein meisterhaftes Bild des eitlen,
      <lb n="N016"/>verwöhnten, kecken <person_fictional>Pagen</person_fictional>, der trotzdem für seine Streiche
      <lb n="N017"/>allerwärts so schnelle Verzeihung findet, weil er — liebens¬
      <lb n="N018"/>würdig ist. Der „<person_fictional>Cherubim</person_fictional>“ Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi>’s hatte nichts von
      <lb n="N019"/>der unwahren Ziererei und Zimperei der gewöhnlichen <person_fictional>Pagen</person_fictional>¬
      <lb n="N020"/>Sängerinnen, er war eine Figur von strotzender Natürlichkeit
      <lb n="N021"/>und Frische, dabei von echter Anmuth und Liebenswürdigkeit.
      <lb n="N022"/>Alles was Spiel und Ausdruck betrifft, war unvergleichlich,
      <lb n="N023"/>auch das gesprochene Wort behandelte Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> mit
      <lb n="N024"/>voller Freiheit und Leichtigkeit.
      <lb n="N025"/>Kein ebenso hohes Lob verdient die Leistung, wenn man
      <lb n="N026"/>sie vom rein musikalischen Standpunkt ansieht. Sie gab uns
      <lb n="N027"/>keinen Anlaß zum Widerruf jener Bemerkungen, die wir nach
      <lb n="N028"/>Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi>’s erstem Auftreten über einige Lücken der Ge¬
      <lb n="N029"/>sangstechnik äußerten. Es liegt in dem plastischen, durchsichtigen
      <lb n="N030"/>Charakter der <hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi>’schen Musik, daß sie Mängel der
      <lb n="N031"/>Stimmbildung und Tonverbindung viel schonungsloser ans
      <lb n="N032"/>Licht stellt, als die bewegtere, romantische Melodik <hi rendition="#em"><rs type="person">Gounod</rs></hi>’s.
      <lb n="N033"/>und <hi rendition="#em"><rs type="person">Wagner</rs></hi>’s. So trat in <person_fictional>Cherubim</person_fictional>’s erster Arie das
      <lb n="N034"/>Schleifen der Töne und der gedrückte Ansatz in der Höhe
      <lb n="N035"/>merklicher und ganz besonders in den drei Noten es, f, g
      <lb n="N036"/>(„ogni donna“) hervor. Weit schöner, auch in rein technischer
      <lb n="N037"/>Hinsicht, gelang der Vortrag der zweiten Arie in B-dur,
      <lb n="N038"/>deren reiches, wechselndes Empfindungsleben nicht beredtsamer
      <lb n="N039"/>geschildert werden kann, als Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> es that. Hier
      <lb n="N040"/>fanden die warme Innigkeit des Tones und die unfehlbare
      <lb n="N041"/>dramatische Gestaltungskraft dieser Künstlerin eine überaus
      <lb n="N042"/>lohnende Aufgabe. Ein allerliebstes Muster natürlichen, mun¬
      <lb n="N043"/>teren Spiels war das Erscheinen <person_fictional>Cherubim</person_fictional>’s als Gärtnermäd¬</p><p>
      <lb n="N001"/>chen. Obwol Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> dabei nicht den Mund aufzuthun
      <lb n="N002"/>hat, bereitete sie doch mit dieser kleinen Scene dem Publicum
      <lb n="N003"/>das lebhafteste Vergnügen. Das Duett <person_fictional>Cherubim</person_fictional>’s mit <person_fictional>Su¬</person_fictional>
      <lb n="N004"/><person_fictional>sanne </person_fictional>(Nr. 14, G-dur) bleibt hier leider weg, was wir dop¬
      <lb n="N005"/>pelt bedauern, weil sein rasches Geplauder von Fräulein
      <lb n="N006"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Dustmann</rs></hi> gewiß sehr wirksam ausgeführt und
      <lb n="N007"/>die ohnehin kleine Rolle des <person_fictional>Pagen</person_fictional> nicht noch unnöthig ver¬
      <lb n="N008"/>kürzt worden wäre. — Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Dustmann</rs></hi>, anfangs etwas
      <lb n="N009"/>ernst, fand sich je weiter desto besser in die schalkhafte Laune
      <lb n="N010"/><person_fictional>Susanne</person_fictional>’s, und fand namentlich nach dem vortrefflichen Vor¬
      <lb n="N011"/>trag der Arie im vierten Act (dem dritten nach hiesiger Ein¬
      <lb n="N012"/>richtung) reichlichen und wohlverdienten Beifall.
      <lb n="N013"/>Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Schmid</rs></hi> gab den <person_fictional>Figaro</person_fictional>, einen Charakter, gegen
      <lb n="N014"/>welchen seine künstlerische Individualität entschieden reagirt. Ist
      <lb n="N015"/>die sprudelnde Lebendigkeit, die Laune und Pfiffigkeit des <rs type="place">spani¬</rs>
      <lb n="N016"/><rs type="place">sch</rs>en <person_fictional>Barbier</person_fictional>s überhaupt sehr selten bei <rs type="place">deutsch</rs>en Bassisten an¬
      <lb n="N017"/>zutreffen, so liegt sie dem ernsten, gemessenen, etwas starren
      <lb n="N018"/>Wesen unseres vortrefflichen <hi rendition="#em"><rs type="person">Schmid</rs></hi> vor Allem fern. Es war
      <lb n="N019"/>daher kein Wunder, daß sein <person_fictional>Figaro</person_fictional> etwas Grund<rs type="place">deutsch</rs>es, Be¬
      <lb n="N020"/>häbiges, Zünftiges an sich hatte, daß er nicht sowol aus dem
      <lb n="N021"/>Mittelpunkt des Charakters frei geschaffen, als vielmehr aus
      <lb n="N022"/>ziemlich äußerlichen Factoren desselben zusammengesetzt war.
      <lb n="N023"/>Für diese — ihm kaum zu imputirenden — Mängel der dra¬
      <lb n="N024"/>matischen Charakteristik entschädigte Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Schmid</rs></hi> durch die
      <lb n="N025"/>vorzügliche Ausführung des gesanglichen Theiles. Die Arie
      <lb n="N026"/>im ersten Act („non più andrai“) wirkte wahrhaft zündend,
      <lb n="N027"/>wir haben sie seit <hi rendition="#em"><rs type="person">Staudigl</rs></hi> nicht so trefflich gehört. Der
      <lb n="N028"/>großen Arie im letzten Act fehlte nur eine humoristischere Fär¬
      <lb n="N029"/>bung und deutlichere Aussprache, um jener ersten würdig zur
      <lb n="N030"/>Seite zu stehen. Die Prosa, wird Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Schmid</rs></hi> sich ent¬
      <lb n="N031"/>schließen müssen, langsamer und lauter zu sprechen, will er
      <lb n="N032"/>nicht, wie jüngst, den Abend hindurch so gut wie unverständ¬
      <lb n="N033"/>lich bleiben. Ueberhaupt war der gesprochene Dialog der wun¬
      <lb n="N034"/>deste Fleck der Darstellung, sie schreit gegen Himmel um Ein¬
      <lb n="N035"/>führung von Secco-Recitativen. Die vortreffliche Leistung
      <lb n="N036"/>Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Beck</rs></hi>’s als <person_fictional>Almaviva</person_fictional> ist bekannt, Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Krauß</rs></hi>
      <lb n="N037"/>thut als <person_fictional>Gräfin</person_fictional>, was in ihren Kräften steht.
      <lb n="N038"/>Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Dillner</rs></hi> und Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Lay</rs></hi> (<person_fictional>Marzelline</person_fictional> und <person_fictional>Bar¬</person_fictional>
      <lb n="N039"/><person_fictional>tolo</person_fictional>) genügten vollkommen als Sänger, das komische Element
      <lb n="N040"/>ließen sie sich leider völlig entgehen. Man will in diesen un¬
      <lb n="N041"/>bedeutenden und albernen Figuren wenigstens ergötzliche Chargen
      <lb n="N042"/>sehen — der Einfluß einer einsichtsvollen Regie scheint hier
      <lb n="N043"/>gänzlich zu fehlen. Von etwas drolligerer Wirkung waren die</p><p>
      <lb n="N001"/>Herren <hi rendition="#em"><rs type="person">Campe</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Kreutzer</rs></hi>, die die kleinen Rollen des
      <lb n="N002"/><person_fictional>Basilio</person_fictional> und des <person_fictional>Richter</person_fictional>s mit Sorgfalt gaben. War die „<rs type="bibl">Hoch¬</rs>
      <lb n="N003"/><rs type="bibl">zeit des Figaro</rs>“ in ihren wichtigsten Theilen theils trefflich,
      <lb n="N004"/>theils genügend besetzt, so litt trotzdem die Vorstellung, als
      <lb n="N005"/>Ganzes betrachtet, an der <rs type="place">deutsch</rs>en Erbsünde: dem Mangel an
      <lb n="N006"/>Temperament und schlagfertiger Frische. Das Zusammenspiel
      <lb n="N007"/>sollte doch wenigstens an den <hi rendition="#em">Titel</hi> von <hi rendition="#em"><rs type="person">Beaumarchais</rs></hi>’
      <lb n="N008"/>Original-Lustspiel erinnern, welches bekanntlich „<rs type="bibl">Une folle</rs>
      <lb n="N009"/><rs type="bibl">journée</rs>“ heißt. Die ernsten Mienen, pathetischen Bewegungen
      <lb n="N010"/>und zögernden Reden fanden überdies in dem schleppenden
      <lb n="N011"/>Zeitmaß mancher Gesangstücke ihr musikalisches Gegenbild.
      <lb n="N012"/>So hat <hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi> unter Anderm das Dictirduett im 3. Acte
      <lb n="N013"/>„<hi rendition="#em">Allegretto</hi>“ und nicht Andante überschrieben; das lang¬
      <lb n="N014"/>same Tempo raubte dem reizenden Wechselgesang die ihm eigen¬
      <lb n="N015"/>thümliche schalkhafte Grazie und rückte es an die Grenze des
      <lb n="N016"/>Elegisch-Sentimentalen. Das Publicum nahm die Vorstellung
      <lb n="N017"/>befriedigt auf, zeichnete Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi> vielfach aus und rief
      <lb n="N018"/>nach den Actschlüssen die Darsteller der Hauptpartien.
      <lb n="N019"/>Da Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Stehle</rs></hi> in wenig Tagen wieder in <rs type="place">München</rs>
      <lb n="N020"/>eintreffen muß, werden wir sie leider in keiner neuen Rolle
      <lb n="N021"/>mehr zu sehen bekommen. Dafür lesen wir mit lebhafter Be¬
      <lb n="N022"/>friedigung die Nachricht von einem bevorstehenden längeren
      <lb n="N023"/>Gastspiel dieser Künstlerin am <rs type="place">Kärntner</rs>thor-Theater. Möchte die
      <lb n="N024"/>Direction diese Gelegenheit doch verwerthen, um einige ältere
      <lb n="N025"/>Opern, die in <rs type="place">München</rs> durch Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> eine neue, un¬
      <lb n="N026"/>geahnte Anziehungskraft gewonnen haben, auch hier für dies
      <lb n="N027"/>Gastspiel vorzubereiten. Wir erinnern an Weil's „Schweizer¬
      <lb n="N028"/>familie Mehul’s „Joseph Boyeldieus „Rothkäppchen"
      <lb n="N029"/>Herold's „Marie von neueren Opern an Lalla Rook“
      <lb n="N030"/>und „Das Glöckchen des Eremiten“, deren Hauptrollen zu
      <lb n="N031"/>Fräulein Stehle’s schönsten Leistungen zählen. Jedenfalls
      <lb n="N032"/>darf Fräulein Stehle, die mit künstlerischen, echten Mitteln
      <lb n="N033"/>sich die Sympathie und Achtung des Wiener Publicums im
      <lb n="N034"/>Fluge erobert hat, des freundlichsten Willkomms gewiß sein.
      <lb n="N035"/>Sie ist ein Talent ersten Ranges, und wenn sie mit dem ihr
      <lb n="N036"/>eigenen Ernst der technischen Ausbildung ihres Gesangs ein
      <lb n="N037"/>wenig nachhilft, kann sie auch eine große Meisterin werden.
      <lb n="N038"/>Die Persönlichkeiten sind so selten, denen der Gesang nicht ein
      <lb n="N039"/>musikalisch formell Aufgenommenes und Wiedergegebenes, denen
      <lb n="N040"/>er vielmehr ein unmittelbares Austönen des Seins, eine ideale
      <lb n="N041"/>Sprache ist. Deshalb haben wir allen Grund, uns zu freuen,
      <lb n="N042"/>wenn die „schwäbische Nachtigall“, sei es auch nur im Wan¬
      <lb n="N043"/>verflug, sich wieder bei uns niederläßt.</p></div></body></text></TEI>