<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.07.12</title><principal>alexander.wilfing@oeaw.ac.at</principal></titleStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2023">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 311. <rs type="place">Wien</rs>, Mittwoch den 12. Juli <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/><rs type="place">Französisch</rs>e Schriftsteller über <rs type="person">Meyerbeer</rs>.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Unter den vielen Talenten, welche die Fran¬
      <lb n="N004"/>zosen besitzen, erfreut eines sich einer ganz eminenten Aus¬
      <lb n="N005"/>bildung und Verwertung: das Talent der Charlatanerie. Wir
      <lb n="N006"/>wollen das Wort nicht in dem plumpen und grellen Sinne
      <lb n="N007"/>nehmen, den man in <rs type="place">Deutschland</rs> gewöhnlich damit verbindet.
      <lb n="N008"/>Der feine und vornehme „Charlatan“ braucht nicht in rothem
      <lb n="N009"/>Rock auf dem Dulcamara-Karren einherzufahren, einen trompe¬
      <lb n="N010"/>tenden Mohren an der Seite und betrügerische Placate auf
      <lb n="N011"/>der Stange. Ein literarischer Charlatan ist, wer über einen
      <lb n="N012"/>Gegenstand schreibt, den er nicht versteht, wer uns bogen¬
      <lb n="N013"/>lang mit eifriger Miene vorschwatzt, ohne daß er uns etwas
      <lb n="N014"/>zu sagen hat, wer ganze Bücher aus einem Sümmchen von
      <lb n="N015"/>Ideen und Thatsachen macht, das zur Noth für ein Feuilleton
      <lb n="N016"/>ausreicht. Auch dazu gehört Talent, das ganz specifische
      <lb n="N017"/>Talent der Charlatanerie, wie es vor Allen die Franzosen
      <lb n="N018"/>besitzen. Sie haben als Schriftsteller die ihrer Nation eigen¬
      <lb n="N019"/>thümliche Gabe der „Causerie“, des leichten Geplauders, zur
      <lb n="N020"/>förmlichen Methode ausgebildet und allen, auch wissenschaft¬
      <lb n="N021"/>lichen Gegenständen angepaßt. Auf musikalischem Gebiet
      <lb n="N022"/>grassirt dieses <rs type="place">französisch</rs>e Talent seit Jahren mit erschreckender
      <lb n="N023"/>Ungenirtheit. Proben davon haben wir unseren Lesern in der
      <lb n="N024"/>Anzeige von <hi rendition="#em"><rs type="person">Scudo</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Chevalier Sarti</rs>“. <hi rendition="#em"><rs type="person">Escudier</rs></hi>’s
      <lb n="N025"/>„<rs type="bibl">Souvenirs</rs>“ u. a. geliefert. Das neueste Kind dieser Methode
      <lb n="N026"/>heißt „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Meyerbeer und seine Zeit</rs></hi>“ und stammt aus
      <lb n="N027"/>der Feder des Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Henri Blaze de Bury</rs></hi> *).
      <lb n="N028"/>Seit längerer Zeit als wichtiges Ereigniß annoncirt, er¬
      <lb n="N029"/>freut sich dieses Buch der ausgiebigsten Reclamen in <rs type="place">franzö¬</rs>
      <lb n="N030"/><rs type="place">sisch</rs>en und <rs type="place">deutsch</rs>en Blättern. Es hat auch uns die größte
      <lb n="N031"/>Bewunderung abgenöthigt. Denn bewunderungswürdig finden
      <lb n="N032"/>wir, wie ein Autor, der außer einigen unerheblichen Anekdo¬
      <lb n="N033"/>ten auch nicht <hi rendition="#em">ein</hi> neues oder treffendes Wort über <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs></hi>
      <lb n="N034"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">beer</rs></hi> und seine Musik vorzubringen weiß, ein Buch von bei¬
      <lb n="N035"/>nahe 400 Seiten über diesen Componisten zu Stande bringt.
      <lb n="N036"/>Diese paar Anekdoten, Aeußerungen und Charakterzüge, die
      <lb n="N037"/>der Verfasser recht lebhaft erzählt, sind bequem in einem
      <lb n="N038"/>Feuilleton unterzubringen.
      <lb n="N039"/>*) „<rs type="bibl">Meyerbeer et son temps</rs>“ de <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Henry Blaze de</rs></hi>
      <lb n="N040"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Bury</rs></hi>. (<rs type="place">Paris</rs>, <rs type="person">Michel Lévy</rs>, <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.)</p><p>
      <lb n="N001"/>Mr. <hi rendition="#em"><rs type="person">Blaze de Bury</rs></hi> ist der Sohn des bekannten
      <lb n="N002"/>Musikschriftstellers <hi rendition="#em"><rs type="person">Castil-Blaze</rs></hi>, der durch eine Reihe
      <lb n="N003"/>von Werken über <rs type="place">französisch</rs>e Musik sich unleugbare Verdienste
      <lb n="N004"/>erworben hat. Er hatte die seltene Eigenschaft, musikalische
      <lb n="N005"/>Kenntnisse zu besitzen und nur dann ein Buch zu schreiben,
      <lb n="N006"/>wenn er uns irgend etwas zu sagen wußte. Sein Sohn <rs type="person">Henri</rs>
      <lb n="N007"/>— als Gesandtschafts-Attaché decorirt und mit dem Prädicat
      <lb n="N008"/><hi rendition="#em"><rs type="person">de Bury</rs></hi> geadelt — hat von seinem Vater keine dieser bei¬
      <lb n="N009"/>den Eigenschaften, sondern blos die musikalische Passion ge¬
      <lb n="N010"/>erbt. Gründliche Kenntnisse in diesem Fach fehlen ihm durch¬
      <lb n="N011"/>aus; er schreibt und urtheilt mit der Zuversicht und Ober¬
      <lb n="N012"/>flächlichkeit eines Dilettanten, dessen ernsthafteste Beschäftigung
      <lb n="N013"/>mit der Musik in häufigem Besuch der Oper besteht. Ueber
      <lb n="N014"/>Herrn <rs type="person">v. Blaze</rs> als Lyriker, Novellist, Theaterdichter, Literar¬
      <lb n="N015"/>historiker, <rs type="person">Goethe</rs>-Uebersetzer u. s. w. — Herr <rs type="person">v. Blaze</rs> ver¬
      <lb n="N016"/>steht Alles und schreibt über Alles — maßen wir uns kein
      <lb n="N017"/>Urtheil an. Einen Umstand müssen wir jedoch hervorheben,
      <lb n="N018"/>der Herrn <rs type="person">v. Blaze</rs> eine Art Uebergewicht über andere, mit¬
      <lb n="N019"/>unter viel geistreichere und unterrichtetere Collegen verleiht
      <lb n="N020"/>und dem <rs type="place">französisch</rs>en Publicum unfehlbar imponirt. Herr
      <lb n="N021"/><rs type="person">v. Blaze</rs> versteht nämlich <rs type="place">Deutsch</rs>. Die <rs type="place">deutsch</rs>e Literatur und
      <lb n="N022"/>ein längerer Aufenhalt in <rs type="place">Deutschland</rs> haben diesem Feuille¬
      <lb n="N023"/>tonisten ein sehr einträgliches Stoffgebiet eröffnet, das den
      <lb n="N024"/>meisten seiner Collegen verschlossen ist. Nichts Beneidenswer¬
      <lb n="N025"/>theres als ein halbwegs talentvoller Franzose, der <rs type="place">Deutsch</rs> ver¬
      <lb n="N026"/>steht! Bei der enormen Unkenntniß der Franzosen im Fache
      <lb n="N027"/>der <rs type="place">deutsch</rs>en Literatur, insbesondere der philosophischen und
      <lb n="N028"/>kunstgeschichtlichen, kann man ihnen noch immer mit einigem
      <lb n="N029"/>davon abgeschöpften Schaum imponiren und Einfälle oder
      <lb n="N030"/>Urtheile, die in <rs type="place">Deutschland</rs> längst geistige Scheidemünze ge¬
      <lb n="N031"/>worden sind, ihnen für neue, eigenthümliche Gedanken auf¬
      <lb n="N032"/>tischen.
      <lb n="N033"/>Diese Quelle kann nicht versiegen, wenn der <rs type="place">französisch</rs>e
      <lb n="N034"/>Causeur sich auch nur an das Auffallendste und Zugänglichste
      <lb n="N035"/>der <rs type="place">deutsch</rs>en Literatur hält. Auf Schritt und Tritt begegnen
      <lb n="N036"/>wir bei Herrn <rs type="person">v. Blaze</rs> den Namen <rs type="person">Goethe</rs>, <rs type="person">Hegel</rs>, <rs type="person" continued="true">Hum¬</rs>
      <lb n="N037"/><rs type="person" continued="true">boldt</rs>, <rs type="person">Beethoven</rs>, <rs type="person">Kaulbach</rs> etc. Hier prunkt eine <hi rendition="#em"><rs type="person">Hegel</rs></hi>’sche
      <lb n="N038"/>Rhapsodie über die „Idee“, die allein das Kunstwerk hervor¬
      <lb n="N039"/>bringe und seine Bedeutung entscheide, dort eine <hi rendition="#em"><rs type="person">Riehl</rs></hi>’sche
      <lb n="N040"/>Reminiscenz von dem Zusammenhang der Musik mit der
      <lb n="N041"/>Politik, mit der Philosophie und was noch sonst Allem, bald
      <lb n="N042"/>klingt eine schwärmerische Metapher <hi rendition="#em"><rs type="person">Heine</rs></hi>’s, bald ein Witz¬</p><p>
      <lb n="N001"/>wort von <hi rendition="#em"><rs type="person">Börne</rs></hi> an — und dies Alles so funkelnagelneu
      <lb n="N002"/>und originell für die Leser des Herrn <rs type="person">v. Blaze</rs>!
      <lb n="N003"/>i Buch beginnt mit einer Einleitung über den „Geist
      <lb n="N004"/>der Zeit“, d. h. mit einigen ästhetisirenden Phrasen über
      <lb n="N005"/>Musik, <rs type="person">Mozart</rs>, <rs type="person">Beethoven</rs>, <rs type="person">Michel-Angelo</rs>, <rs type="person">Rafael</rs>, <rs type="person">Franz I.</rs>,
      <lb n="N006"/><rs type="person">Leonardo da Vinci</rs> u. s. w. In diese illustre Gesellschaft fällt
      <lb n="N007"/>nun plötzlich <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>, von dessen Jugend und Studien¬
      <lb n="N008"/>zeit uns die altbekannten Dinge erzählt werden, hie und da
      <lb n="N009"/>von einem kleinen Feuerwerk des Gefühls oder der Geistreich¬
      <lb n="N010"/>heit unterbrochen. Der Aufenthalt bei <rs type="person">Abbé Vogler</rs> wird ge¬
      <lb n="N011"/>schildert und dabei <rs type="person">Karl Maria Weber</rs> für einen <hi rendition="#em">Bruder</hi>
      <lb n="N012"/>des Theoretikers <rs type="person"><hi rendition="#em">Gottfried</hi> Weber</rs> gehalten. Von einer
      <lb n="N013"/>strengeren chronologischen Anordnung, von logischem Zusam¬
      <lb n="N014"/>menhang des Stoffes ist bei Herrn <rs type="person">v. Blaze</rs> kaum die Rede,
      <lb n="N015"/>Früheres oder Späteres wird fortwährend durcheinanderge¬
      <lb n="N016"/>mischt und bei jedem lockenden Stichwort das Entlegenste her¬
      <lb n="N017"/>beigeholt. So müssen wir bei Gelegenheit des „<rs type="bibl">Robert</rs>“ die
      <lb n="N018"/>Biographie („la légende“) von <hi rendition="#em"><rs type="person">Nourrit</rs></hi> und der <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Mali¬</rs></hi>
      <lb n="N019"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">bran</rs></hi> hören, das Stichwort „<rs type="place">Berlin</rs>“ zieht einen langen
      <lb n="N020"/>Excurs über <hi rendition="#em"><rs type="person">Jenny Lind</rs></hi> nach sich, welche nach Herrn <rs type="person" continued="true">v.</rs>
      <lb n="N021"/><rs type="person" continued="true">Blaze</rs> <hi rendition="#em">als Gesangskünstlerin von Fräulein <rs type="person">Lucca</rs></hi><rs type="person"/>
      <lb n="N022"/><hi rendition="#em">übertroffen</hi> wird! Und so ins Unabsehbare weiter.
      <lb n="N023"/>Herrn <rs type="person">v. Blaze</rs>’s Urtheil über <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi> ist einfach
      <lb n="N024"/>und consequent, es besteht in enthusiastischer Vergötterung.
      <lb n="N025"/>Wie kritiklos unser <rs type="person">Meyerbeer</rs>-Priester selbst innerhalb dieses
      <lb n="N026"/>Tempelbaues vorgeht, beweist er, indem er den „<rs type="bibl">Propheten</rs>“
      <lb n="N027"/>für <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>’s bestes Werk erklärt! Daneben hat er
      <lb n="N028"/>natürlich auch für „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ und den „<rs type="bibl">Nordstern</rs>“ nur die
      <lb n="N029"/>ungemessenste Bewunderung, erklärt den „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Schillermarsch</rs></hi>“
      <lb n="N030"/>für ein unsterbliches Meisterwerk und setzt die <rs type="bibl">Struensee</rs>-Ouver¬
      <lb n="N031"/>ture an die Seite der Fresken von <hi rendition="#em"><rs type="person">Cornelius</rs></hi> im Campo¬
      <lb n="N032"/>santo zu <rs type="place">Berlin</rs>. In seinem Urtheil über <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi> ist
      <lb n="N033"/>Herr <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Blaze</hi></rs> gänzlich unzurechnungsfähig, es ist als hörte
      <lb n="N034"/>man einen Theater-Enthusiasten gewöhnlichster Sorte reden.
      <lb n="N035"/>Wir verzichten demnach auf jede weitere Bemerkung
      <lb n="N036"/>über den musikalisch kritischen Theil des Buches, wenn man
      <lb n="N037"/>eine Anhäufung verhimmelnder Superlative und Metaphern
      <lb n="N038"/>so nennen darf.
      <lb n="N039"/>Einigermaßen versöhnt uns mit dieser kritischen Unmün¬
      <lb n="N040"/>digkeit des Verfassers seine warme, freundschaftliche Hingebung
      <lb n="N041"/>an die Person <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s. Er spricht mit der größten Ver¬
      <lb n="N042"/>ehrung von <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s Charakter und darf hierin auf die</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>Zustimmung Aller zählen, die den Meister persönlich kannten.
      <lb n="N002"/>Manche Mittheilung des Verfassers aus seinem persönlichen
      <lb n="N003"/>Verkehr mit dem berühmten Componisten ist recht anziehend.
      <lb n="N004"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>, höchst bescheiden bezüglich seiner eigenen Lei¬
      <lb n="N005"/>stungen, ließ auch jedes andere Talent gelten, war voll war¬
      <lb n="N006"/>mer, werkthätiger Anerkennung, selbst solcher Componisten,
      <lb n="N007"/>die ihm stets feindselig gesinnt waren. Einer dieser heimlichen
      <lb n="N008"/>Neider und Gegner <date month="0" day="0" year="0"><rs type="person">Meyerbeer</rs></date>’s begegnet einmal Herrn <rs type="person" continued="true">v.</rs>
      <lb n="N009"/><rs type="person" continued="true">Blaze</rs> auf dem Boulevard, hält ihn fest und äußert in den
      <lb n="N010"/>überschwenglichsten Phrasen seine Bewunderung für <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
      <lb n="N011"/><rs type="person" continued="true">beer</rs>’s Genie, Herr <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Blaze</hi></rs> erzählt bei Tische diese Aeuße¬
      <lb n="N012"/>rungen <rs type="person">Meyerbeer</rs> wieder, der freudig lauscht und ganz stolz
      <lb n="N013"/>darüber aussieht. „Ja, glauben Sie denn wirklich,“ frägt ihn
      <lb n="N014"/><rs type="person">Blaze</rs> erstaunt, „daß dies Alles auch aufrichtig gemeint sei?“
      <lb n="N015"/>„Gewiß nicht,“ erwidert <rs type="person">Meyerbeer</rs> gutmüthig; „von all’
      <lb n="N016"/>diesem Lob glaubt unser Ehrenmann kein Wort, er wollte
      <lb n="N017"/>nur, daß Sie mir es wiedersagen, und diese gute Absicht ist
      <lb n="N018"/>es, wofür ich ihm dankbar bin.“
      <lb n="N019"/>Ein einziger Name hatte das Privilegium, <rs type="person">Meyerbeer</rs>
      <lb n="N020"/>zu reizen: der Name <rs type="person">Richard <hi rendition="#em">Wagner</hi></rs>’s. Er konnte ihn
      <lb n="N021"/>nicht aussprechen hören, ohne für einen Augenblick eine unan¬
      <lb n="N022"/>genehme Erregung zu empfinden, etwas wie eine Dissonanz.
      <lb n="N023"/>Wir können diese von <hi rendition="#em"><rs type="person">Blaze</rs></hi> treffend ausgedrückte Wahrneh¬
      <lb n="N024"/>mung aus eigener Erfahrung bestätigen; <rs type="person">Meyerbeer</rs> pflegte
      <lb n="N025"/>dann das Gespräch sofort abzulenken, da sein vornehmes, zart¬
      <lb n="N026"/>fühlendes Wesen sich dagegen sträubte, Nachtheiliges über den
      <lb n="N027"/>Mann zu äußern, dessen künstlerische Richtung ihm in der
      <lb n="N028"/>Seele verhaßt war, und der überdies in so heftiger Weise
      <lb n="N029"/>gegen <rs type="person">Meyerbeer</rs> geschrieben hatte.
      <lb n="N030"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi> war unermüdlich im Arbeiten, Nachdenken,
      <lb n="N031"/>Lesen. Mehrere Dichtungen ergriffen ihn so mächtig bei der
      <lb n="N032"/>Lectüre, daß er gleich an eine musikalische Bearbeitung der¬
      <lb n="N033"/>selben dachte. Freilich ist im Strudel seiner übrigen Arbeiten
      <lb n="N034"/>manches dieser Projecte zu Wasser geworden. So wollte er
      <lb n="N035"/>die Sage von <rs type="person">Hero</rs> und <rs type="person">Leander</rs> nach Art eines Zwischen¬
      <lb n="N036"/>spiels für zwei Personen componiren; er dachte dabei an die
      <lb n="N037"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Grisi</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Mario</rs></hi>. Längere Zeit trug sich <rs type="person">Meyerbeer</rs> mit
      <lb n="N038"/>dem Gedanken einer Composition des „<rs type="bibl">Zauberlehrling</rs>s“ von
      <lb n="N039"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Goethe</rs></hi>. <hi rendition="#em"><rs type="person">Blaze</rs></hi> sollte mit einigen Aenderungen der Fabel
      <lb n="N040"/>das Gedicht als einactige Oper behandeln. Eine noch wunder¬
      <lb n="N041"/>lichere Idee dünkt uns die Composition von <hi rendition="#em"><rs type="person">Molière</rs></hi>’s
      <lb n="N042"/>„<rs type="bibl">Tartüffe</rs>“, welche <rs type="person">Meyerbeer</rs> beabsichtigte; die Zeichnung der
      <lb n="N043"/>Charaktere reizte ihn. <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s Freunde sprachen ihm oft
      <lb n="N044"/>von <hi rendition="#em"><rs type="person">Goethe</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Faust</rs>“ als Opernstoff. Gewissermaßen war
      <lb n="N045"/>er authentisch dazu berechtigt, da <rs type="person">Goethe</rs> bekanntlich geäußert
      <lb n="N046"/>hatte, die vollkommenste musikalische Behandlung seines „<rs type="bibl">Faust</rs>“</p><p>
      <lb n="N001"/>würde <hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi> geliefert haben; da dieser todt sei, wäre auf
      <lb n="N002"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi> das meiste Vertrauen zu setzen. *)
      <lb n="N003"/>So mächtig sich <rs type="person">Meyerbeer</rs> von diesem Ausspruch und
      <lb n="N004"/>vom Stoffe selbst zum „<rs type="bibl">Faust</rs>“ hingedrängt fühlte, so hielt
      <lb n="N005"/>ihn doch stets eine heilige Scheu zurück. Die großen Mei¬
      <lb n="N006"/>sterwerke, dachte er mit Recht, sollen unverändert so bleiben,
      <lb n="N007"/>wie sie geschaffen wurden. Dazu kam noch, daß er <hi rendition="#em"><rs type="person">Spohr</rs></hi>,
      <lb n="N008"/>den er hochschätzte, und später <hi rendition="#em"><rs type="person">Gounod</rs></hi>, dem er sehr be¬
      <lb n="N009"/>freundet war, nicht als Rival entgegentreten wollte. Dennoch
      <lb n="N010"/>bewog Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Blaze</rs></hi> <rs type="person">Meyerbeer</rs> dazu, einzelne Scenen aus
      <lb n="N011"/><rs type="person">Goethe</rs>’s „<rs type="bibl">Faust</rs>“ in kleinerem Rahmen als dem einer Oper
      <lb n="N012"/>zu componiren. Der Hergang, dessen Erzählung bei <rs type="person">Blaze</rs>
      <lb n="N013"/>einen großen Raum einnimmt, war folgender: Herr <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Blaze</hi></rs>
      <lb n="N014"/>hatte ein Schauspiel, „<rs type="bibl">Goethe’s Jugend</rs>“, geschrieben, dessen
      <lb n="N015"/>Aufführung am Odeon-Theater in <rs type="place">Paris</rs> vorbereitet wurde.
      <lb n="N016"/><rs type="person">Meyerbeer</rs> wollte eine Zwischenact-Musik und „<rs type="bibl">Mignon</rs>’s Lied“
      <lb n="N017"/>dafür componiren. Dichter und Theater-Director kamen aber
      <lb n="N018"/>auf den Gedanken, ob nicht <rs type="person">Meyerbeer</rs> noch mehr für das
      <lb n="N019"/>Werk zu interessiren und zu einer größeren, selbstständigern
      <lb n="N020"/>Illustration zu bewegen wäre. Herr <rs type="person">v. Blaze</rs> dichtete ein
      <lb n="N021"/>zwischen den vierten und fünften Art einzuschiebendes musi¬
      <lb n="N022"/>kalisches Intermezzo, eine Art überirdischer Phantasmagorie,
      <lb n="N023"/>welcher <rs type="person">Goethe</rs>’s poetische Gestalten, „<rs type="person">Mignon</rs>“, „<rs type="person" continued="true">Gret</rs>
      <lb n="N024"/><rs type="person" continued="true">chen</rs>“, „<rs type="person">Erlkönig</rs>“ u. s. w. geisterhaft erscheinen. Mehrere
      <lb n="N025"/>Scenen aus „<rs type="bibl">Faust</rs>“ unter andern „<rs type="person">Gretchen</rs> im Dom“, sind
      <lb n="N026"/>eingefügt. <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>, der die Composition dieses Inter¬
      <lb n="N027"/>mezzo mit großer Liebe erfaßt haben soll, beendigte sie im
      <lb n="N028"/>Jahre <date month="0" day="0" year="0">1860</date>, wo er in <rs type="place">Ems</rs> dem Dichter die <hi rendition="#em">vollständige</hi>
      <lb n="N029"/><hi rendition="#em">Partitur</hi> zeigte. Aeußere Hindernisse verzögerten bis heute
      <lb n="N030"/>die Aufführung der „<rs type="bibl">Jeunesse de Goethe</rs>“ am Odeon¬
      <lb n="N031"/>Theater. Ein interessantes Werk des Meisters soll also der
      <lb n="N032"/>musikalischen Welt noch bekannt werden.
      <lb n="N033"/>Ein anderer Plan <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s, der aber nicht zur Aus¬
      <lb n="N034"/>führung kam, war die Vollendung einer von <rs type="person">C. M. <hi rendition="#em">Weber</hi></rs>
      <lb n="N035"/>begonnenen komischen Oper. Der erste Act, von <hi rendition="#em"><rs type="person">Weber</rs></hi>
      <lb n="N036"/>vollständig componirt, soll von dessen Witwe an <rs type="person">Meyerbeer</rs>
      <lb n="N037"/>mit der Bitte gesendet worden sein, den zweiten Act hinzu¬
      <lb n="N038"/>zucomponiren. Die inneren Schwierigkeiten, sowie die äuße¬
      <lb n="N039"/>ren Inconvenienzen einer solchen Mit- und Nacharbeiter¬
      <lb n="N040"/>*) Herr <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Blaze</hi></rs><hi rendition="#em"/> findet noch einen dritten Componisten in
      <lb n="N041"/>gleichem Maße wie <rs type="person">Mozart</rs> und <rs type="person">Meyerbeer</rs> zur Composition des
      <lb n="N042"/>„<rs type="bibl">Faust</rs>“ berufen, und dies ist — <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossini</rs></hi>! <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossini </rs></hi>hätte, nach
      <lb n="N043"/><rs type="person">Blaze</rs>’s Meinung, das <hi rendition="#em"><rs type="person">Goethe</rs></hi>’sche¬ Gedicht von der meist vernach¬
      <lb n="N044"/>lässigten Seite, nämlich <hi rendition="#em">vom Geiste aus</hi> (par l’esprit) gefaßt, und
      <lb n="N045"/>vor Allem aus dem <hi rendition="#em"><rs type="person">Mephisto</rs></hi> (!) eine, selbst von <rs type="person">Mozart</rs> und
      <lb n="N046"/><rs type="person">Meyerbeer</rs> unerreichbare Schöpfung gemacht! Wir trauten unsern Augen
      <lb n="N047"/>kaum, als wir die Stelle (p. 261) zum zweiten- und drittenmal lasen.</p><p>
      <lb n="N001"/>schaft trugen jedoch über <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s guten Willen den Sieg
      <lb n="N002"/>davon. *)
      <lb n="N003"/>Auch an eine Oper „<rs type="person"><hi rendition="#em">Karl </hi>V.</rs>“ dachte <rs type="person">Meyerbeer</rs>. Er
      <lb n="N004"/>malte sich in Gedanken den pompösen fünften Act aus, wie
      <lb n="N005"/>der <rs type="person">Kaiser</rs>, dessen Scheinbegräbniß man feiert, einem Ge¬
      <lb n="N006"/>spenste gleich sich vor der entsetzten Versammlung aufrichtet.
      <lb n="N007"/>Auch eine „<rs type="bibl">Orestie</rs>“ soll <rs type="person">Meyerbeer</rs> nicht blos projectirt,
      <lb n="N008"/>sondern wirklich componirt haben — der Verfasser vergißt
      <lb n="N009"/>in seiner liebenswürdigen Zerstreutheit, uns irgend etwas
      <lb n="N010"/>Näheres darüber zu sagen. <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>’s letzter Plan war,
      <lb n="N011"/>eine leichte komische Oper eigens für <hi rendition="#em"><rs type="person">Adelina Patti</rs></hi> zu
      <lb n="N012"/>schreiben, von der er nie ohne den größten Enthusiasmus
      <lb n="N013"/>sprechen konnte. Schon in dem projectirten „<rs type="bibl">Zauberlehrling</rs>“
      <lb n="N014"/>war die weibliche Hauptrolle „à cette jolie petite mer¬
      <lb n="N015"/>veille“, nämlich der <hi rendition="#em"><rs type="person">Patti</rs></hi> zugedacht.
      <lb n="N016"/>Den Schluß des Buches bildet eine ausführliche Ge¬
      <lb n="N017"/>schichte und Kritik der „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Afrikanerin</rs></hi>“. Herr <rs type="person">v. Blaze</rs>
      <lb n="N018"/>sieht in letzterer Oper die „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ noch übertroffen und
      <lb n="N019"/>windet sich förmlich in Anbetung.
      <lb n="N020"/>Es freut uns, diese Zeilen mit der Anerkennung einer
      <lb n="N021"/>andern <rs type="place">französisch</rs>en <rs type="person">Meyerbeer</rs>-Abhandlung schließen zu kön¬
      <lb n="N022"/>nen, die uns soeben zu Handen kommt. Sie ist von <rs type="person" continued="true">Joseph</rs>
      <lb n="N023"/><rs type="person" continued="true">d’<hi rendition="#em">Ortigues</hi></rs> und findet sich im zweiten Heft der in <rs type="place">Paris</rs>
      <lb n="N024"/>erscheinenden Zeitschrift <rs type="bibl">Le Correspondant</rs> unter dem Titel:
      <lb n="N025"/>„La vérité sur <rs type="person">Meyerbeer</rs> à propos de<rs type="bibl"> l'Africaine</rs>.“
      <lb n="N026"/>Der Titel ist etwas auffallend, der Aufsatz selbst aber gehört
      <lb n="N027"/>zu dem Gründlichsten, Unbefangensten und Besonnensten,
      <lb n="N028"/>was wir bisher von einem <rs type="place">französisch</rs>en Autor über <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs></hi>
      <lb n="N029"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">beer</rs></hi> gelesen. So wird die Ehre der <rs type="place">französisch</rs>en Musik¬
      <lb n="N030"/>kritik, die — rücksichtlich <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>’s von jeher unzurech¬
      <lb n="N031"/>nungsfähig — durch das Buch des Herrn <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Blaze</hi></rs> eine
      <lb n="N032"/>neueste Schlappe erlitten hat, wenigstens einigermaßen von
      <lb n="N033"/>einem Autor wieder gerettet, der etwas von der Sache ver¬
      <lb n="N034"/>steht, über die er schreibt, und der ein <hi rendition="#em">Urtheil</hi> versucht, wo
      <lb n="N035"/>seine Collegen sich mit der <hi rendition="#em">Plauderei</hi> begnügen.
      <lb n="N036"/>*) Die Angabe des Herrn <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Blaze</hi></rs> rücksichtlich der <rs type="person">Weber</rs>¬
      <lb n="N037"/>schen Oper ist nicht ganz richtig. Es kann nur die von <rs type="person">Th. <hi rendition="#em">Hell</hi></rs>
      <lb n="N038"/>gedichtete komische Oper: „<rs type="bibl">Die drei Pintos</rs>“ gemeint sein, deren Com¬
      <lb n="N039"/>position <hi rendition="#em"><rs type="person">Weber</rs></hi> vom Jahre <date month="0" day="0" year="0">1820</date> bis an sein Lebensende beschäf¬
      <lb n="N040"/>tigte. In <hi rendition="#em"><rs type="person">Weber</rs></hi>’s Kopf war die Oper beinahe fertig, aber die
      <lb n="N041"/>von ihm hinterlassenen Skizzen waren so fragmentarisch, daß sowol
      <lb n="N042"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi> als <hi rendition="#em"><rs type="person">Marschner</rs></hi>, welche doch Beide das Meiste aus
      <lb n="N043"/>der Oper von <rs type="person">Weber</rs> selbst hatten vortragen hören, es für unmög¬
      <lb n="N044"/>lich erklärten, das Werk <hi rendition="#em"><rs type="person">Weber</rs></hi>’s, oder vielmehr die skizzierten
      <lb n="N045"/>Theile, herzustellen und aufzuschreiben. Von einem <hi rendition="#em"><rs type="person">Meyerbeer</rs></hi>
      <lb n="N046"/>überreichten „fertigen ersten Act“ konnte also unmöglich die Rede
      <lb n="N047"/>sein. (Vergl. <hi rendition="#em"><rs type="person">Weber</rs></hi>’s Biographie von<rs type="person"> <hi rendition="#em">Max M. v. Weber</hi></rs>,
      <lb n="N048"/>II. p. 242, 459.)</p></div></body></text></TEI>