<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1864.12.14</title><principal>alexander.wilfing@oeaw.ac.at</principal></titleStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2023">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/> Nr. 105. Wien, Mittwoch den 14. December. 1864.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Als eines der gewichtigsten Verdienste Herrn
      <lb n="N004"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi>'s betrachten wir seinen Einfluß auf das Repertoire
      <lb n="N005"/>des mehrstimmigen Männergesangs. Diese Gattung, siegreich
      <lb n="N006"/>durch die üppige, wenngleich monotone Schönheit des sinnli¬
      <lb n="N007"/>chen Klanges, ist ihrer Natur nach auf ein kleines Gebiet be¬
      <lb n="N008"/>schränkt, ein Gebiet überdies, das nicht auf der Hochebene der
      <lb n="N009"/>Kunst, sondern am Abhang derselben sich ausdehnt, wo die
      <lb n="N010"/>lustigen Brüder wohnen. So lange der Männergesang irgendwo
      <lb n="N011"/>im Glanz der Neuheit auftritt, übt er — ganz abgesehen von
      <lb n="N012"/>seiner geselligen Anziehungskraft — auch auf das eigentliche
      <lb n="N013"/>Concert-Publicum einen eigenthümlichen Zauber. Man glaubt,
      <lb n="N014"/>sich an dem reinen, scharfen Zusammenklang frischer Männer¬
      <lb n="N015"/>stimmen nie satthören zu können, und gibt sich mit der Du¬
      <lb n="N016"/>tzendwaare von Liebes-, Trink-, Vaterlands- und Scherzliedern
      <lb n="N017"/>gern zufrieden. So war es in <rs type="place">Wien</rs> in den <comment><date month="0" day="0" year="0" continued="true">Vierziger-Jah¬</date></comment>
      <lb n="N018"/><comment><date month="0" day="0" year="0" continued="true">ren</date></comment> und darüber hinaus. Später machte sich allmälig das
      <lb n="N019"/>Enge und Dürftige dieses Genres doch fühlbarer, als man
      <lb n="N020"/>anfangs glauben mochte, und selbst die virtuoseste Ausführung
      <lb n="N021"/>will nicht mehr recht über die Spärlichkeit des geistigen Ge¬
      <lb n="N022"/>halts hinweghelfen. Nach einer Periode allgemeiner Schwär¬
      <lb n="N023"/>merei tritt diese Ernüchterung allenthalben zu Tage, und der
      <lb n="N024"/>Rückschlag trifft mitunter so weit, daß strengere Kunstrichter
      <lb n="N025"/>es an der Zeit halten, den vierstimmigen Männergesang aus
      <lb n="N026"/>den Concertsälen allmälig wieder in den Burgfrieden der Ge¬
      <lb n="N027"/>selligkeit und des Vereinswesens zurückzuweisen. In solcher
      <lb n="N028"/>Zeit vermag nur Eines die günstige Position des Männer¬
      <lb n="N029"/>gesangs im öffentlichen Concertleben zu retten: die Bereiche¬
      <lb n="N030"/>rung und Veredlung seines Programms. Wer die bescheidene
      <lb n="N031"/>Literatur dieses Kunstzweiges kennt, wird einräumen, daß ein
      <lb n="N032"/>solches Begehren leichter gestellt als erfüllt ist. In dieser Be¬
      <lb n="N033"/>ziehung nun hat <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi>, als Chormeister des <rs type="place">Wiener</rs> Män¬
      <lb n="N034"/>nergesang-Vereins, mehr geleistet, als irgendwo zu irgend einer
      <lb n="N035"/>Zeit geleistet worden ist. Vor seinem Eintritt waren Pro¬
      <lb n="N036"/>ductionen des Vereins mit vollem Orchester eine seltene Aus¬
      <lb n="N037"/>nahme und <hi rendition="#em"><rs type="person">Mendelssohn</rs></hi>'s <rs type="bibl">Oedip</rs>- und <rs type="bibl">Antigone</rs>-Musik
      <lb n="N038"/>so ziemlich das Einzige, womit der Verein eine höhere Kunst¬
      <lb n="N039"/>region betrat. <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi> hat die großen Orchester-Concerte
      <lb n="N040"/>zur Regel gemacht, und im Auffinden interessanter Novitäten
      <lb n="N041"/>und Antiquitäten ist ihm der Faden noch nicht ausgegangen.</p><p>
      <lb n="N001"/>In diesen großen Productionen begnügt sich <rs type="person">Herbeck</rs> nicht
      <lb n="N002"/>den Wohlklang seines Männerchors als souveränen Zweck zu
      <lb n="N003"/>betrachten, der die trivialsten Bänkelweisen heiligt — er ver¬
      <lb n="N004"/>wendet ihn als künstlerisches Mittel zur Darstellung von
      <lb n="N005"/>Werken, die ihre Bedeutung in sich selbst tragen und durch
      <lb n="N006"/>andere Kräfte nicht auszuführen wären.
      <lb n="N007"/>Eines dieser Concertprogramme, welche den <rs type="place">Wiener</rs> Männer¬
      <lb n="N008"/>gesang-Verein über jeden Vergleich mit ähnlichen Instituten hin¬
      <lb n="N009"/>ausheben, lockte auch am vorigen Sonntag eine beträchtliche
      <lb n="N010"/>Menschenmenge in den Redoutensaal. Mit Ausnahme von
      <lb n="N011"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi>'s „<rs type="bibl">Nachtigall</rs>“ waren alle vorgeführten Stücke
      <lb n="N012"/><hi rendition="#em">Novitäten</hi>, und drei davon umfangreiche Compositionen
      <lb n="N013"/>mit ganzem Orchester, von <hi rendition="#em"><rs type="person">Schumann</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Berlioz</rs></hi> und
      <lb n="N014"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Wagner</rs></hi>. Daß keine davon ein Meisterwerk und im Stande
      <lb n="N015"/>war, die Hörer wahrhaft zu begeistern, müssen wir hinterher
      <lb n="N016"/>einräumen, immerhin bleiben es Werke, welche durch ihre Eigen¬
      <lb n="N017"/>art, wie durch den Ruhm ihrer Verfasser, der Vorführung
      <lb n="N018"/>würdig erschienen und jeden Musikfreund lebhaft interessiren
      <lb n="N019"/>mußten. Man begann mit <rs type="person">R. <hi rendition="#em">Schumann</hi></rs>'s „<rs type="bibl">Glück von</rs>
      <lb n="N020"/><rs type="bibl">Edenhall</rs>“ (<rs type="bibl">op. 143</rs>, componirt in <rs type="place">Düsseldorf</rs> <date>1853</date>). Die
      <lb n="N021"/><rs type="person">Uhland</rs>'sche Ballade ist für die Zwecke des Componisten von
      <lb n="N022"/>Dr. <hi rendition="#em"><rs type="person">Hasenclever</rs></hi> mit großer Discretion dramatisirt, so
      <lb n="N023"/>daß das Originalgedicht beinahe nur „mit vertheilten Rollen“
      <lb n="N024"/>gelesen wird. Mit dem Chor der Gäste wechseln Soli des¬
      <lb n="N025"/>übermüthigen <person_fictional>Laros</person_fictional> (Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Olschbauer</rs></hi>) und seines greisen
      <lb n="N026"/><person_fictional>Schenken</person_fictional> (Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Panzer</rs></hi>); nach der Katastrophe betritt der
      <lb n="N027"/>Anführer der stürmenden Feinde (Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Fürchtgott</rs></hi>) und der
      <lb n="N028"/>Chor der letzteren die Scene. Die Composition vermochte uns
      <lb n="N029"/>nicht zu erwärmen; in ihrem eigenthümlich unlebendigen, theils
      <lb n="N030"/>gequälten, theils nüchtern declamatorischen Charakter trägt sie
      <lb n="N031"/>vollständig die Kennzeichen des <rs type="person">Schumann</rs>'schen Nachsommers.
      <lb n="N032"/>Hätte der Meister die von ihm eingeführte Specialität der
      <lb n="N033"/>„Chorballaden“ mit der vollen poetischen Wärme und Erfin¬
      <lb n="N034"/>dungskraft seiner früheren Jahre erfüllen können, das neue
      <lb n="N035"/>Genre hätte sich — weniger aus ästhetischen als aus prakti¬
      <lb n="N036"/>schen Gründen — wahrscheinlich bewährt und erhalten. Wirk¬
      <lb n="N037"/>samer und fließender behandelt als der gleichzeitig erschienene
      <lb n="N038"/>„<rs type="bibl">Königssohn</rs>,“ steht das „<rs type="bibl">Glück von Edenhall</rs>“, doch schon be¬
      <lb n="N039"/>deutend unter der Musik zu „<rs type="bibl">Page und Königstochter</rs>,“ welche
      <lb n="N040"/>wenigstens in den märchenhaften Partien noch wunderbare
      <lb n="N041"/>Töne anschlägt. Was dem „<rs type="bibl">Glück von Edenhall</rs>“ nicht abzu¬
      <lb n="N042"/>sprechen ist, sind die Vorzüge der Form, der Declamation,
      <lb n="N043"/>des stets würdigen und gebildeten Ausdrucks — sie sind mehr</p><p>
      <lb n="N001"/>als ausreichend, um die Aufführung des Werkes zu rechtferti¬
      <lb n="N002"/>gen, weniger als ausreichend, um demselben zu durchgreifender
      <lb n="N003"/>Wirkung zu verhelfen.
      <lb n="N004"/>Effectvoller und lebendiger, bei allerdings weit größerem
      <lb n="N005"/>Raffinement, ist der Studenten- und Soldatenchor aus <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true"><hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Ber¬</hi></rs></hi>
      <lb n="N006"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">lioz</rs></hi>' dramatischer Legende: „<rs type="bibl">La damnation de Faust</rs>.“ Der
      <lb n="N007"/>Componist hat hier <rs type="person">Goethe</rs>'s „<rs type="bibl">Faust</rs>" in ähnlicher Weise wie
      <lb n="N008"/><rs type="person">Shakespeare</rs>'s „<rs type="bibl">Romeo und Julie</rs>“ für sein eigenthümliches,
      <lb n="N009"/>halbdramatisches, musikalisch-malendes Talent ausgebeutet. *)
      <lb n="N010"/>Die Scene, die uns der Männergesang-Verein vorführte, bil¬
      <lb n="N011"/>det das Finale der zweiten Abtheilung. <person_fictional>Faust</person_fictional> und <person_fictional>Mephisto</person_fictional>
      <lb n="N012"/>umschleichen nächtlicherweile <person_fictional>Gretchen</person_fictional>'s Haus. Sie hören lusti¬
      <lb n="N013"/>gen Chorgesang von weitem. „Des étudiants voici la
      <lb n="N014"/>joyeuse cohorte, Qui va passer devant sa porte," also
      <lb n="N015"/>der <rs type="person">Gounod</rs>'sche „<person_fictional>Siebel</person_fictional>“ en masse. Zuvor erscheinen Sol¬
      <lb n="N016"/>daten und singen in populärer, hübsch rhythmisirter Melodie
      <lb n="N017"/>den <rs type="person">Goethe</rs>'schen Chor: „Burgen mit hohen Mauern und Zin¬
      <lb n="N018"/>nen“; der Gesang geht aus B­dur, 6/8-Tact, ein lustiger Ter¬
      <lb n="N019"/>zenlauf der Clarinetten steigt jauchzend zwischen je zwei Versen
      <lb n="N020"/>*) <hi rendition="#em"><rs type="person">Berlioz</rs></hi>' Legende in vier Abtheilungen, „<rs type="bibl">Faust's Verdam¬</rs>
      <lb n="N021"/><rs type="bibl">niß</rs>“ wurde zuerst im Jahre <date>1846</date> in <rs type="place">Paris</rs> mit großem Erfolge ge¬
      <lb n="N022"/>geben. Das Gedicht ist theilweise aus <rs type="person">Goethe</rs>'s „<rs type="bibl">Faust</rs>" von <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true"><hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Gérard</hi></rs></hi>
      <lb n="N023"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">de Nerval</rs></hi> übersetzt, mehrere Scenen sind von <hi rendition="#em"><rs type="person">Gandonière</rs></hi>, an¬
      <lb n="N024"/>dere von <hi rendition="#em"><rs type="person">Berlioz</rs></hi> selbst gedichtet. Die singenden Personen sind:
      <lb n="N025"/><hi rendition="#em"><person_fictional>Faust</person_fictional></hi> (<hi rendition="#em"><rs type="person">Roger</rs></hi> sang ihn), <hi rendition="#em"><person_fictional>Mephistopheles</person_fictional></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Brander</rs></hi> (ein be¬
      <lb n="N026"/>moostes Studentenhaupt) und <hi rendition="#em"><person_fictional>Margarethe</person_fictional></hi>. Die erste Abtheilung
      <lb n="N027"/>stellt <person_fictional>Faust</person_fictional> in <rs type="place">Ungarn</rs>s (!) Ebenen dar; ein idyllischer Chor der Land¬
      <lb n="N028"/>leute und ein kriegerischer Aufzug (der <hi rendition="#em"><rs type="bibl">Rakoczymarsch</rs></hi> in pracht¬
      <lb n="N029"/>voller Instrumentirung) weckt ihn aus seinem schwermüthigen Grü¬
      <lb n="N030"/>beln. Die zweite Abtheilung führt uns nach <rs type="place">Deutschland</rs>. <person_fictional>Faust</person_fictional> in
      <lb n="N031"/>seiner Studirstube will sich vergiften, das „Osterlied" gibt ihn der
      <lb n="N032"/>Erde wieder. <person_fictional>Mephisto</person_fictional> erscheint und führt ihn in Auerbach's Keller:
      <lb n="N033"/>Humoristische Lieder <person_fictional>Mephisto</person_fictional>'s (Flohlied), <person_fictional>Brander</person_fictional>'s und der Stu¬
      <lb n="N034"/>denten. Eine reizende Scene folgt: <person_fictional>Sylphen</person_fictional> und <person_fictional>Gnomen</person_fictional>, den schla¬
      <lb n="N035"/>fenden <person_fictional>Faust</person_fictional> umgaukelnd. Ein Chor der Studenten und Soldaten
      <lb n="N036"/>macht den Beschluß. Die dritte Abtheilung bringt die Liebesscenen
      <lb n="N037"/>zwischen <person_fictional>Faust</person_fictional> und <person_fictional>Gretchen</person_fictional>, die Romanze vom „König in Thule“
      <lb n="N038"/>und einen blendend effectvollen Elfentanz, den <person_fictional>Mephisto</person_fictional> aufführen
      <lb n="N039"/>läßt, um <person_fictional>Gretchen</person_fictional>'s Sinne zu betäuben. Die vierte Abtheilung er¬
      <lb n="N040"/>öffnet eine Romanze; ihr folgt ein Duett zwischen <person_fictional>Faust</person_fictional> und <person_fictional>Me¬</person_fictional>
      <lb n="N041"/><person_fictional>phisto</person_fictional> (beide auf schwarzen Rossen durch die Lüfte jagend) von ergrei¬
      <lb n="N042"/>fender Wirkung. Beide versinken und der Chor der bösen Geister
      <lb n="N043"/>(eine alberne Sprache sprechend, welche <rs type="person">Swedenborg</rs> die infernalische
      <lb n="N044"/>nannte) empfängt den Verdammten. Das Werk wäre, wenn nicht in 
      <lb n="N045"/>seiner ganzen Ausdehnung, so doch in seinen besten Partien zur Auf¬
      <lb n="N046"/>führung zu empfehlen.</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>auf. Nun rücken von der andern Seite die Studenten heran,
      <lb n="N002"/>ein lateinisches Burschenlied (D-moll, 2/4-Tact) in ungeschlachtem
      <lb n="N003"/>Unisono singend, wozu die Violinen mit pizzikirten Terzen accom¬
      <lb n="N004"/>pagniren. Die beiden Chöre ertönen schließlich <hi rendition="#em">zusammen</hi>,
      <lb n="N005"/>ein Witz, der mehr Schweiß gekostet hat, als sich lohnte. Ob¬
      <lb n="N006"/>wol beide Parteien durch das Orchester möglichst auseinander¬
      <lb n="N007"/>gehalten sind (die Holzbläser gehen mit den Soldaten, das
      <lb n="N008"/>Blech mit den Studenten, die Violinen pizzikiren neutral zwi¬
      <lb n="N009"/>schen beiden), so ist der Totaleindruck doch wirr und überladen.
      <lb n="N010"/>Der Studentenchor verliert mit dem D-moll Charakter voll¬
      <lb n="N011"/>ständig seine Physiognomie, kurz, jedes der beiden Chorlieder war
      <lb n="N012"/>für sich allein weit hübscher. Das kleine, äußerst stimmungsvolle
      <lb n="N013"/>Orchester-Ritornell, das die Scene eingeleitet, schließt sie wieder
      <lb n="N014"/>und läßt das Ganze leise wie im Abendduft verschwimmen.
      <lb n="N015"/>Die dritte große Nummer war<rs type="person"> <hi rendition="#em">Richard Wagner</hi></rs>'s
      <lb n="N016"/>„<rs type="bibl">Liebesmahl der Apostel</rs>.“ Diese „biblische Scene für Männer
      <lb n="N017"/>vor und Orchester“ — lange vor dem „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>“ com¬
      <lb n="N018"/>ponirt und vor mehr als zwanzig Jahren im Druck erschienen
      <lb n="N019"/>— ist wenig bekannt und vom Componisten selbst nicht als
      <lb n="N020"/>vollwichtig anerkannt. Die ganze umfangreiche Composition
      <lb n="N021"/>ward offenbar einem einzigen Orchester-Effecte zuliebe entworfen
      <lb n="N022"/>und ausgeführt, der allerdings exquisitester Art ist. Gute zwei
      <lb n="N023"/>Drittheile des Werkes füllt nämlich bloßer Männerchor, ohne
      <lb n="N024"/>alle Begleitung: die Jünger und Apostel sind nach <person_fictional>Christi</person_fictional>
      <lb n="N025"/>Tod in andächtiger Heimlichkeit versammelt, Furcht und Zagen
      <lb n="N026"/>erfüllt ihr Herz. Plötzlich horchen sie auf: „Welch Brausen
      <lb n="N027"/>erfüllt die Luft? Du heiliger Geist, dich fühlen wir das Haupt
      <lb n="N028"/>umwehen!“ Hier erst fällt das Orchester ein, ein überraschen¬
      <lb n="N029"/>der Effect, der mit größter technischer Meisterschaft in Scene
      <lb n="N030"/>gesetzt ist. Geigen, Bratschen und Celli, vierfach getheilt, be¬
      <lb n="N031"/>ginnen leise ein zauberhaftes Schwirren, über welchem gehal¬
      <lb n="N032"/>tene Accorde der Flöten und Clarinetten und Fagotte wie
      <lb n="N033"/>schwacher Lichtschimmer glänzen; das Schwirren wächst immer
      <lb n="N034"/>brausender an, das Licht wird immer intensiver, zwei Pauken wir¬
      <lb n="N035"/>beln leise, beide auf C, zwei andere schlagen in Viertelnoten,
      <lb n="N036"/>dann heftiger in Achteln dazu; nun fallen im Fortissimo auch
      <lb n="N037"/>vier Trompeten, vier Hörner, drei Posaunen, eine Tuba und
      <lb n="N038"/>ein Serpent schmetternd ein, Chor und Orchester entladen sich
      <lb n="N039"/>in mächtigen Donnerschlägen. Es versteht sich, daß ein solcher
      <lb n="N040"/>Effect, nachdem das Ohr eine Stunde in trockenem Vocalsatz
      <lb n="N041"/>geschmachtet, so sicher ist, wie bares Geld. Er ist an dieser
      <lb n="N042"/>Stelle auch ästhetisch berechtigt. Und dennoch gewannen wir
      <lb n="N043"/>von dem Ganzen keinen tieferen Eindruck, keine Erregung,</p><p>
      <lb n="N001"/>die über die rein sinnliche dieses effectvollen Contrastes hinaus¬
      <lb n="N002"/>reichte. Der lange rein vocale Theil bereitet dem Componisten
      <lb n="N003"/>allerdings den Boden für jene Wirkung, aber er verräth auch
      <lb n="N004"/>dessen ganze Blöße im polyphonen Satz, seine ganze Unfähig¬
      <lb n="N005"/>keit, den Ausdruck religiöser Würde und Einfachheit festzuhalten.
      <lb n="N006"/>Der Gesang der Apostel (zwölf Bassisten) ist declamatorisch,
      <lb n="N007"/>trockener, meist unisoner Sprechgesang, musikalische St. Nicolo¬
      <lb n="N008"/>Mummerei; was die Jünger (erst allein, dann mit den
      <lb n="N009"/>Aposteln) vortragen, klingt so unbiblisch modern, so sentimental
      <lb n="N010"/>weltlich, daß wir nicht das erste Pfingstfest, sondern einen
      <lb n="N011"/>Apostelgesang-Verein „Biedersinn“ vor uns zu haben glauben.
      <lb n="N012"/>Diese schmachtenden Septimen- und Nonen-Accorde, diese Vor¬
      <lb n="N013"/>hälte und Modulationen führen uns weit weg von den ehr¬
      <lb n="N014"/>würdigen Ambosstätten des Christenthums, sie führen uns
      <lb n="N015"/>direkt nach <rs type="person">Wagner</rs>'s romantischer Wartburg, vor welcher der
      <lb n="N016"/>Baritonist <rs type="person">Wolfram von Eschenbach</rs> seine liebeswunde Seele
      <lb n="N017"/>aussingt. Die Ausführung des überaus schwierigen Werkes
      <lb n="N018"/>war eine Feuerprobe für den Chor, und er bestand sie redlich.
      <lb n="N019"/>Nur wären die Sänger, welche die „Stimmen von Oben“
      <lb n="N020"/>repräsentiren, besser auf die Estrade postirt gewesen, unten
      <lb n="N021"/>konnten sie eine „himmlische“ Wirkung unmöglich erzielen.
      <lb n="N022"/>Zwei neue Vocalchöre von <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Esser</rs></hi> fanden
      <lb n="N023"/>reichlichen Beifall; sie sind nicht von hervorstechender Origina¬
      <lb n="N024"/>lität, schmiegen sich aber correct und wohlklingend an die Dich¬
      <lb n="N025"/>tung. <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi>'s „<rs type="bibl">Nachtigall</rs>“ (Chor mit Clavierbegleitung)
      <lb n="N026"/>wurde stürmisch zur Wiederholung begehrt, eine Ehrenbezeigung,
      <lb n="N027"/>die wir für unsern Theil mehr der Ausführung als der Com¬
      <lb n="N028"/>position zollen. So lange diese im 4/4-Tact geht, schmeichelt
      <lb n="N029"/>sie, ohne tieferen Eindruck, wenigstens durch melodiöse Anmuth;
      <lb n="N030"/>mit dem trivialen 3/4-Tact der Schlußstrophe und deren unbe¬
      <lb n="N031"/>greiflichem Walzer-Accompagnement sind wir aber geradezu ins
      <lb n="N032"/>Wirthshaus versetzt. Bei keinem Tonmeister der Neuzeit muß
      <lb n="N033"/>man so vorsichtig in der Unterscheidung des Einzelnen sein
      <lb n="N034"/>wie bei <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi>, denn kein Zweiter hat wie er im Voll¬
      <lb n="N035"/>gefühl seiner Kraft und seines Reichthums so flüchtig und un¬
      <lb n="N036"/>gleich producirt. Diese strotzende Gesundheit und fröhliche
      <lb n="N037"/>Naivetät locken ihn oft bedenklich an die Grenze des Trivialen,
      <lb n="N038"/>wie wir das namentlich in seinen Finalsätzen wahrnehme
      <lb n="N039"/>können. Jene Götzendiener, welche auf den glorreichen Name
      <lb n="N040"/>hin alles <rs type="person">Schubert</rs>'sche gleichmäßig preisen und bewundern,
      <lb n="N041"/>verfallen nur zu leicht in die schon von <rs type="person">Shakespeare</rs> getadelte
      <lb n="N042"/>Thorheit „<comment>to make the service greater than the God</comment>.“
      <lb n="N043"/>Ein größeres und bedeutenderes Werk von <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi>,</p><p>
      <lb n="N001"/>das <rs type="bibl">Octett in B-dur (op. 166)</rs>, fesselte wenige Tage vorher
      <lb n="N002"/>in <hi rendition="#em"><rs type="person">Hellmesberger</rs></hi>'s dritter Soirée die Aufmerksamkeit der
      <lb n="N003"/>Hörer. Auch diese Composition zeigt den echt <rs type="person">Schubert</rs>'schen
      <lb n="N004"/>Zwiespalt zwischen köstlicher Melodienfülle und allzu bequemer,
      <lb n="N005"/>lockerer Durcharbeitung. Das <rs type="bibl">Octett</rs>, sechssätzig, nach Art der
      <lb n="N006"/>älteren Serenaden, ist bereits im Jahre <date>1862</date> bei <rs type="person" continued="true">Hellmes¬</rs>
      <lb n="N007"/><rs type="person" continued="true">berger</rs> gespielt worden, doch mit Hinweglassung des vierten
      <lb n="N008"/>und fünften Satzes. Der vierte Satz bildet ein Andante mit
      <lb n="N009"/>sieben Variationen, etwas zopfig und umständlich; den fünften
      <lb n="N010"/>ein graziös tändelnder Menuet mit einem allerliebsten kleinen
      <lb n="N011"/>Clarinettmotio, das in der Coda gar reizend verklingt. Es
      <lb n="N012"/>war sehr löblich von Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Hellmesberger</rs></hi>, uns mit dem
      <lb n="N013"/>ganzen Werk bekannt zu machen, wenn wir auch nicht leugnen
      <lb n="N014"/>können, daß es in dieser Vollständigkeit etwas ermüdend wirkt.
      <lb n="N015"/>— Ein Clavierconcert von <rs type="person">Seb. Bach</rs> (vom Streichquartett
      <lb n="N016"/>und zwei Flöten begleitet) wurde von Herrn <rs type="person">Jos. <hi rendition="#em">Weidner</hi></rs>
      <lb n="N017"/>vortrefflich gespielt. Erwähnen wir aus den Productionen der
      <lb n="N018"/>letzten Woche noch der beifällig aufgenommenen Concerte des
      <lb n="N019"/>ungarischen Pianisten <rs type="person">A. Sipos</rs> und der jugendlichen Schwe¬
      <lb n="N020"/>stern <rs type="person">Tietz</rs>, so bleibt uns nur noch ein Wort über das letzte
      <lb n="N021"/><hi rendition="#em">Philharmonische Concert</hi> zu sagen. Es wurde mit einer
      <lb n="N022"/>neuen Orchestersuite vom Capellmeister <hi rendition="#em"><rs type="person">Heinrich Esser</rs></hi> er¬
      <lb n="N023"/>öffnet. Das Werk zählt nicht zu jenen Offenbarungen, die
      <lb n="N024"/>durch Kühnheit und Originalität der Ideen überraschen und
      <lb n="N025"/>der Geschichte der Musik einen Ruck nach vorwärts geben.
      <lb n="N026"/>Aber formschön und klar, durchleuchtet von freundlicher An¬
      <lb n="N027"/>muth und männlich erfahrenem Geist, ausgeführt mit allen
      <lb n="N028"/>Mitteln einer vollendeten Orchestertechnik, tritt dies Werk vor
      <lb n="N029"/>den Hörer und erobert dessen Beifall. Die Lebhaftigkeit des
      <lb n="N030"/>letzteren wird Herrn <rs type="person">Esser</rs> bewiesen haben, nicht blos wie sehr
      <lb n="N031"/>seine „<rs type="bibl">Suite</rs>" ansprach, sondern auch welch' aufrichtiger Hoch¬
      <lb n="N032"/>schätzung er selbst sich in jeder Hinsicht in der <rs type="place">Wiener</rs> Musik¬
      <lb n="N033"/>welt zu erfreuen hat.
      <lb n="N034"/>Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Laub</rs></hi> spielte das <hi rendition="#em"><rs type="person">Beethoven</rs></hi>'sche Violinconcert
      <lb n="N035"/>mit großem Ton und glänzender Bravour. Den eingelegten
      <lb n="N036"/>Cadenzen konnten wir keinen Geschmack abgewinnen; Herr
      <lb n="N037"/><rs type="person">Laub</rs> stellte darin dem mehrstimmigen Spiel Aufgaben, die
      <lb n="N038"/>nicht ohne empfindliche Beeinträchtigung der Schönheit und
      <lb n="N039"/>Reinheit des Tons gelöst werden konnten. Den Schluß machte,
      <lb n="N040"/>dem römischen Spruche „a <hi rendition="#em">Jovi principium</hi>“ entgegen — <rs type="person" continued="true">Mo¬</rs>
      <lb n="N041"/><rs type="person" continued="true">zart</rs>'s „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Jupiter-Symphonie</rs></hi>,“ welche, unter <hi rendition="#em"><rs type="person">Dessoff</rs></hi>'s
      <lb n="N042"/>Leitung trefflich ausgeführt, die Zuhörer in befriedigendster
      <lb n="N043"/>Stimmung entließ.</p></div></body></text></TEI>