<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.05.28</title><principal>alexander.wilfing@oeaw.ac.at</principal></titleStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2023">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 267. <rs type="place">Wien</rs>, Sonntag den 28. Mai <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/><rs type="place">Italien</rs>ische Oper.
      <lb n="N003"/>(„<rs type="bibl">Cenerentola</rs>.“)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Als sie in hellen Haufen gen <rs type="place">Bavarien</rs> zogen,
      <lb n="N005"/>die Musikrichter von <rs type="place">Wien</rs>, um das neueste „Ideal <rs type="place">deutsch</rs>er
      <lb n="N006"/>Kunst“ zu hören, da sagten wir uns: Bleibe im Lande und
      <lb n="N007"/>nähre dich redlich von <rs type="place">italien</rs>ischen Opern. Aber leider ist
      <lb n="N008"/>nicht jede „redliche“ Nahrung zugleich auch gut gekocht; was
      <lb n="N009"/>uns hier, seit <rs type="person">Tristan</rs>’s Schiff in <rs type="place">München</rs> auf der Sand¬
      <lb n="N010"/>bank festsitzt, gespendet wurde, hätte schwerlich einen der dort
      <lb n="N011"/>Harrenden wieder nach <rs type="place">Wien</rs> gelockt. Daß wir nicht mehr
      <lb n="N012"/>von der diesjährigen hesperischen Saison erzählen — nicht
      <lb n="N013"/>unsere Schuld ist es, theurer Leser! Das ewige Einerlei läßt
      <lb n="N014"/>sich nicht beschreiben. Wen interessirt es noch, ob Herrn
      <lb n="N015"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Pandolfini</rs></hi>’s schönes Ich sich gestern im seidenen Wamms
      <lb n="N016"/>oder im Harnisch beguckte? Ob die blonde Trauerweide
      <lb n="N017"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi> sich vorgestern über eine Prinzessin oder ein
      <lb n="N018"/>Bauernmädchen kopfüber beugte? Ob am selben Abend der
      <lb n="N019"/>gewaltige <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi> ärger distonirt hat oder die gutmüthige
      <lb n="N020"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Lotti</rs></hi>? Oder wünscht etwa Jemand Neues über den „<rs type="bibl">Ballo</rs>
      <lb n="N021"/><rs type="bibl">in maschera</rs>“, „<rs type="bibl">Ernani</rs>“, „<rs type="bibl">Rigoletto</rs>“ und all’ die andern
      <lb n="N022"/>Opern zu erfahren, bei denen jetzt regelmäßig mehr Men¬
      <lb n="N023"/>schen auf der Bühne als im Parterre zu sehen sind? Seit
      <lb n="N024"/>unserem letzten Berichte über die — nunmehr auch für immer
      <lb n="N025"/>entschlafene — <rs type="bibl">Maschera-Oper</rs> von <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi> hat nur
      <lb n="N026"/>Eine Vorstellung lebhaftere Theilnahme erregt und sich über
      <lb n="N027"/>das Niveau der letzten Theaterwochen erhoben: <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossini</rs></hi>’s
      <lb n="N028"/>„<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“. Wie die Opern „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ und „<rs type="bibl">Bar¬</rs>
      <lb n="N029"/><rs type="bibl">biere</rs>“ einander würdig zur Seite stehen, so auch deren Vor¬</p><p>
      <lb n="N001"/>stellungen am Hofoperntheater. „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ läßt einen
      <lb n="N002"/>duftigen Blüthenregen von Melodien auf uns niedergehen,
      <lb n="N003"/>eine Fülle einfacher, ungesuchter und doch nie fehlschlagen¬
      <lb n="N004"/>der Effecte; ihre musikalischen Vorzüge, ihr rühriges drama¬
      <lb n="N005"/>tisches Leben stempeln sie zu <rs type="person">Rossini</rs>’s bester Opera buffa neben
      <lb n="N006"/>dem „<rs type="bibl">Barbier</rs>“.
      <lb n="N007"/>Nach dem „<rs type="bibl">Barbier</rs>“, möchten wir für unser Theil
      <lb n="N008"/>sagen, ohne den alten Streit wieder anfachen zu wollen, in
      <lb n="N009"/>dem am Ende wol nur Vorliebe den Auschlag gibt. Aus
      <lb n="N010"/>zwei Gründen fühlen wir uns dem „<rs type="bibl">Barbier von Sevilla</rs>“
      <lb n="N011"/>doch unbedingter zugethan. Einmal ist er ganz aus Einem
      <lb n="N012"/>Guße; wer es nicht weiß, daß <rs type="person">Rossini</rs> diese Musik in einem
      <lb n="N013"/>Zug schrieb — sie war im selben Monat begonnen und
      <lb n="N014"/>vollendet — der müßte es ihr anhören. Die Erfindung ist
      <lb n="N015"/>noch sprudelnder als in der „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“, die Melodie noch
      <lb n="N016"/>süßer, das Leben noch lustiger, der Spaß noch komischer. In
      <lb n="N017"/>die „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ hat der Componist ganze Musikstücke aus
      <lb n="N018"/>seinen früheren Opern „<rs type="bibl">Pietra di Parago<choice><corr/><sic>r</sic></choice>e</rs>“, „<rs type="bibl">la Gazetta</rs>“
      <lb n="N019"/>und „<rs type="bibl">il Turco in Italia</rs>“ eingefügt, der vielen Anklänge an
      <lb n="N020"/>den „<rs type="bibl">Barbier</rs>“ nicht zu gedenken. Sie ist langsamer und
      <lb n="N021"/>nicht aus Einem Stück entstanden, nicht in jenem fast über¬
      <lb n="N022"/>müthigen Wurf der Begeisterung, welchem wir die lebens¬
      <lb n="N023"/>strotzende Musik zum <rs type="bibl">Barbier</rs> verdanken. Ein zweiter Ge¬
      <lb n="N024"/>sichtspunkt ist das Verhältniß zum Text. Angenommen, die
      <lb n="N025"/>einzelnen Nummern des „<rs type="bibl">Barbier</rs>“ und der „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“
      <lb n="N026"/>wären einander an absoluter musikalischer Schönheit Stück
      <lb n="N027"/>für Stück vollkommen ebenbürtig oder der Vortheil der „<rs type="bibl">Ce¬</rs>
      <lb n="N028"/><rs type="bibl">nerentola</rs>“ an größeren Ensemblestücken gliche die Ueber¬
      <lb n="N029"/>legenheit des „<rs type="bibl">Barbier</rs>“ in den Arien und Duetten vollstän¬
      <lb n="N030"/>dig aus. Wir würden uns dann doch der Wahrnehmung
      <lb n="N031"/>nicht verschließen können, daß der — hier wie dort glänzend</p><p>
      <lb n="N001"/>repräsentirte — Charakter der <rs type="person">Rossini</rs>’schen Musik ungleich
      <lb n="N002"/>besser zu den Figuren und Situationen des „<rs type="bibl">Barbier</rs>“ als der
      <lb n="N003"/>„<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ paßt. <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossini</rs></hi> war jeder tiefere Herzens—
      <lb n="N004"/>ton versagt. Seine Musik ist immer glänzend, geistreich,
      <lb n="N005"/>tändelnd, auch da, wo wir sie innig, rührend oder leiden¬
      <lb n="N006"/>schaftlich wünschen. In der Sprache des Herzens sind ihm
      <lb n="N007"/><rs type="person">Donizetti</rs>, <rs type="person">Bellini</rs>, auch <rs type="person">Verdi </rs>unzweifelhaft überlegen, sie
      <lb n="N008"/>haben Accente der Sehnsucht und Leidenschaft angeschlagen,
      <lb n="N009"/>für welche der Leier des Pesaresers vielleicht nicht die Sai¬
      <lb n="N010"/>ten fehlten, aber jedenfalls die Stimmung.
      <lb n="N011"/><rs type="person">Rosina</rs>, das eitle, zu List und Schelmerei verzogene
      <lb n="N012"/>Trotzköpfchen, stimmt vortrefflich zu <rs type="person">Rossini</rs>’s Wesen; wir
      <lb n="N013"/>sehen sie in den Funkenrädern der Coloratur wie ein Feuer¬
      <lb n="N014"/>werk abbrennen. „<rs type="person">Aschenbrödel</rs>“ hingegen, die liebe, rührende
      <lb n="N015"/>Gestalt, die Jedem von uns aus dem Märchen früh ins
      <lb n="N016"/>Herz hineinwuchs, unser <rs type="person">Aschenbrödel</rs> denken wir uns doch
      <lb n="N017"/>anders als jene <rs type="person">Rosina</rs>. Die Stellen, in welchen <rs type="person">Rossini</rs>’s
      <lb n="N018"/>„<rs type="person">Cenerentola</rs>“ etwas Anderes als Kehlengeläufigkeit zu zeigen
      <lb n="N019"/>vermöchte, sind verschwindend spärlich. Dieses <rs type="place">italien</rs>ische
      <lb n="N020"/>„<rs type="person">Aschenbrödel</rs>“ ist es in der That nur ihrem Kleide nach;
      <lb n="N021"/>ihr Gesang strotzt in Perlen, Sammt und Seide. Ein Ver¬
      <lb n="N022"/>gleich mit der <rs type="place">französisch</rs>en Oper gleichen Inhalts ist lohnend.
      <lb n="N023"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Isouard</rs></hi>, obgleich ein ungleich schwächeres Talent als <rs type="person" continued="true">Ros¬</rs>
      <lb n="N024"/><rs type="person" continued="true">sini</rs>, ist trotzdem sowol der gemüthlichen Seite, als dem mär¬
      <lb n="N025"/>chenhaften Zauber des Stoffes ganz anders gerecht geworden,
      <lb n="N026"/>und wir Deutschen mögen keines von beiden gerne missen.
      <lb n="N027"/>„<rs type="bibl">Cendrillon</rs>“ hat in der That auch auf den <rs type="place">deutsch</rs>en Büh¬
      <lb n="N028"/>nen eine viel bedeutendere Rolle gespielt, eine weit herzlichere
      <lb n="N029"/>Zuneigung genossen, als die glänzendere „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“.
      <lb n="N030"/>Schon die Umgestaltung der Handlung durch den <rs type="place">italie¬</rs>
      <lb n="N031"/><rs type="place">n</rs>ischen Textdichter <hi rendition="#em"><rs type="person">Feretti</rs></hi> ist charakteristisch. Sei es aus</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>weiser Furcht vor jeder Rivalität mit dem berühmten Opern¬
      <lb n="N002"/>gedichte von <hi rendition="#em"><rs type="person">Etienne</rs></hi>, sei es aus richtigem Einblick in <rs type="person" continued="true">Ros¬</rs>
      <lb n="N003"/><rs type="person" continued="true">sini</rs>’s Talent, kurz <hi rendition="#em"><rs type="person">Feretti</rs></hi> rückte sein <rs type="person">Aschenbrödel</rs> aus der
      <lb n="N004"/>trauten märchenhaften Dämmerung in volles Tageslicht. Der
      <lb n="N005"/>Zauberer <rs type="person">Al<choice><corr/><sic>c</sic></choice>idor</rs> wird zum fürstlichen Privat-Secretär, der
      <lb n="N006"/>Feenarm, welcher das schlafende <rs type="person">Aschenbrödel</rs> reichgeschmückt
      <lb n="N007"/>und unerkannt aus ihrer Küche in den Ballsaal trägt, zur
      <lb n="N008"/>bewußten, handgreiflichen Verkleidung, der verrätherisch kleine
      <lb n="N009"/>Pantoffel endlich zum prosaischen Armband, das <rs type="person">Aschenbrödel</rs>
      <lb n="N010"/>selbst dem Prinzen als Erkennungszeichen einhändigt. Die
      <lb n="N011"/>komischen Figuren des <rs type="person">Barons</rs> und des <rs type="person">Stallmeister</rs>s und
      <lb n="N012"/>alle spaßhaften Motive werden stark in den Vordergrund ge¬
      <lb n="N013"/>rückt. <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossini</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ muß man durchaus als
      <lb n="N014"/><hi rendition="#em">komische Oper</hi> auffassen; Dichter, Componist und Zu¬
      <lb n="N015"/>schauer ergötzen sich an der allgemeinen Verwirrung, an der
      <lb n="N016"/>drastischen Komik, an dem heiteren Glanze der Scene. Ein
      <lb n="N017"/>tieferes Gefühlsleben klingt nicht an; aber „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“
      <lb n="N018"/>ist liebenswürdig, frisch, geistreich, und insofern in einer auf¬
      <lb n="N019"/>richtigen Heiterkeit ein Surrogat von Gemüth liegt, nicht ge¬
      <lb n="N020"/>müthlos. Den ersten Act kann man von diesem Standpunkte
      <lb n="N021"/>fast durchaus trefflich nennen; ein nicht immer wählerischer,
      <lb n="N022"/>aber echt lustspielmäßiger Ton von hinreißender Lebendigkeit
      <lb n="N023"/>weht durch Wort und Musik. Der zweite Act enthält zwei
      <lb n="N024"/>vortreffliche Nummern (das Duett „Un segreto d’importanza“
      <lb n="N025"/>und das große Sextett in Es-dur), leidet aber durch das pein¬
      <lb n="N026"/>liche Stocken der Handlung, welche, mit dem ersten Acte so
      <lb n="N027"/>gut wie zu Ende, dort höchstens noch eines entwickelnden
      <lb n="N028"/>Finales bedurft hätte.
      <lb n="N029"/>Unter den Mitwirkenden standen Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi> und
      <lb n="N030"/>Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Everardi</rs></hi> hoch obenan. Diese makellose Flüssigkeit
      <lb n="N031"/>der Coloratur, diese schöne, maßvolle Bildung des Tones,</p><p>
      <lb n="N001"/>diese sichere Grazie des Vortrags zeigen uns in der That die
      <lb n="N002"/>Virtuosität von der echten und rechten Seite. Gesangskünstler
      <lb n="N003"/>dieser Art werden immer seltener; daraus erklärt sich auch,
      <lb n="N004"/>daß selbst in <rs type="place">Italien</rs> die Aufführungen <rs type="person">Rossini</rs>’scher Opern
      <lb n="N005"/>immer seltener werden. Ursprünglich für einen Contra-Alt
      <lb n="N006"/>geschrieben, ist „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“, sowie „<rs type="bibl">Rosina</rs>“ und die „<rs type="bibl">Ita¬</rs>
      <lb n="N007"/><rs type="bibl">lienerin in Algier</rs>“, bald in das Repertoire der berühmtesten
      <lb n="N008"/>Sopransängerinnen (<rs type="person">Fodor</rs>, <rs type="person">Mombelli</rs>, <rs type="person">Cinti</rs>, <rs type="person">Sonntag </rs>etc.)
      <lb n="N009"/>einbezogen und zurechtgemacht worden. Durch ihren bedeuten¬
      <lb n="N010"/>den Stimmumfang ist Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi> in der Lage, die
      <lb n="N011"/>Rolle ganz unverändert zu singen. Wir müßten Oftgesagtes
      <lb n="N012"/>neuerdings wiederholen, um diese ebenso glänzende als maß¬
      <lb n="N013"/>volle, im Ganzen wahrhaft eminente Leistung Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Ar¬</rs></hi>
      <lb n="N014"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">tôt</rs></hi>’s eingehend zu würdigen. Besonders angenehm fiel uns
      <lb n="N015"/>auf, daß Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi> keinen Anlaß versäumte, einen
      <lb n="N016"/>herzlicheren Ton wenigstens anklingen zu lassen, wie sie denn
      <lb n="N017"/>auch im Spiele schlicht und liebenswürdig für den Charakter
      <lb n="N018"/>einzunehmen wußte. Von den zahlreichen berühmten Sänge¬
      <lb n="N019"/>rinnen, welche hier die „<rs type="person">Cenerentola</rs>“ sangen, sind uns aller¬
      <lb n="N020"/>dings einige in Erinnerung, welche durch gewaltigere, insbe¬
      <lb n="N021"/>sondere in der Tiefe ausgiebigere Stimmen und leidenschaft¬
      <lb n="N022"/>licheres Temperament blendendere Effecte erzielten. Man wird
      <lb n="N023"/>die Schluß-Arie schon siegreicher und schmetternder, gewiß aber
      <lb n="N024"/>nicht zierlicher, feiner und weicher gehört haben, als von der
      <lb n="N025"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi>. Von <hi rendition="#em"><rs type="person">Everardi</rs></hi> muß noch bemerkt werden, daß er
      <lb n="N026"/>den verkleideten <rs type="person">Stallmeister</rs> nicht nur meisterhaft sang, son¬
      <lb n="N027"/>dern auch überaus gewandt und mit köstlicher Laune spielte.
      <lb n="N028"/>Schade, daß ihm nicht, wie vor acht Jahren, der lebhafte und
      <lb n="N029"/>virtuose <hi rendition="#em"><rs type="person">Carrion</rs></hi> als Prinz <rs type="person">Ramiro</rs> zur Seite stand; das
      <lb n="N030"/>Zusammenwirken der beiden Künstler bildete damals einen
      <lb n="N031"/>der vornehmsten Reize der Oper. Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi> konnte</p><p>
      <lb n="N001"/>es mit dieser Erinnerung nicht entfernt aufnehmen, seine
      <lb n="N002"/>Stimme klingt immer etwas heiser, als wäre ein Haar in
      <lb n="N003"/>jedem Tone, seine Coloratur ist mangelhaft, der Vortrag
      <lb n="N004"/>endlich und vollends das Spiel immer gleich matt und geist¬
      <lb n="N005"/>los. In der „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ nahm er sich übrigens mehr als
      <lb n="N006"/>gewöhnlich zusammen und verdient wenigstens das Lob, nicht
      <lb n="N007"/>gestört zu haben. Den <rs type="person">Don Magnifico</rs> gab Herr <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Fiora¬</rs></hi>
      <lb n="N008"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">vanti</rs></hi> mit jenem Eifer und künstlerischem Ernst, der alle
      <lb n="N009"/>seine Leistungen kennzeichnet. Seinen Vorgänger <hi rendition="#em"><rs type="person">Zucchini</rs></hi>
      <lb n="N010"/>erreichte er keineswegs, noch weniger durfte man an die ori¬
      <lb n="N011"/>ginellen Meisterschöpfungen denken, welche ein <hi rendition="#em"><rs type="person">Galli</rs></hi> oder
      <lb n="N012"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Lablache</rs></hi> aus dieser Lieblingsrolle machte. Um gleich der
      <lb n="N013"/>berühmten ersten Arie musikalisch ihr volles Recht zu geben,
      <lb n="N014"/>muß man viel mehr Stimme haben, als Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Fioravanti</rs></hi>.
      <lb n="N015"/>Die kleine Rolle des <rs type="person">Alidoro</rs> (seine Arie blieb weg) gab Herr
      <lb n="N016"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Milesi</rs></hi> ganz anständig. Ein aufrichtiges Lob gebührt end¬
      <lb n="N017"/>lich den Darstellerinnen der beiden Schwestern, Fräulein
      <lb n="N018"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Dillner</rs></hi> (die überhaupt unserer Oper von Nutzen werden
      <lb n="N019"/>dürfte) und Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Siegstädt</rs></hi>; sie sangen und spielten
      <lb n="N020"/>sehr präcis zusammen. Die (von Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Dessoff</rs></hi> dirigirte)
      <lb n="N021"/>Vorstellung zeichnete sich durch ein gutes <hi rendition="#em">Ensemble</hi> aus,
      <lb n="N022"/>ein Vorzug, auf den wir, namentlich in der komischen Oper,
      <lb n="N023"/>ein ungemeines Gewicht legen. Es webte ein Zug von Ueberein¬
      <lb n="N024"/>stimmung, Aufmerksamkeit und Genauigkeit in dieser Vorstel¬
      <lb n="N025"/>lung, welcher die Schwächen einzelner Darsteller mitunter
      <lb n="N026"/>ganz vergessen ließ. Hätte ein unerforschlicher Rathschluß der
      <lb n="N027"/>Direction diese „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ nicht bis zum Thorschluß der
      <lb n="N028"/>Saison verzaudert, sie würde wahrscheinlich einer ansehnlichen
      <lb n="N029"/>Reihe von Wiederholungen entgegensehen.</p></div></body></text></TEI>