<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.05.20</title><principal>alexander.wilfing@oeaw.ac.at</principal></titleStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2023">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 259. <rs type="place">Wien</rs>, Samstag den 20. Mai <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>(„<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>,“ komische Oper in drei Acten, von <rs type="person">Carlo <hi rendition="#em">Pedrotti</hi></rs>.
      <lb n="N004"/>Ed. H.
      <lb n="N005"/>„E un asino il maestro!
      <lb n="N006"/>Il poeta è un asino!“
      <lb n="N007"/>Diese kraftvollen Ausrufe, welche, fast nach Art
      <lb n="N008"/>eines Mottos, die neue Oper eröffnen und dem Hörer wie¬
      <lb n="N009"/>der beim Herausgehen unwillkürlich nachklingen, gelten nicht
      <lb n="N010"/>etwa dem Werke des Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi>, sondern einer Car¬
      <lb n="N011"/>nevals-Oper des „<rs type="person">Don Gregorio</rs>“, deren Todesurtheil in der
      <lb n="N012"/>ersten Scene von den Gästen eines <rs type="place">venetia</rs>nischen Kaffeehau¬
      <lb n="N013"/>ses proclamirt wird. <rs type="person">Gregorio</rs> (Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Fioravanti</rs></hi>) ist ein
      <lb n="N014"/>lächerlicher alter Componist und Theateragent, der, über den
      <lb n="N015"/>Undank des <rs type="place">venetia</rs>nischen Publicums entrüstet, nach <rs type="place">Damas¬</rs>
      <lb n="N016"/><rs type="place">cus</rs> auszuwandern beschließt, wohin gerade ein reicher Türke,
      <lb n="N017"/><rs type="person">Abdallah</rs> (Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Boccolini</rs></hi>), eine <rs type="place">italien</rs>ische Operngesell¬
      <lb n="N018"/>schaft anwirbt. Auch <rs type="person">Gregorio</rs>’s flatterhafte Frau <rs type="person">Dorothea</rs>
      <lb n="N019"/>(Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Fabbrini</rs></hi>) meldet sich für <rs type="place">Damascus</rs>, desgleichen
      <lb n="N020"/>seine Primadonna <rs type="person">Vittoria</rs>, welche, irregeführt durch vorschnelle
      <lb n="N021"/>Eifersucht, sich mit ihrem Geliebten, dem Cavaliere <rs type="person">Emilio</rs>
      <lb n="N022"/>(Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi>), überworfen hat. Bei dem allgemeinen Zu¬
      <lb n="N023"/>sammentreffen in <hi rendition="#em"><rs type="person">Abdallah</rs></hi>’s Salon findet sich ein Zettel
      <lb n="N024"/>dieses verliebten Muselmannes an eine ungenannte Dame,
      <lb n="N025"/>welche ihm ein Rendezvous auf dem Maskenball gewähren
      <lb n="N026"/>soll. Sowol <rs type="person">Gregorio</rs> als <rs type="person">Emilio</rs> begeben sich, beide von Eifer¬
      <lb n="N027"/>sucht getrieben, in einer <rs type="person">Abdallah</rs>’s Costüm getreu copirenden
      <lb n="N028"/>Maske auf den Ball. <rs type="person">Gregorio</rs> muß von seiner ihn nicht
      <lb n="N029"/>erkennenden Frau sich die unartigsten und fatalsten Wahrhei¬
      <lb n="N030"/>ten sagen lassen, <rs type="person">Emilio</rs> hingegen gewinnt in seiner Verklei¬
      <lb n="N031"/>dung die frohe Ueberzeugung von <rs type="person">Vittoria</rs>’s unveränderter
      <lb n="N032"/>Liebe. Eben will der zuletzt eintretende wirkliche <rs type="person">Abdallah</rs> mit
      <lb n="N033"/>seinen beiden Doppelgängern Händel beginnen, als die Mas¬
      <lb n="N034"/>ken fallen und Alles in Versöhnung und Heiterkeit schließt.</p><p>
      <lb n="N001"/>Man sieht, daß dies dürftige Gerüst kaum den Namen
      <lb n="N002"/>einer Handlung verdient. Ein paar komische Scenen lose
      <lb n="N003"/>aneinandergereiht, dazwischen etwas Liebe und Eifersucht, eine
      <lb n="N004"/>bunte Maskerade zum Schluß: das ist der Stoff dieser drei
      <lb n="N005"/>Acte. „<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ (nach einem <rs type="person">Goldoni</rs>’schen
      <lb n="N006"/>Sujet) sind eine Faschingsposse nach Art des „<rs type="bibl">Türken in</rs>
      <lb n="N007"/><rs type="bibl">Italien</rs>“ oder der „<rs type="bibl">Italienerin in Algier</rs>“, woran sie auch
      <lb n="N008"/>mitunter erinnern. Nur der Italiener ist so genügsam —
      <lb n="N009"/>„naiv“ im lobenden wie im beschränkenden Sinne des Wor¬
      <lb n="N010"/>tes — sich an einem solchen Libretto zu ergötzen, an einer
      <lb n="N011"/>Handlung, die weder Deutsche, noch weniger Franzosen sich
      <lb n="N012"/>gefallen ließen. Selbst an den besten Buffo-Opern der Ita¬
      <lb n="N013"/>liener läßt sich die Bemerkung machen, daß eine überaus ein¬
      <lb n="N014"/>fache Handlung, allenfalls mit ganz bekannten, typischen Fi¬
      <lb n="N015"/>guren und einigen starken Situationen ihnen wesentlich und
      <lb n="N016"/>vollständig genügend ist. Vor Allem muß die Exposition klar
      <lb n="N017"/>sein. Die feingesponnenen, geistreichen Operntexte von <hi rendition="#em"><rs type="person">Scribe</rs></hi>
      <lb n="N018"/>hätten in <rs type="place">Italien</rs> keinen Erfolg, ja die wenigsten davon
      <lb n="N019"/>würden verstanden, da die Intrigue sich sehr rasch und com¬
      <lb n="N020"/>plicirt verwickelt. Hat der Italiener aber die ersten Scenen
      <lb n="N021"/>einmal verstanden und in einer klaren, ausführlichen Expo¬
      <lb n="N022"/>sition festen Fuß gefaßt, so folgt er auch jedem einzelnen De¬
      <lb n="N023"/>tail aufmerksam und hingebend. Wie das Textbuch, so ver¬
      <lb n="N024"/>langt auch die Musik zu „<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ ein specifisch
      <lb n="N025"/>nationales Publicum. An sich, vom allgemein musikalischen
      <lb n="N026"/>Standpunkt betrachtet, ist diese Composition das Leerste, Un¬
      <lb n="N027"/>bedeutendste, dabei Trivialste, was uns seit Jahren vorge¬
      <lb n="N028"/>kommen ist. Ein noch tieferes Sinken der Opera buffa kön¬
      <lb n="N029"/>nen wir nun uns kaum vorstellen. Die ganze Partitur be¬
      <lb n="N030"/>steht aus derben Gassenhauern und abgenützten, conventionel¬
      <lb n="N031"/>len Phrasen, ohne Geist und Anmuth behandelt, von keinem
      <lb n="N032"/>Hauch idealen Empfindens angeweht.
      <lb n="N033"/>Der Componist lebt darin abwechselnd von fremdem
      <lb n="N034"/>Eigenthum und seiner eigenen Gemeinheit. Die Partie des
      <lb n="N035"/><rs type="person">Gregorio</rs>, die eigenlich burlesken Stellen sind aus Abfällen</p><p>
      <lb n="N001"/><rs type="person">Rossini</rs>’s und <rs type="person">Donizetti</rs>’s bestritten, für alles Uebrige sorgt
      <lb n="N002"/><rs type="person">Verdi</rs>. „<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ sind recht eigentlich eine <hi rendition="#em">sou¬</hi>
      <lb n="N003"/><hi rendition="#em">tenirte</hi> Musik, wie man von „soutenirten Frauenzimmern“
      <lb n="N004"/>spricht. Der immense Einfluß <hi rendition="#em"><rs type="person">Verdi</rs></hi>’s auch auf die komische
      <lb n="N005"/>Oper der Italiener ist eine auffallende und beklagenswerthe
      <lb n="N006"/>Thatsache. Wir haben sie in ihrer ganzen Entschiedenheit
      <lb n="N007"/>zuerst in <hi rendition="#em"><rs type="person">Ricci</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Paniere d’amore</rs>“ (<rs type="place">Wien</rs> <date month="0" day="0" year="0">1853</date>) wahr¬
      <lb n="N008"/>genommen, wo alle Effecte und Instrumentalmassen der
      <lb n="N009"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Verdi</rs></hi>’schen Tragödien (einschließlich Posaunen und Orgel)
      <lb n="N010"/>aufgeboten sind, um die Gefühle eines alten Gecken und sei¬
      <lb n="N011"/>nes einfältigen Töchterleins auszudrücken.
      <lb n="N012"/>Und doch konnten die beiden <hi rendition="#em"><rs type="person">Ricci</rs></hi> (<rs type="person">Luigi</rs> und <rs type="person">Federigo</rs>)
      <lb n="N013"/>in ihren früheren Opern noch für den letzten Ausklang des
      <lb n="N014"/><rs type="person">Rossini</rs>’schen Styls gelten. In <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi>’s Oper hören
      <lb n="N015"/>wir keinen so starken Lärm, aber noch gemeinere Motive.
      <lb n="N016"/>Die beiden Bravour-Arien der <rs type="person">Vittoria</rs> im ersten und dritten
      <lb n="N017"/>Acte könnten nicht blos von <rs type="person">Verdi</rs> sein, sie <hi rendition="#em">sind</hi> es, mit
      <lb n="N018"/>wenigen Abänderungen und noch derberer Zurichtung. Oben¬
      <lb n="N019"/>drein sehen sie einander zum Verwechseln ähnlich.
      <lb n="N020"/>Als <hi rendition="#em"><rs type="person">Donizetti</rs></hi>’s liebenswürdiger „<rs type="bibl">Don Pasquale</rs>“ er¬
      <lb n="N021"/>schien, bemerkte man darin die wiederholte und nachdrückliche
      <lb n="N022"/>Einführung des <hi rendition="#em">Walzers</hi> in die Gesangspartie als eine
      <lb n="N023"/>Neuerung, und um dieselbe Zeit machte der von der <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Tado¬</rs></hi>
      <lb n="N024"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">lini</rs></hi> in einige Opern eingelegte „Gioja-Walzer“ als eine
      <lb n="N025"/>noch ungewohnte Arienform Aufsehen und Effect. In diesem
      <lb n="N026"/>Punkte haben wir schreckliche Fortschritte gemacht. In <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Pe¬</rs></hi>
      <lb n="N027"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">drotti</rs></hi>’s Oper ist <hi rendition="#em">Alles</hi> Walzer, mit Ausnahme einiger
      <lb n="N028"/>Nummern, welche Polkas und Galopps sind. Das beliebteste
      <lb n="N029"/>und frischeste Musikstück der Oper, <rs type="person">Addallah</rs>’s „Viva l’Italia!“,
      <lb n="N030"/>hat einen alten <hi rendition="#em"><rs type="person">Strauß</rs></hi>’schen Walzer zum Thema und die
      <lb n="N031"/>übrigen Tanzmelodien — wären es nur auch <rs type="person">Strauß</rs>’sche!
      <lb n="N032"/>Ein näheres Eingehen erläßt uns wol der Leser; wen
      <lb n="N033"/>könnte das Detail einer Oper interessiren, die in allen Thei¬
      <lb n="N034"/>len so gleichmäßig ordinär und unbedeutend ist? Dabei sind
      <lb n="N035"/>wir micht etwa so unbillig den Maßstab von „<rs type="bibl">Barbiere</rs>“</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>und „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“, „<rs type="bibl">Elisir</rs>“ oder „<rs type="bibl">Don Pasquale</rs>“ an die
      <lb n="N002"/>Novität zu legen. Wir brauchen sie blos mit einer be¬
      <lb n="N003"/>liebigen Posse von <hi rendition="#em"><rs type="person">Offenbach</rs></hi> zu vergleichen, um in letzte¬
      <lb n="N004"/>rer zehnmal mehr musikalische Kunst und komische Kraft,
      <lb n="N005"/>hundertmal mehr Geist und Grazi zu finden. Thatsache
      <lb n="N006"/>bleibt es, daß „<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ (<date month="0" day="0" year="0">1854</date> für <rs type="place">Verona</rs> ge¬
      <lb n="N007"/>schrieben) noch zu den besten komischen Opern gehört, die
      <lb n="N008"/><rs type="place">Italien</rs> in neuerer Zeit hervorgebracht, und daß sie sich seit
      <lb n="N009"/>zehn Jahren auf den <rs type="place">italien</rs>ischen Bühnen, den kleineren zu¬
      <lb n="N010"/>mal, erhalten hat. Ein trauriger Beweis für die Verarmung
      <lb n="N011"/>der <rs type="place">italien</rs>ischen Opera buffa!
      <lb n="N012"/>Umgekehrt erklärt auch diese Armuth wieder den relativen
      <lb n="N013"/>Erfolg von <rs type="person">Pedrotti</rs>’s Oper in <rs type="place">Italien</rs>. Ein Opern-Publicun
      <lb n="N014"/>kann nicht vom Tragischen allein leben, so sehr auch dieser
      <lb n="N015"/>Zweig jetzt die Oberherrschaft gewonnen hat. Gesättigt von
      <lb n="N016"/>Gift, Dolchen, Wahnsinn und Brandstiftung, sehnt es sich
      <lb n="N017"/>zeitweilig immer wieder nach einer komischen Handlung, nach
      <lb n="N018"/>anspruchslosen, lustigen Melodien. In Ermanglung des Gu¬
      <lb n="N019"/>ten nimmt es dann mit dem Erträglichen vorlieb. „<rs type="bibl">Tutti in</rs>
      <lb n="N020"/><rs type="bibl">maschera</rs>“ ist eine Faschingsoper, ohne jede höhere Präten¬
      <lb n="N021"/>sion, burlesk im Texte, grobsinnlich und populär in der Musik,
      <lb n="N022"/>dabei leicht aufführbar und recht dankbar für die Sänger.
      <lb n="N023"/>Routine, praktischer Blick und eine gewisse derbe Geschicklich¬
      <lb n="N024"/>keit wird Niemand dem Componisten absprechen. <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi>
      <lb n="N025"/>ist kein Neuling, etwa ein Dutzend Opern (worunter auch
      <lb n="N026"/>tragische allerkomischester Art) hat er seinem Vaterlande geschenkt,
      <lb n="N027"/>seine„<rs type="bibl">Fiorina</rs>“ kam sogar in <rs type="place">Wien</rs> (<date month="0" day="0" year="0">1859</date>) mit geringem Er¬
      <lb n="N028"/>folg zur Darstellung. Wir können begreifen, daß ein nicht sehr
      <lb n="N029"/>wählerisches <hi rendition="#em"><rs type="place">italien</rs>isches</hi> Publicum, angeregt und ange¬
      <lb n="N030"/>heitert von der allgemeinen Faschingsstimmung, nach und neben
      <lb n="N031"/>allem Anderen Abends auch noch eine musikalische Posse wie
      <lb n="N032"/>„<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ mit einigem Ergötzen hinabschlürft.
      <lb n="N033"/>Das gehört zum <rs type="place">italien</rs>ischen Carneval, wie der Trompeter¬</p><p>
      <lb n="N001"/>Leierkasten zum Ringelspiel. Außerhalb <rs type="place">Italien</rs>s hat derlei
      <lb n="N002"/>Musik keinen Sinn und keine Lebenskraft.
      <lb n="N003"/>Fast scheint es, als läge die komische Oper im Sterben.
      <lb n="N004"/>In <rs type="place">Deutschland</rs> ist sie bereits factisch todt, in <rs type="place">Italien</rs> spukt
      <lb n="N005"/>sie nur mehr als klägliches Gespenst, in <rs type="place">Frankreich</rs> tänzelt
      <lb n="N006"/>sie auf den letzten Füßen. Nahezu zwanzig Jahre sind ver¬
      <lb n="N007"/>flossen seit den „<rs type="bibl">Lustigen Weibern</rs>“ von <hi rendition="#em"><rs type="person">Nicolai</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Flo¬</rs></hi>
      <lb n="N008"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">tow</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Martha</rs>“, den einzigen namhaften Nachfolgern des ungleich
      <lb n="N009"/>bedeutendern „<rs type="bibl">Czar und Zimmermann</rs>“ von <hi rendition="#em"><rs type="person">Lortzing</rs></hi>; mehr
      <lb n="N010"/>als zwanzig Jahre, seit <hi rendition="#em"><rs type="person">Donizetti</rs></hi> seine letzte komische Oper
      <lb n="N011"/>„<rs type="bibl">Don Pasquale</rs>“ schrieb und <hi rendition="#em"><rs type="person">Auber</rs></hi> im selben Jahre (<date month="0" day="0" year="0">1843</date>)
      <lb n="N012"/>mit „<rs type="bibl">Des Teufels Antheil</rs>“ seinen letzten wahrhaften Erfolg
      <lb n="N013"/>hatte. Seit dieser Zeit schafft <rs type="place">Deutschland</rs> im Fach der komi¬
      <lb n="N014"/>schen Oper so gut wie gar nichts; in <rs type="place">Frankreich</rs> sorgt zwar das
      <lb n="N015"/>Institut einer eigenen Opéra comique, in <rs type="place">Italien</rs> die
      <lb n="N016"/>Sitte der Stagione dafür, daß die Production wenigstens leben¬
      <lb n="N017"/>dig erhalten wird; allein im Grunde ist diese nur mehr ein
      <lb n="N018"/>äußerliches Fortsetzen ohne schöpferische Originalität, ohne
      <lb n="N019"/>künstlerische Meisterschaft, ohne bleibende Erfolge. In <rs type="place">Frank¬</rs>
      <lb n="N020"/><rs type="place">reich</rs> macht mitunter noch ein pikantes Textbuch eine schwache
      <lb n="N021"/>Musik lebensfähig, in <rs type="place">Italien</rs> ist seit <rs type="person">Rossini</rs> und <rs type="person">Donizetti</rs>
      <lb n="N022"/>in der Opera buffa nichts hervorgebracht worden, was über
      <lb n="N023"/>die gewöhnlichste Routine hinausreichte. Zwar tauchten nach
      <lb n="N024"/>diesen beiden Matadoren noch Dutzende von Namen auf, doch
      <lb n="N025"/>sind ihrer kaum einer oder zwei über <rs type="person">Italien</rs> hinausgedrun¬
      <lb n="N026"/>gen, haben sich kaum fünf bis sechs ihrer Opern in <rs type="place">Italien</rs>
      <lb n="N027"/>selbst zur Noth erhalten.
      <lb n="N028"/>Wenn wir <hi rendition="#em"><rs type="person">Cagnoni</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Don Bucefalo</rs>“, <hi rendition="#em"><rs type="person">Ferrari</rs></hi>’s
      <lb n="N029"/>„<rs type="bibl">Pipelet</rs>“, <rs type="person">F. <hi rendition="#em">Ricci</hi></rs>’s „<rs type="bibl">Il marito e l'amante</rs>“, <rs type="person" continued="true">L. <hi rendition="#em">Ric¬</hi></rs>
      <lb n="N030"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">ci</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Avventura di Scaramuccia</rs>“, <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossi</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Domino</rs>
      <lb n="N031"/><rs type="bibl">nero</rs>“, endlich <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi>’s „<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ nennen,
      <lb n="N032"/>so dürften wir wol alle namhafteren Erfolge der komischen
      <lb n="N033"/>Oper in <rs type="place">Italien</rs> seit zwanzig Jahren aufgezählt haben. Daß</p><p>
      <lb n="N001"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Ricci</rs></hi>’s Opern schon in der mit welschen Elementen so
      <lb n="N002"/>reichlich gesättigten Atmosphäre <hi rendition="#em"><rs type="place">Wien</rs>s</hi> die Lebensluft aus¬
      <lb n="N003"/>geht, haben wir wiederholt erfahren; <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi> und die
      <lb n="N004"/>übrigen kleinen Maestri vermögen noch weit weniger hier fort¬
      <lb n="N005"/>zukommen.
      <lb n="N006"/>Das Schicksal von „<rs type="bibl">Tutti in maschera</rs>“ am 18. d. M.
      <lb n="N007"/>war kein ganz gerechtes. Die Oper ist nämlich nur
      <lb n="N008"/>halb durchgefallen. Das Urtheil des Publicums wird sich
      <lb n="N009"/>freilich erst in den nächsten Vorstellungen (groß wird deren
      <lb n="N010"/>Zahl keinesfalls sein) zweifellos herausstellen. Am ersten
      <lb n="N011"/>Abend schien es uns, als würde die öffentliche Meinung ge¬
      <lb n="N012"/>fälscht, von den Galerien wurde nämlich auffallend leiden¬
      <lb n="N013"/>schaftlich und sehr ungeschickt <hi rendition="#em">Alles</hi> applaudirt, schon die
      <lb n="N014"/>Ouverture und der erste (haarsträubend gesungene) Männer¬
      <lb n="N015"/>chor. Parterre und Logen verhielten sich unbeweglich still und
      <lb n="N016"/>spendeten nur den Hauptdarstellern nach einer oder der an¬
      <lb n="N017"/>dern Nummer Applaus. Er galt hauptsächlich Signora <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Vol¬</rs></hi>
      <lb n="N018"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">pini</rs></hi>, welche sehr nett aussah, sang und spielte. In derlei
      <lb n="N019"/>leichten, halbsoubrettenhaften Rollen des musikalischen Con¬
      <lb n="N020"/>versationsstückes wird der anmuthige und unaffectirte Gesang
      <lb n="N021"/>dieser Dame stets des freundlichsten Eindruckes sicher sein.
      <lb n="N022"/>Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Fioravanti</rs></hi>’s bescheidene Stimmmittel waren in
      <lb n="N023"/>Folge anhaltender Unpäßlichkeit noch mehr herabgedämpft;
      <lb n="N024"/>dem überaus fleißigen und sorgfältigen Künstler gelang es
      <lb n="N025"/>jedoch, durch sein wirksames komisches Spiel das Publicum
      <lb n="N026"/>erheitern. Signor <hi rendition="#em"><rs type="person">Boccolini</rs></hi> trug Einzelnes recht
      <lb n="N027"/>hübsch, wenngleich mit wenig Stimme vor, dramatisch wußte
      <lb n="N028"/>er der Rolle des Türken keine komische, überhaupt keine
      <lb n="N029"/>Seite abzugewinnen. Signor <hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi> war unter der
      <lb n="N030"/>Mittelmäßigkeit, Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Fabbrini</rs></hi> nicht eben merklich
      <lb n="N031"/>über derselben. Das Haus war beinahe leer — ein Er¬
      <lb n="N032"/>eigniß, dessen man sich bei einer ersten Vorstellung kaum
      <lb n="N033"/>erinnert.</p></div></body></text></TEI>