<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.06.01</title><principal>alexander.wilfing@oeaw.ac.at</principal></titleStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2023">2023</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 271. Wien, Donnerstang den 1. Juni <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/><rs type="place">Italienische</rs> Oper.
      <lb n="N003"/>(Abschiedsvorstellung. — Rückblick.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Wenn irgendwo auf dieser Welt nur Liebe,
      <lb n="N005"/>Dankbarkeit und allgemeines Wohlwollen herrscht, so ist dies
      <lb n="N006"/>im Kärtnerthor-Theater alljährlich am letzten <rs type="place">italienischen</rs>
      <lb n="N007"/>Opernabend der Fall. Der Besucher legt da jede Kritik,
      <lb n="N008"/>jeden Tadel — sollten sie auch nur als Möglichkeiten in ihm
      <lb n="N009"/>schlummern — zuvor in der Garderobe ab, und eintritt der
      <lb n="N010"/>reine Mensch, der <rs type="place">Italianissimo</rs> aus Beruf und mit unbe¬
      <lb n="N011"/>schränkter Vollmacht. Wie ist die ganze Welt so wunder¬
      <lb n="N012"/>schön an diesem letzten Abend! Wie dröhnen die Bravorufe,
      <lb n="N013"/>wie knallen die Handflächen, wie fliegen sternschnuppengleich
      <lb n="N014"/>die Kränze und Bouquets aus den Höhen herab!*) Aber er
      <lb n="N015"/>ist sehr trügerisch dieser Abschiedsjubel, und wer darin das
      <lb n="N016"/>wahre Urtheil <choice><corr/><sic>das</sic></choice> ganzen Publicums, die kritische Schluß¬
      <lb n="N017"/>rechnung über die verflossene Saison zu vernehmen glaubt,
      <lb n="N018"/>der steckt tief im Aberglauben. Diese Scene, dieses Terzett,
      <lb n="N019"/>dieses Finale, heute so lebhaft bejubelt in unserm Abschieds¬
      <lb n="N020"/>potpourri, sie stammen aus Opern, die die Stagione hin¬
      <lb n="N021"/>durch vor leeren Bänken und mißvergnügten Gesichtern spiel¬
      <lb n="N022"/>ten. Jener Sänger, jene Sängerin, welche heute plötzlich an¬
      <lb n="N023"/>gebetete Lieblinge des Publicums scheinen, sie wurden zwei
      <lb n="N024"/>Monate lang bei sehr mäßigem Beifall aufgezogen, mitunter
      <lb n="N025"/>auch mit einigen Fasttagen. Kurz, so inbrünstig der Abschied
      <lb n="N026"/>*) Das Programm der heutigen Abschiedsvorstellung (<date month="0" day="0" year="0">31. Mai</date>)
      <lb n="N027"/>bildete einen bunten und übermäßig großen dramatischen Speiszettel.
      <lb n="N028"/>Der 2. Act der „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“ (sammt Balleteinlage) und der 2. Act
      <lb n="N029"/>des „<rs type="bibl">Barbier von Sevilla</rs>“ (mit <hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Everardi</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Fiora¬</rs></hi>
      <lb n="N030"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">vanti</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Angelini</rs></hi>); der 4. Act von „<rs type="bibl">La Favo¬</rs>
      <lb n="N031"/><rs type="bibl">rita</rs>“ (!) mit Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi> und Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi>; der 3. Act
      <lb n="N032"/>aus „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Ballo in maschera</rs></hi>“ (mit <hi rendition="#em"><rs type="person">Graziani</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Boccolini</rs></hi>, Frau <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Vol¬</rs></hi>
      <lb n="N033"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">pini</rs></hi>, Frl. <hi rendition="#em"><rs type="person">Fabbrini</rs></hi>); Duett aus „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Tutti in maschera</rs></hi>“ (<hi rendition="#em"><rs type="person">Volpini</rs></hi>
      <lb n="N034"/> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Boccolini</rs></hi>); Arie aus „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Il <choice><corr/><sic>giuram nto</sic></choice></rs></hi>“ (<hi rendition="#em"><rs type="person">Pandolfini</rs></hi>); Arie
      <lb n="N035"/>aus „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Trovatore</rs></hi>“ (<hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi>); endlich Terzett aus „I Lombardi“
      <lb n="N036"/>(<hi rendition="#em"><rs type="person">Lotti</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Graziani</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Angelini</rs></hi>). Das Haus war gesteckt voll, alle
      <lb n="N037"/>Nummern und alle Sänger fanden beifälligste Aufnahme. Die meisten
      <lb n="N038"/>Huldigungen dürfte Fräulein <rs type="person">Artôt</rs> empfangen haben, welche sich an
      <lb n="N039"/>diesem Abend selbst zu übertreffen alle Anstalt machte. Sie legte in die
      <lb n="N040"/>„Singlection“ zwei <rs type="bibl">Mazurkas</rs> von <hi rendition="#em"><rs type="person">Chopin</rs></hi> ein und schloß zu allge¬
      <lb n="N041"/>meinem Jubel mit dem „<rs type="bibl">Bacio-Walzer</rs>“. Die Vorstellung währte so
      <lb n="N042"/>lange, daß wir nicht dafür einstehen können, ob sie wirklich schon aus ist.</p><p>
      <lb n="N001"/>von der italienischen Oper sich gestaltete, das vorhergehende
      <lb n="N002"/>Zusammenleben mit ihr hatte im Großen und Ganzen eine
      <lb n="N003"/>viel gleichgiltigere Physiognomie. Thatsache ist es, daß das
      <lb n="N004"/>Publicum sich von der diesjährigen <rs type="place">wälschen</rs> Oper auffallend
      <lb n="N005"/>ferne hielt, daß es nach den ersten paar Vorstellungen der
      <lb n="N006"/>„<rs type="bibl">Traviata</rs>“ und des „<rs type="bibl">Barbier</rs>“, gleichsam vollständig gesät¬
      <lb n="N007"/>tigt, sich um die ganze Unternehmung nicht mehr kümmerte.
      <lb n="N008"/>Hätte nicht die mit Recht gefeierte Gesangskunst Fräulein
      <lb n="N009"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi>ʼs zu einigen Vorstellungen ein zahlreicheres Publicum
      <lb n="N010"/>gelockt, das Theater wäre durchwegs halbleer geblieben. Mit¬
      <lb n="N011"/>unter fehlte selbst zu diesem „halbleer“ noch die Hälfte.
      <lb n="N012"/>Im verflossenen Jahre konnte der Besuch der <rs type="place">italieni¬</rs>
      <lb n="N013"/><rs type="place">schen</rs> Oper befriedigend heißen und die Direction wies mit
      <lb n="N014"/>Genugthuung auf einen nicht unbeträchtlichen Reinertrag.
      <lb n="N015"/>Von der diesjährigen Stagione steht zweierlei fest: daß sie
      <lb n="N016"/>das Publicum nicht befriedigt und die Kosten nicht gedeckt
      <lb n="N017"/>hat. An manchen Abenden sollen nicht mehr als die Beleuch¬
      <lb n="N018"/>tungskosten an der Kasse eingegangen sein. Wir lassen den
      <lb n="N019"/>finanziellen Punkt beiseite, er geht uns nur an als Grad¬
      <lb n="N020"/>messer der allgemeinen Sympathie für die <rs type="place">italienische</rs> Saison.
      <lb n="N021"/>Es fehlte auch nicht an andern Zeichen. So kamen gegen
      <lb n="N022"/>den Schluß der Stagione mehrere Opern zum erstenmal und
      <lb n="N023"/>mit neuer Besetzung an die Reihe („<rs type="bibl">Ernani</rs>“ mit <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi>,
      <lb n="N024"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Boccolini</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Lotti</rs></hi>, „<rs type="bibl">Trovatore</rs>“ mit <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi> ec.)
      <lb n="N025"/>ohne daß eines der großen Blätter auch nur eine Notiz über
      <lb n="N026"/>diese Vorstellungen brachte. Bei der Correctheit unserer Jour¬
      <lb n="N027"/>nale in Theatersachen ist dies Factum gewiß bezeichnend, denn es
      <lb n="N028"/>erklärt sich nur aus der Ueberzeugung, daß sich Niemand
      <lb n="N029"/>mehr um dies Theater kümmere.
      <lb n="N030"/>Daß der Erfolg der diesjährigen Stagione so tief unter
      <lb n="N031"/>der vorjährigen stand — welche doch ihrerseits auch nicht
      <lb n="N032"/>hohen Anforderungen entsprach — erklärt sich theils aus
      <lb n="N033"/>Mißgriffen der Direction in der Zusammenstellung des Per¬
      <lb n="N034"/>sonals und des Repertoires, theils aus einigen unverschuldeten
      <lb n="N035"/>Unfällen, endlich aus der gewaltig abnehmenden Lebenskraft
      <lb n="N036"/>der <rs type="place">italienischen</rs> Oper in <rs type="place">Deutschland</rs> überhaupt.
      <lb n="N037"/>Mehr als unbillig wäre es von der Kritik, wollte sie
      <lb n="N038"/>Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Salvi</rs></hi> die volle Bestätigung seines diesjährigen
      <lb n="N039"/>„Pechs“ vorenthalten. Seine erste dramatische Sängerin,
      <lb n="N040"/>Signora <hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi>, erkrankte, nachdem sie fünfmal gesungen,
      <lb n="N041"/>und wurde erst an den letzten zwei Abenden wieder dienst¬
      <lb n="N042"/>fähig. Die Erkrankung der neuen Solotänzerin Fräulein</p><p>
      <lb n="N001"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Rini</rs></hi> hat, obwol von untergeordneter Wichtigkeit, doch den
      <lb n="N002"/>äußeren Glanz der Opern beeinträchtigt und dem ewigen
      <lb n="N003"/>Pas de deux der Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Millerschek</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Jacksch</rs></hi>
      <lb n="N004"/>die Weihe der Nothwendigkeit aufgedrückt. Trotzdem glauben
      <lb n="N005"/>wir, daß auch ohne diese Naturereignisse die Saison keinen
      <lb n="N006"/>viel besseren Erfolg gehabt hätte
      <lb n="N007"/>Werfen wir einen raschen Blick auf das Personal, dann
      <lb n="N008"/>auf das Repertoire der abgelaufenen Stagione.
      <lb n="N009"/>Vom vorigen Jahre war der größte Theil der Künstler
      <lb n="N010"/>beibehalten. Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Artôt</rs></hi> und Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Everardi</rs></hi> waren
      <lb n="N011"/>auch diesmal die Perlen der Gesellschaft und die Lieblinge
      <lb n="N012"/>des Publicums. Das Fach, in welchem sie glänzen, ist be¬
      <lb n="N013"/>kanntlich ein begrenztes, es enthält vorzüglich die Spiel- und
      <lb n="N014"/>Conversations-Oper, den Coloratur-Gesang, die leichtere Lyrik
      <lb n="N015"/>im Gegensatz zum Heroischen und Tragischen. Ihnen schloß
      <lb n="N016"/>sich abermals <hi rendition="#em"><rs type="person">Graziani</rs></hi> an, ein Sänger von bereits ab¬
      <lb n="N017"/>blühender Stimme und geringer dramatischer Gestaltungs¬
      <lb n="N018"/>kraft, dafür von trefflicher Schule und herzgewinnender Em¬
      <lb n="N019"/>pfindung und Liebenswürdigkeit. Vielleicht vermißt das Publi¬
      <lb n="N020"/>cum mitunter den jugendlichen Schmelz des Organs empfind¬
      <lb n="N021"/>licher, ich gestehe meine Vorliebe für diesen Sänger unum¬
      <lb n="N022"/>wunden ein, dessen bloßes Auftreten mir mehr ästhetische Be¬
      <lb n="N023"/>friedigung gewährt, als Alles, was die beiden anderen Teno¬
      <lb n="N024"/>risten <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi> zusammengenommen leisten.
      <lb n="N025"/>Ueber <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi>, dessen Naturgaben im verflossenen Jahr
      <lb n="N026"/>noch einigermaßen verblüffen konnten, scheint das Publicum
      <lb n="N027"/>heuer vollständig ins Klare gekommen zu sein. Der auffal¬
      <lb n="N028"/>lende Galerienlärm täuschte kaum mehr Jemanden über die
      <lb n="N029"/>sehr geringe Sympathie, die <hi rendition="#em"><rs type="person">Mongini</rs></hi> bei dem gebildeteren
      <lb n="N030"/>Theil der Hörerschaft genießt. Fast haben mich die Leistun¬
      <lb n="N031"/>gen dieses derben, gänzlich unmusikalischen Sängers, der ohne
      <lb n="N032"/>alles Schönheits-, ja mitunter ohne alles Tactgefühl und
      <lb n="N033"/>unter hartnäckigem Distoniren seine Rollen abarbeitet, noch
      <lb n="N034"/>unangenehmer berührt als im vorigen Jahr, wo Gehör und
      <lb n="N035"/>Stimme ihn doch nicht gar so treulos im Stiche ließen. Daß
      <lb n="N036"/>auf ein künstlerisches Fortschreiten <rs type="person">Mongini</rs>ʼs nicht mehr zu
      <lb n="N037"/>zählen sei, bewies uns sein kläglicher <rs type="person">Fernando</rs> und sein
      <lb n="N038"/><rs type="person">Pharaonenprinz</rs> im Kunstreiterröckchen — beide photographisch
      <lb n="N039"/>getreue Wiederholungen aus dem vorigen Jahr.
      <lb n="N040"/>Auch <hi rendition="#em"><rs type="person">Guidotti</rs></hi> mit seinem stereotypen Ausdrucke be¬
      <lb n="N041"/>trübter Unbeholfenheit und seinem eigenthümlich angeheiterten
      <lb n="N042"/>Organ dünkte uns diesmal noch unerquicklicher <hi rendition="#em"><rs type="person">Angelini</rs></hi>ʼs</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>tüchtiger, aber starrer und trockener Baß hat, insbesondere
      <lb n="N002"/>in der Tiefe eine unzweifelhafte Einbuße erlitten. Im
      <lb n="N003"/>„<rs type="bibl">Mosè</rs>“ seiner besten Rolle, erreichte <rs type="person">Angelini</rs> nicht entfernt
      <lb n="N004"/>die Wirkung von ehemals. Noch mehr schien uns Signora
      <lb n="N005"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Lotti</rs></hi> verloren zu haben, deren Stimme in diesem Jahre
      <lb n="N006"/>durch häufiges Distoniren noch schneidiger klang. Für das
      <lb n="N007"/>Repertoire, d. h. für das materielle Weiterspielen, war diese
      <lb n="N008"/>immer eifrige und niemals kranke Sängerin eine wichtige
      <lb n="N009"/>Stütze; ob es aber Jemandem einen Genuß bereiten kann, große
      <lb n="N010"/>dramatische Partien, wie die Hauptrollen in „<rs type="bibl">Ernani</rs>“, „<rs type="bibl">Ri¬</rs>
      <lb n="N011"/><rs type="bibl">goletto</rs>“, „<rs type="bibl">Trovatore</rs>“ in so abgeblaßt leidenschaftsloser, be¬
      <lb n="N012"/>denklich uninteressanter Darstellung zu sehen, ist eine andere
      <lb n="N013"/>Frage, wenn überhaupt eine. Signora <hi rendition="#em"><rs type="person">Volpini</rs></hi> ist dies¬
      <lb n="N014"/>mal zweckmäßiger beschäftigt worden als im vorigen Jahre,
      <lb n="N015"/>nämlich nur in der Opera <choice><corr/><sic>bufta</sic></choice> und heiteren Episoden-Rollen.
      <lb n="N016"/>Während man sie im vorigen Jahre gegen Klippen führte,
      <lb n="N017"/>an denen ihr niedliches kleines Talent zerschellen mußte (<rs type="person" continued="true">Lu¬</rs>
      <lb n="N018"/><rs type="person" continued="true">cia</rs>, <rs type="bibl">Sonnambula</rs>), ließ man sie jetzt weislich in ihrem Ele¬
      <lb n="N019"/>ment. In dem ganzen Wesen der hübschen kleinen Spanie¬
      <lb n="N020"/>rin liegt eine natürliche, fast kindliche Heiterkeit, die, harmoni¬
      <lb n="N021"/>rend mit dem frischen Reif auf ihrer Stimme und der anspruchs¬
      <lb n="N022"/>losen naturalistischen Gewandtheit, überall freundlich anspricht.
      <lb n="N023"/>Von den <hi rendition="#em">neuen</hi> Acquisitionen Herrn <rs type="person">Salvi</rs>ʼs hatte keine
      <lb n="N024"/>einzige einen mehr als mittelmäßigen Erfolg. Die werthvollste
      <lb n="N025"/>darunter war Signora <hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi>, welche, durch mehrere Wo¬
      <lb n="N026"/>chen der Bühne entzogen, nur in zwei Opern („<hi rendition="#em"><rs type="bibl">La Favo¬</rs></hi>
      <lb n="N027"/><hi rendition="#em"><rs type="bibl">rita</rs></hi>“ und „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">La forza del destino</rs></hi>“) auftrat. Diese beiden
      <lb n="N028"/>Leistungen reichten hin, zu constatiren, daß Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi>
      <lb n="N029"/>das <rs type="place">Wiener</rs> Publicum kalt ließ, ohne geradezu zu mißfallen
      <lb n="N030"/>und daß auch in anderen Rollen von Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi> ein
      <lb n="N031"/>tiefer, nachhaltiger Eindruck, eine hinreißende Wirkung nicht
      <lb n="N032"/>zu erwarten stand. Faßt man so Vieles ins Auge, was für
      <lb n="N033"/>diese Sängerin spricht, so ist man zu glauben versucht, das
      <lb n="N034"/>Publicum habe sie ungerecht beurtheilt. Die Stimme der
      <lb n="N035"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi> ist in der Mittellage von einer Schönheit der
      <lb n="N036"/>Timbres von einer sammtartigen weichen Fülle wie sie
      <lb n="N037"/>nicht häufig vorkommt. Ich gestehe, diese Töne oft mit einer
      <lb n="N038"/>wahren musikalischen Wollust geschlürft zu haben. Dazu kommt,
      <lb n="N039"/>daß sie ihre Stimme künstlerisch zu behandeln weiß, weder
      <lb n="N040"/>schreit noch tremolirt. Und trotz all dieser Vorzüge
      <lb n="N041"/>vermag Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi> das Publicum nicht hinzureißen, ja
      <lb n="N042"/>nicht einmal zu erwärmen oder lebhaft zu interessiren. Ihrer
      <lb n="N043"/>Stimme fehlt die siegreiche, einschneidende Gewalt, ihrer Höhe
      <lb n="N044"/>die Kraft und Ausdauer — gerade die Eigenschaft, die einer</p><p>
      <lb n="N001"/>ersten dramatischen Sängerin unentbehrlich und vollends von
      <lb n="N002"/>einer <rs type="place">italienischen</rs> Sopranstimme überall verlangt wird. Ihr
      <lb n="N003"/>Vortrag ist immer verständig und angemessen, ohne jemals
      <lb n="N004"/>den Hörer im Schwung mit sich fortzureißen oder auch nur
      <lb n="N005"/>innig zu rühren. Käme ein geistvolles Spiel, ein poetisches
      <lb n="N006"/>Aeußere den schwachen Punkten ihres musikalischen Vortrags
      <lb n="N007"/>in rechter Weise zu Hilfe, so würde sich der Gesammtein¬
      <lb n="N008"/>druck doch noch zu einem günstigen gestalten. Aber diese un¬
      <lb n="N009"/>förmliche Gestalt, dies von pechschwarzen Augen wilderleuchtete
      <lb n="N010"/>starkknochige Gesicht kämpft gegen unsere poetischen Illusionen.
      <lb n="N011"/>Bewegung und Mimik sind anmuthlos, das Spiel besteht
      <lb n="N012"/>aus den bekannten conventionellen Aeußerlichkeiten. Als Frau
      <lb n="N013"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Galetti</rs></hi> in der „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Favorite</rs></hi>“ in einem rasenden Seidenkleide
      <lb n="N014"/>dahergesegelt kam, wie ein Panzerschiff, da dachte wol Jeder¬
      <lb n="N015"/>mann an die „<rs type="bibl">Favorite</rs>“ vom vorigen Jahr, an <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Karoline</rs></hi>
      <lb n="N016"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Barbôt</rs></hi>. Die blasse, leidende Frau mit dem edlen, feinge¬
      <lb n="N017"/>schnittenen Profil und den leuchtenden braunen Augen — wie
      <lb n="N018"/>wußte sie trotz ihrer kranken Stimme und ihres schwächlichen
      <lb n="N019"/>Körpers Alles um sich her zu entzünden und fortzureißen!
      <lb n="N020"/>Bei ihr war das Spiel viel mehr, als ein bloßes Kleid des
      <lb n="N021"/>Gesangs, und das Kleid viel mehr, als ein „schöner Anzug“.
      <lb n="N022"/>Aus einem geistigen Centrum wirkte da Alles zusammen,
      <lb n="N023"/>und möchte die physische Kraft auch versagen, man fühlte sich
      <lb n="N024"/>immer im Bann einer bedeutenden künstlerischen Per¬
      <lb n="N025"/>sönlichkeit.
      <lb n="N026"/>Eine zweite neue Sängerin dieser Stagione war Fräu¬
      <lb n="N027"/>lein <hi rendition="#em"><rs type="person">Amalie Fabbrini</rs></hi>, ein noch junges Mädchen mit
      <lb n="N028"/>starker, metallreicher, aber wenig ausgebildeter, zum Theil
      <lb n="N029"/>auch verbildeter Stimme. Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Fabbrini</rs></hi> hat sich ein
      <lb n="N030"/>förmliches Repertorium aller <rs type="place">italienischen</rs> Manieren und
      <lb n="N031"/>Effecthen angelegt, darunter das rohe Herauspressen der tie¬
      <lb n="N032"/>fen Töne, das Tremoliren und dergleichen. Dadurch wird ihr
      <lb n="N033"/>schönes Material nicht anmuthender, im Gegentheil. Auch das
      <lb n="N034"/>Spiel der jungen Sängerin ist ungraziös und übertrieben.
      <lb n="N035"/>In kleinern Rollen ganz entsprechend, vermochte Fräulein
      <lb n="N036"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Fabbrini</rs></hi> doch größeren Aufgaben wie „<rs type="person">Azucena</rs>“, „<rs type="person" continued="true">Maffio</rs>
      <lb n="N037"/><rs type="person" continued="true">Orsini</rs>“ durchaus nicht zu genügen, und da man gerade diese
      <lb n="N038"/>Rollen in <rs type="place">Wien</rs> sehr gut zu hören gewohnt ist, so war das
      <lb n="N039"/>Publicum nichts weniger als erbaut.
      <lb n="N040"/>Ein unglücklicher Gedanke Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Salvi</rs></hi>ʼs war es ferner
      <lb n="N041"/>den Bariton <hi rendition="#em"><rs type="person">Bartolini</rs></hi> (der im vorigen Jahre den <rs type="person" continued="true">Re¬</rs>
      <lb n="N042"/><rs type="person" continued="true">nato</rs> im „<rs type="bibl">Maskenball</rs>“ unter Anderm ganz vortrefflich gesun¬
      <lb n="N043"/>gen und gespielt) durch Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Cesare Boccolini</rs></hi> zu er¬
      <lb n="N044"/>setzen. Dieser Sänger hat sehr <choice><corr/><sic>geringe</sic></choice> Stimmmittel, überdies</p><p>
      <lb n="N001"/>für heroische Charaktere kein günstiges Aeußere. Seine Ton¬
      <lb n="N002"/>bildung ist lobenswerth, der Vortrag anständig, dem Tremo¬
      <lb n="N003"/>liren und den affectirten Manieren <rs type="place">italienischer</rs> Bassisten
      <lb n="N004"/>etwas weniger zugethan als <hi rendition="#em"><rs type="person">Pandolfini</rs></hi>. Unter diesen Ma¬
      <lb n="N005"/>nieren die unleidlichste ist uns die durch <hi rendition="#em"><rs type="person">Ronconi</rs></hi> in
      <lb n="N006"/>Schwung gebrachte Anwendung des <hi rendition="#em">Staccato</hi> in Schlußfäl¬
      <lb n="N007"/>len und Tonfiguren, wo jedes gesunde Ohr gebundene Noten
      <lb n="N008"/>erwartet. Häufig angebracht, macht es den Effect eines trocke¬
      <lb n="N009"/>nen, zurückgehaltenen Hüsteln. Die Vorstellungen vom „<rs type="bibl">Ballo</rs>
      <lb n="N010"/><rs type="bibl">in maschera</rs>“ und „<rs type="bibl">Rigoletto</rs>“ haben durch Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Bocco¬</rs></hi>
      <lb n="N011"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">lini</rs></hi> im Vergleich mit dem vorigen Jahre unleugbaren Scha¬
      <lb n="N012"/>den erlitten. Fleiß und Sorgfalt sind diesem Sänger gewiß
      <lb n="N013"/>nicht abzusprechen, aber was er macht, wird — unbedeutend.
      <lb n="N014"/>Das Publicum hat auch eigentlich gar keine Notiz von ihm
      <lb n="N015"/>genommen. Statt Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Cornago</rs></hi> war Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossi</rs></hi> enga¬
      <lb n="N016"/>girt, das bleibt sich gleich. Ein merkwürdiges Engagement
      <lb n="N017"/>war das einer Sgra. <hi rendition="#em"><rs type="person">Baralti</rs></hi>, welche nichts weiter als die
      <lb n="N018"/>winzige Rolle der Königin im „<rs type="bibl">Mosè</rs>“ sang. „Wozu dies En¬
      <lb n="N019"/>gagement? Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Dillner</rs></hi> hätte die Partie wenigsten
      <lb n="N020"/>ebenso gut gesungen.“ So schrieben wir gerade heute vor einem
      <lb n="N021"/>Jahre, wo ein Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person">Cash</rs></hi> für dieselbe merkwürdige Rolle
      <lb n="N022"/>engagirt war. Die Acquisition der bedauerlichen Sgra. <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Ba¬</rs></hi>
      <lb n="N023"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">ralti</rs></hi>, welche blos Eine Rolle sang, wurde aber noch über¬
      <lb n="N024"/>troffen durch das Engagement des <rs type="place">spanischen</rs> Tenoristen <rs type="person" continued="true">de</rs>
      <lb n="N025"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Azula</rs></hi>. Dieser sang nämlich gar nicht. Der würdige Hidalgo
      <lb n="N026"/>benahm sich nämlich bei der ersten Probe — er hatte den
      <lb n="N027"/><rs type="person">Ernani</rs> zu singen — so unmusikalisch, daß man ihn für un¬
      <lb n="N028"/>möglich erklärte. Der Schlaukopf nahm vergnügt seine 1200 fl.
      <lb n="N029"/>und errichtet damit vielleicht einen Barbierladen in Mexico.
      <lb n="N030"/>So waren denn alle neuen Engagements für diese Saison
      <lb n="N031"/>unglücklich, und von den wieder engagirten Sängern des vor¬
      <lb n="N032"/>gen Jahres hätten wir auch die gute Hälfte lieber nicht wie¬
      <lb n="N033"/>der gesehen.
      <lb n="N034"/>Das Repertoir können wir mit wenig Worten abthun.
      <lb n="N035"/>Es wurden zwei neue Opern gegeben (<hi rendition="#em"><rs type="person">Verdi</rs></hi>ʼs „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Forza del</rs></hi>
      <lb n="N036"/><hi rendition="#em"><rs type="bibl">destino</rs></hi>“ und <hi rendition="#em"><rs type="person">Pedrotti</rs></hi>ʼs „<hi rendition="#em"><rs type="bibl">Tutti in maschera</rs></hi>“); beide
      <lb n="N037"/>fielen durch. Neu einstudirt waren <hi rendition="#em"><rs type="person">Verdi</rs></hi>ʼs scheußliche
      <lb n="N038"/>„<rs type="bibl">Lombardi</rs>“, die es nicht zur dritten Vorstellung brachten
      <lb n="N039"/>und <hi rendition="#em"><rs type="person">Rossini</rs></hi>ʼs „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>“, die leider erst ganz am
      <lb n="N040"/>Schlusse der Saison erschien. Vieles, was wir rücksichtlich des
      <lb n="N041"/><rs type="place">italienischen</rs> Repertoires auf dem Herzen haben, wollen wir
      <lb n="N042"/>uns lieber aufsparen, bis die — noch ungewisse — <rs type="place">ita¬</rs>
      <lb n="N043"/><rs type="place">lienische</rs> Opernsaison für das nächste Frühjahr entschieden
      <lb n="N044"/>sein wird.</p></div></body></text></TEI>