<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 84. Wien, Mittwoch den 23. November. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-7722-4091">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 84. Wien, Mittwoch den 23. November. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864-11-23">23.11.1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-03-12" who="ampfiel">Worttrennungen ausbessern</change>
         <change when="2023-03-14" who="ampfiel">ref Links in rs ausfüllen</change>
         <change when="2023-03-28" who="ampfiel">Fußnoten *) auflösen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.11.23-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.11.23-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1864.11.23-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Zwei Tonkünstler-Biographien.
               <lb n="N003"/>(<rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Franz Schubert</rs>. <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">J. Fr. Reichardt</rs>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. „Was ein Mann für Andere bedeutet, der beste
      <lb n="N005"/>Theil seines Lebens bleibt in dieser Form für die nächsten
      <lb n="N006"/>Geschlechter, vielleicht bis in die fernste Zukunft. Und sowol
      <lb n="N007"/>die, welche ein gutes Buch schreiben, als auch solche, deren
      <lb n="N008"/>Leben und Thun im Buche dargestellt wird, sie beharren in der
      <lb n="N009"/>That lebendig unter uns. Wir dürfen sagen, im Buche dauert
      <lb n="N010"/>das geistige Leben des Einzelnen, und nur der Geist, welcher
      <lb n="N011"/>eingebucht ist, hat sichere Dauer auf Erden.“ Es fügte sich
      <lb n="N012"/>hübsch, daß wir in der Lectüre von <rs ref="#hsl_person_id_82" type="person">Freytag</rs>’s anmuthiger
      <lb n="N013"/>Erzählung „<rs ref="#hsl_work_id_213" type="bibl">Die verlorne Handschrift</rs>“ gerade bei den oben an
      <lb break="no" n="N014"/>geführten Worten hielten, als man uns zwei neue Biographien
      <lb n="N015"/>überbrachte: <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Franz <hi rendition="#em">Schubert</hi>
               </rs>’s und <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">J. Fr. <hi rendition="#em">Reichardt</hi>
               </rs>’s.
      <lb n="N016"/>Grundverschieden in jedem Bezug, treffen doch beide Tondichter
      <lb n="N017"/>in dem gleichen Anspruch zusammen, als Menschen wie als
      <lb n="N018"/>Künstler „lebendig unter uns zu beharren.“ Für Beide geht
      <lb n="N019"/>dieser Anspruch jetzt gleichzeitig in Erfüllung, ihr Leben und
      <lb n="N020"/>Thun liegt zum „erstenmal zu sicherer Dauer eingebucht“ vor uns.
      <lb n="N021"/>Wir können hier nur die Absicht haben, unsere Leser auf
      <lb n="N022"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs>’s „<rs ref="#hsl_work_id_193" type="bibl">Schubert</rs>“ und <rs ref="#hsl_person_id_251" type="person">Schletterer</rs>’s „<rs ref="#hsl_work_id_161" type="bibl">Reichardt</rs>“
      <lb n="N023"/>aufmerksam zu machen; eine eingehend kritische Beurtheilung
      <lb n="N024"/>der beiden — überdies sehr umfangreichen — Növitäten ge
      <lb break="no" n="N025"/>hört in ein Fachblatt. Das <rs ref="#hsl_work_id_193" type="bibl">Schubertbuch</rs> steht uns natürlich
      <lb n="N026"/>näher; nicht nur behandelt es den ungleich größeren Künstler, den
      <lb n="N027"/>Wiener obendrein — auch der Verfasser, Herr Dr. <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person"><hi rendition="#em">Kreißle</hi> 
      <lb n="N028"/>von <hi rendition="#em">Hellborn</hi></rs>, ist Einer von den Unsern und im musikali
      <lb break="no" n="N029"/>schen Centrum <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>s als ausübender und schriftstellernder
      <lb n="N030"/>Musiker vortheilhaft bekannt.
      <lb n="N031"/>Als <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs></hi> die Augen schloß, ging es seinen Ver
      <lb break="no" n="N032"/>ehrern wie <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_311" type="person">Rahel</rs></hi>, die bei der Nachricht von <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_100" type="person">Goethe</rs></hi>’s Tod
      <lb n="N033"/>gestand, sie habe nie im Ernste daran gedacht, daß auch <rs ref="#hsl_person_id_100" type="person">Goethe</rs>
            </p>
            <cb n="2"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>sterben könne. Ehe man sich des Schlages nur recht bewußt,
      <lb n="N002"/>des Verlustes völlig klar geworden, war, ein Jahr nach
      <lb n="N003"/><hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>
               </hi>, auch derjenige erblaßt, der inzwischen still und
      <lb n="N004"/>unerkannt dessen Erbschaft angetreten hatte: <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Franz Schu
      <lb break="no" n="N005"/>bert</rs></hi>. Wenige Schritte nur liegen zwischen ihm und <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beetho
      <lb break="no" n="N006"/>ven</rs> — in der Kunst, wie auf dem Friedhof. Was in Wahr
      <lb break="no" n="N007"/>heit <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s Leben ausmachte, ruht in seinen Tondichtungen;
      <lb n="N008"/>in solcher Fülle liegt es vor uns ausgebreitet, daß es noch kaum
      <lb n="N009"/>überblickt, geschweige denn durchforscht ist. Seine äußeren
      <lb n="N010"/>Schicksale hingegen, die allereinfachsten, die nur immer ein
      <lb n="N011"/>großes Seelenleben einrahmen können, sind mit wenigen Wor
      <lb break="no" n="N012"/>ten erzählt. Du kennst, musikliebender Leser, das bescheidene,
      <lb n="N013"/>einstöckige Haus in der Vorstadt <rs ref="#hsl_place_id_24" type="place">Lichtenthal</rs>, an welchem seit
      <lb n="N014"/>Kurzem eine Gedenktafel die Vorübergehenden belehrt, daß hier
      <lb n="N015"/>am 31. Jänner <date>1797</date>
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Franz Schubert</rs> geboren wurde. Hier
      <lb n="N016"/>wuchs er im Kreise seiner Eltern und Geschwister in gar be
      <lb break="no" n="N017"/>schränkten Verhältnissen auf. Sein Vater hatte eine kleine
      <lb n="N018"/>Schullehrerstelle und — neunzehn Kinder. Zum Glück sind
      <lb n="N019"/>die Schullehrer meistens die wahren musikalischen Missionäre
      <lb n="N020"/>im Land und jedes Schulhaus eine kleine Wegkapelle musika
      <lb break="no" n="N021"/>lischer Andacht. Im <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’schen Hause waren Vater und
      <lb n="N022"/>Brüder wackere Musiker — ihre sonntägigen Gesammt-Pro
      <lb break="no" n="N023"/>ductionen mahnen fast an <rs ref="#hsl_person_id_18" type="person">Sebastian Bach</rs> und seine Söhne
      <lb n="N024"/>— der junge <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Franz</rs> wurde denn recht eigentlich „von Haus
      <lb n="N025"/>aus“ musikalisch. Seine hübsche Sopranstimme ertönte bald
      <lb n="N026"/>in der kaiserlichen Hofcapelle und verschaffte ihm einen Zög
      <lb break="no" n="N027"/>lingsplatz im „Couvict“. Diese Anstalt, den allgemeinen ge
      <lb break="no" n="N028"/>lehrten Studien gewidmet, war damals für die Zöglinge bei
      <lb break="no" n="N029"/>nahe ein Conservatorium in kleinem Styl, gleichsam ein letz
      <lb break="no" n="N030"/>ter, weltlicher Nachklang jener segensreichen Sängerschulen, in
      <lb n="N031"/>welchen früher Domcapitel und Klöster für die Heranbildung
      <lb n="N032"/>junger Sänger sorgten. Componirt hat der junge <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>
      <lb n="N033"/>schon im Convict sehr eifrig, er hatte da immer viel mehr
      <lb n="N034"/>Ideen als Notenpapier.
      <lb n="N035"/>In seinem sechzehnten Jahre kehrte <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> ins väter
            <cb n="3"/>
      <lb break="no" n="N001"/>liche Haus zurück und trat bei seinem Vater als Schulgehilfe
      <lb n="N002"/>ein. Drei Jahre hielt Pegasus im Joche aus, ruhig, wenn
      <lb n="N003"/>auch nicht willig. Und welch ein Joch es für diese hochflie
      <lb break="no" n="N004"/>gende Künstlernatur war, kleinen Kindern nicht ohne Beihilfe
      <lb n="N005"/>handgreiflicher Ermahnungen das ABC einzuüben, läßt sich
      <lb n="N006"/>denken. Sein Kopf summte schon wie ein Bienenstock von
      <lb n="N007"/>süßen, blüthenduftigen Melodien. Endlich ward ihm der geistige
      <lb n="N008"/>Druck doch zu unerträglich, und er gehorchte der innern Stimme,
      <lb n="N009"/>die ihn zur <choice>
                  <corr/>
                  <sic>Tonkunstrief</sic>
               </choice>. Hier, dünkt uns, liegt der einzige ent
               <lb break="no" n="N010"/>scheidende Abschnitt in <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s kurzer Laufbahn. Alles was
      <lb n="N011"/>nun folgt, ist einheitliche „zweite Periode,“ ihr Inhalt ein
      <lb n="N012"/>ununterbrochener Strom musikalischen Schaffens. Das freund
      <lb break="no" n="N013"/>schaftliche Zusammenleben mit <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_22" type="person">Bauernfeld</rs>
      </hi> und <rs ref="#hsl_person_id_283" type="person">Moriz
               <lb n="N014"/><hi rendition="#em">Schwind</hi></rs>, der Verkehr mit dem ältern Dichter <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_184" type="person">Meyer
               <lb break="no" n="N015"/>hofer</rs>
               </hi> übte fördernden Einfluß auf <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>. Es ist bekannt,
               <lb n="N016"/>daß der hochgebildete Opernsänger <rs ref="#hsl_person_id_316" type="person">Michael <hi rendition="#em">Vogl</hi>
               </rs>
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s
      <lb n="N017"/>Lieder zuerst in größere Kreise einführte, sowie daß im Jahre
      <lb n="N018"/>
               <date>1821</date> die Herausgabe des „Ersten Werkes“ (<rs ref="#hsl_work_id_205" type="bibl">Erlkönig</rs>) durch
      <lb n="N019"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_289" type="person">Leopold v. <hi rendition="#em">Sonnleithner</hi>
               </rs> angeregt und ermöglicht worden
               <lb n="N020"/>ist. Früher hatte <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> seine Lieder in Privatkreisen selbst
      <lb n="N021"/>vorgetragen. Wir möchten den Vortheil betonen, der ihm
               <lb n="N022"/>(namentlich im Vergleich mit <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>) daraus zu statten kam,
      <lb n="N023"/>daß er selbst Sänger war und deshalb auch stets sangbar
      <lb n="N024"/>schrieb. Der Erfolg jener ersten Publication war sehr günstig,
               <lb n="N025"/>und bald sah sich <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> in den Stand gesetzt, unabhängig,
      <lb n="N026"/>wenngleich sehr eingeschränkt, zu leben.
               <lb n="N027"/>In Geldsachen zeitlebens ein Kind, hat <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> leider
      <lb n="N028"/>nie verstanden, aus seinen Werken, die bei der unendlichen
      <lb n="N029"/>Leichtigkeit seines Producirens ihm eine sorgenfreie Existenz
      <lb n="N030"/>hätten bereiten können, angemessenen Vortheil zu ziehen. Lec
               <lb break="no" n="N031"/>tionen geben war ihm, gerade wie <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>, unbezwinglich
      <lb n="N032"/>verhaßt. Ein öffentliches Musikamt hat er nie bekleidet, wenn auch
               <lb n="N033"/>zweimal angesucht. Es war eine Musikdirectors-Stelle in <rs ref="#hsl_place_id_31" type="place">Laibach</rs>
               <lb n="N034"/>und die Stelle eines Vice-Hofcapellmeisters in <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>, um die er
               <lb n="N035"/>sich erfolglos bewarb. Eine zeitlang fungirte <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> als Corre
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
               <lb break="no" n="N001"/>petitor am Hofoperntheater; „ich passe nicht dazu,“ pflegte er
      <lb n="N002"/>selbst zu sagen. Mit Ausnahme eines Sommeraufenthaltes
               <lb n="N003"/>beim <rs ref="#hsl_person_id_827" type="person">Fürsten Eszterhazy</rs> in <rs ref="#hsl_place_id_53" type="place">Ungarn</rs> und mehrerer Streifzüge
               <lb n="N004"/>durch <rs ref="#hsl_place_id_42" type="place">Oberösterreich</rs> und <rs ref="#hsl_place_id_49" type="place">Salzburg</rs> lebte <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> stets in
      <lb n="N005"/>
               <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>. Aus jener Villeggiatur in <rs ref="#hsl_place_id_56" type="place">Zélez</rs>, die das Herz des jugend
      <lb break="no" n="N006"/>lichen Tondichters nicht unbehelligt gelassen — auch eine
               <lb n="N007"/>flüchtige Aehnlichkeit mit dem comtessenschwärmenden <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>
               <lb n="N008"/>— stammen in <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Sch.</rs>’s Werken die häufigen reizenden Anklänge
               <lb n="N009"/>an <rs ref="#hsl_place_id_53" type="place">ungarisch</rs>e National-Melodien. Ganz in seinem Lebens
               <lb break="no" n="N010"/>element fühlte sich aber <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>, wenn er mit <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_316" type="person">Vogl</rs>
               </hi>
               <rs ref="#hsl_place_id_42" type="place">Ober
                  <lb break="no" n="N011"/>österreich</rs> und <rs ref="#hsl_place_id_49" type="place">Salzburg</rs> durchzog, beide singend und spielend,
      <lb n="N012"/>in den besten Familien, in den stattlichsten Klöstern mit Jubel
      <lb n="N013"/>empfangen und festgehalten. „Als wenn das Sterben das
      <lb n="N014"/>Schlimmste wäre, was uns Menschen begegnen kann,“ schreibt
      <lb n="N015"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> einmal von solch einem fröhlichen Ausfluge mit Be
      <lb break="no" n="N016"/>ziehung auf seinen eben von schwerer Krankheit genesenen
               <lb n="N017"/>Bruder <rs ref="#hsl_person_id_278" type="person">Ferdinand</rs>. „Könnte er nur einmal diese göttlichen
      <lb n="N018"/>Berge und Seen schauen, deren Anblick uns zu erdrücken und
      <lb n="N019"/>zu verschlingen droht, er würde das winzige Menschenleben
      <lb n="N020"/>nicht gar so sehr lieben, als daß er es nicht für ein großes
      <lb n="N021"/>Glück halten sollte, der unbegreiflichen Kraft der Erde zu
               <lb n="N022"/>neuem Leben wieder anvertraut zu werden.“ <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> selbst
      <lb n="N023"/>sollte „diese göttlichen Berge und Seen“ nicht wieder schauen.
               <lb n="N024"/>Von heftiger, kurzer Krankheit hingestreckt, endete <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>,
      <lb n="N025"/>32 Jahre alt, am 19. November <date>1828</date>.
               <lb n="N026"/>Die Umrisse von <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s Leben, wie wir sie hier flüchtig
      <lb n="N027"/>gezeichnet, mit allem noch erreichbaren Detail auszufüllen und
      <lb n="N028"/>dies Detail urkundlich festzustellen, war das Ziel, welches Herr
      <lb n="N029"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">v. <hi rendition="#em">Kreißle</hi>
               </rs> sich in seiner <rs ref="#hsl_work_id_640" type="bibl"><rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>-Biographie</rs> gesteckt, und
      <lb n="N030"/>dem er mit rühmenswerther Ausdauer und Gewissenhaftigkeit zuge
      <lb break="no" n="N031"/>strebt hat. Von dem zweiten Theil der Aufgabe, der ästhetisch
      <lb n="N032"/>kritischen ganz abgesehen, stößt schon jenes rein biogra
      <lb break="no" n="N033"/>phische Unternehmen auf große Schwierigkeiten. Sie liegen
      <lb n="N034"/>hauptsächlich in dem so einfachen bescheidenen Verlauf dieses
      <lb n="N035"/>Künstlerlebens.
               <lb n="N036"/>„In <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s Leben,“ sagt sein Freund 
               <rs ref="#hsl_person_id_249" type="person">A. <hi rendition="#em">Schindler</hi></rs>
            </p>
            <cb n="5"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>ganz richtig, „gab es nicht Berg, nicht Thal, nur gebahnte
      <lb n="N002"/>Fläche, auf der er stets in gleichmäßigem Rhythmus sich be
      <lb break="no" n="N003"/>wegte. Auch sein Gemüthszustand glich einer spiegelglatten
      <lb n="N004"/>Fläche und war durch äußerliche Dinge nur schwer zu irriti
      <lb break="no" n="N005"/>ren. Seine Tage flossen dahin, wie es dem arm Geborenen
      <lb n="N006"/>und arm Gebliebenen in bürgerlicher Sphäre geziemt.“ Nur
               <lb n="N007"/>Jemand, der <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> in persönlich intimen Verkehr nahe ge
      <lb break="no" n="N008"/>standen, und der zugleich ein Stück Poet ist, wäre vielleicht
      <lb n="N009"/>im Stande, uns den stillen, räthselvollen und doch so liebens
      <lb break="no" n="N010"/>würdigen Mann so zu schildern, daß er uns Andern lebendig
      <lb n="N011"/>würde. Und dennoch haben zwei Männer, in welchen beide
      <lb n="N012"/>Bedingungen zusammentreffen, es wiederholt abgelehnt, sich an
      <lb n="N013"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>
               </hi>’s Biographie zu versuchen: <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_22" type="person">Bauernfeld</rs>
               </hi> und
      <lb n="N014"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_272" type="person">Franz v. <hi rendition="#em">Schober</hi>
               </rs>. Auch Herr <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">v. <hi rendition="#em">Kreißle</hi>
               </rs> verhehlt sich diese
      <lb n="N015"/>Schwierigkeit nicht, doch konnte sie ihn „in keiner Weise
      <lb n="N016"/>abhalten, den verpönten Versuch mit verstärkter Kraft zu
      <lb n="N017"/>wagen.“
      <lb n="N018"/>„Es ist,“ fährt er in der Vorrede fort, „meine auf Er
      <lb break="no" n="N019"/>fahrung gestützte Ueberzeugung, daß in nicht ferner Zeit bei
      <lb n="N020"/>dem allmäligen Heimgang der noch lebenden Zeugen von
      <lb n="N021"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s äußerer Existenz eine Biographie dieses Tondichters
      <lb n="N022"/>schlechterdings zu den Unmöglichkeiten gehören wird, und daß
      <lb n="N023"/>fürder, ungeachtet so mancher unvermeidlicher Lücken, kaum ein
      <lb n="N024"/>Mehreres geboten werden dürfte, als in dieser Darstellung ent
      <lb break="no" n="N025"/>halten ist.“ Wir geben dem Verfasser hierin vollständig Recht
      <lb n="N026"/>und können ihm nur dankbar sein, daß er die erhebliche Mühe
      <lb n="N027"/>auf sich genommen, Alles zu sammeln, was an mündlichen
               <lb n="N028"/>und schriftlichen Mittheilungen über <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>, an Briefen und
      <lb n="N029"/>sonstigen Behelfen aufzutreiben war. Was seine Arbeit zur ge
               <lb break="no" n="N030"/>nauen Feststellung von <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s äußeren Erlebnissen und
      <lb n="N031"/>zur Chronologie seiner Werke beibringt, ist höchst schätzbar
      <lb n="N032"/>und macht dieselbe zu einem unentbehrlichen Nachschlage
      <lb break="no" n="N033"/>buch für Alle, die sich in dem Gebiet dieser Thatsachen
               <lb n="N034"/>orientiren wollen. Daß uns <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s volle charakteristische
      <lb n="N035"/>Persönlichkeit durch <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs>
               </hi>’s umfangreichen Band nicht le
      <lb break="no" n="N036"/>bendiger geworden ist, als sie es uns aus den bekannten Auf
            <cb n="6"/>
               <lb break="no" n="N001"/>sätzen von <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_22" type="person">Bauernfeld</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_249" type="person">Schindler</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_184" type="person">Meyerhofer</rs>
               </hi>,
      <lb n="N002"/>endlich aus den in <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs>
      </hi>’s früherer „<rs ref="#hsl_work_id_193" type="bibl">Skizze</rs>“ veröffentlich
               <lb break="no" n="N003"/>ten 3—4 Briefen <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s bereits war, können wir nicht
      <lb n="N004"/>leugnen. Desgleichen sei offen gestanden, daß des Verfassers
               <lb n="N005"/>Urtheile über <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’sche Compositionen sich in zu allgemei
      <lb break="no" n="N006"/>nen, allerdings von wärmster Bewunderung dictirten Aus
      <lb break="no" n="N007"/>drücken bewegen, um zur tieferen Erkenntniß dieses Tondichters
      <lb n="N008"/>oder einzelner seiner Werke beizutragen. Die Aufnahme aller
               <lb n="N009"/>Aussprüche <rs ref="#hsl_person_id_282" type="person">R. Schumann</rs>’s über <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> war jedenfalls
      <lb n="N010"/>ein glücklicher Gedanke.
      <lb n="N011"/>Offenbar war es dem Verfasser zunächst darum zu thun,
      <lb n="N012"/>ein möglichst reiches Material zu sammeln und sicherzustellen.
      <lb n="N013"/>Und diese Aufgabe hat er mit der Genauigkeit eines muster
      <lb break="no" n="N014"/>haften Registrators gelöst. Niemand, der von dem Werth
      <lb n="N015"/>solcher Arbeit und von deren Schwierigkeit einen Begriff hat,
      <lb n="N016"/>wird <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs>
               </hi>’s Thätigkeit unterschätzen.
      <lb n="N017"/>Die Sorgfalt, nichts von dem gesammelten Material
      <lb n="N018"/>verlorengehen zu lassen, hat den Verfasser sogar verleitet, mit
      <lb break="no" n="N019"/>unter sehr überflüssige Dinge aufzunehmen, wenn sie ihm
               <lb n="N020"/>nur irgend einen Zusammenhang mit <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> zu bieten schie
      <lb break="no" n="N021"/>nen. Es werden uns die „Personalien“ und Familien-Ver
      <lb break="no" n="N022"/>hältnisse keines Menschen erspart, der je in Berührung mit
      <lb n="N023"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> gekommen, so daß das Buch von unbekannten und
      <lb n="N024"/>unbedeutenden Statisten förmlich wimmelt. Darf das Inter
               <lb break="no" n="N025"/>esse, welches speciell die ältere <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>er Generation für derlei
      <lb n="N026"/>haben mag, hierin wirklich entscheidend sein? Noch freigebiger
      <lb n="N027"/>ist der Verfasser mit dem Abdruck von Briefen. Wenn wir
      <lb n="N028"/>ihm den Abdruck jedes nur auffindbaren Briefes von <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schu
               <lb break="no" n="N029"/>bert</rs>
               </hi>’s Hand zugestehen, so zeigen wir uns wol liberal genug.
      <lb n="N030"/>Auch die Briefe von <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_283" type="person">Schwind</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_22" type="person">Bauernfeld</rs>
               </hi> möchten
      <lb n="N031"/>wir, obwol sie überaus häuslichen Inhalts sind, nicht missen,
      <lb n="N032"/>da uns die Persönlichkeit dieser Briefsteller und die Art ihres
               <lb n="N033"/>Verkehrs mit <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> interessirt.
      <lb n="N034"/>Was soll uns hingegen der <hi rendition="#em">vollständige</hi> Abdruck der
      <lb n="N035"/>zahlreichen, rein geschäftlichen Briefe von den Musikverlegern
      <lb n="N036"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_218" type="person">Probst</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_275" type="person">Schott</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_43" type="person">Brüggemann</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_212" type="person">Peters</rs>
               </hi> etc., deren In
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <cb n="7"/>
               <lb break="no" n="N001"/>halt sich mit den zwei Worten wiedergeben ließ: Der Ver
               <lb break="no" n="N002"/>leger N. N. nahm die ihm offerirten <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’schen Compo
      <lb break="no" n="N003"/>sitionen an, oder er nahm sie nicht an. Was sollen uns fer
      <lb break="no" n="N004"/>ner ganz unbedeutende Briefe dritter Personen an dritte Per
      <lb break="no" n="N005"/>sonen, z. B. des Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_138" type="person">Jenger</rs>
               </hi> an Frau <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_205" type="person">Pachler</rs>
               </hi> oder
      <lb n="N006"/>das Schreiben <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_272" type="person">Schober</rs>
               </hi>’s an <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_290" type="person">Spaun</rs>
               </hi> (S. 228), welches nur
               <lb n="N007"/>in den ersten Zeilen <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s erwähnt, in seinem ganzen
      <lb n="N008"/>weitern Verlauf aber nur von Bagatellen handelt, die keinen
               <lb n="N009"/>Menschen außer Herrn <rs ref="#hsl_person_id_290" type="person">v. <hi rendition="#em">Spaun</hi>
               </rs> interessiren können. Ueber
      <lb break="no" n="N010"/>dies sind diese Briefe nicht etwa (wie bei <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_135" type="person">Jahn</rs>
               </hi>) in den
      <lb n="N011"/>Anhang verwiesen, sondern durchweg in den Text aufgenom
      <lb break="no" n="N012"/>men, dessen Fortgang dadurch auf das ermüdendste gehemmt wird.
               <note type="footnote" n="*)">
                     <lb n="N001"/>Ein anderer Zug von „Gründlichkeit“, auf den wir gerne
                     <lb n="N002"/>verzichtet hätten, findet sich Seite 139, wo uns der Verfasser in Einem
                     <lb n="N003"/>Athem von der „poetischen Flamme“ <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s für die <rs ref="#hsl_person_id_75" type="person">Comtesse
                     <lb break="no" n="N004"/>Eszterhazy</rs> und von dem „Verhältniß“ erzählt, das <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs> im
                     <lb n="N005"/><rs ref="#hsl_person_id_827" type="person">Eszterhazy</rs>’schen Hause „mit einer Dienerin daselbst“ anknüpfte!
               </note>
      <lb n="N013"/>Da der Werth eines Buches doch nicht genau mit dessen
      <lb n="N014"/>Papiermasse zunimmt, wird man <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs>’s neue <rs ref="#hsl_work_id_640" type="bibl"><rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>-
      <lb break="no" n="N015"/>Biographie</rs> im Vergleich mit dessen früherer „<rs ref="#hsl_work_id_193" type="bibl">biographischen
      <lb n="N016"/>Skizze</rs>“ kaum in dem Maße reichhaltiger finden, als sie dicker ist.
      <lb n="N017"/>Ein wesentlicher Fortschritt der neuen Bearbeitung liegt hingegen in
      <lb n="N018"/>der besseren Anordnung und Eintheilung, in den Notizen über die
      <lb n="N019"/>Entstehung und erste Aufführung der wichtigsten <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’schen
      <lb n="N020"/>Werke, endlich und ganz vorzüglich in der Beigabe eines voll
      <lb break="no" n="N021"/>ständigen chronologischen Verzeichnisses der Compositionen
      <lb n="N022"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s. Diese Vorzüge werden <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs>
               </hi>’s Buch überall
      <lb n="N023"/>eine freundliche, achtungsvolle Aufnahme sichern, umsomehr,
      <lb n="N024"/>als auch die geschmackvolle Ausstattung desselben der bewährten
      <lb n="N025"/>Firma <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_98" type="person">Gerold</rs>
               </hi> alle Ehre macht.
      <lb n="N026"/>Es bleibt uns nur mehr wenig Raum, um dem Leser
      <lb n="N027"/>von dem biographischen Denkmal zu erzählen, das der ver
      <lb break="no" n="N028"/>dienstvolle <rs ref="#hsl_place_id_3" type="place">Augsburg</rs>er Domcapellmeister <rs ref="#hsl_person_id_251" type="person">J. M. <hi rendition="#em">Schletterer</hi>
               </rs>
      <lb n="N029"/>dem beinahe verschollenen Lieder-Componisten <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs></hi> ge
      <lb break="no" n="N030"/>setzt hat. Gestehen wir es nur, die erste Empfindung, mit
      <lb n="N031"/>der wir das Buch betrachteten, war — Schrecken. Ein gro
            <cb n="8"/>
               <lb break="no" n="N001"/>ßer dicker Lexikonband, den man beim Lesen wie eine Altar
      <lb break="no" n="N002"/>bibel auf den Tisch breiten muß, und als Titelblatt: „<rs ref="#hsl_work_id_161" type="bibl">
             <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Johann
      <lb n="N003"/>Friedrich Reichardt</rs>. <hi rendition="#em">Erster Band</hi>
             </rs>“! Werden denn die <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deut
      <lb break="no" n="N004"/>sch</rs>en Gelehrten nicht müde, sich selbst um die wohlverdienten Früchte
      <lb n="N005"/>ihrer Arbeit zu bringen? Mit eigener Hand decimiren sie ihren
      <lb n="N006"/>Leserkreis durch jene mißverstandene Gründlichkeit, die oft nur
      <lb n="N007"/>in dem Unvermögen besteht, Wesentliches von Unwesentlichem
      <lb n="N008"/>zu unterscheiden, jenes kurz und dieses gar nicht zu sagen!
      <lb n="N009"/>Schon <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_135" type="person">Jahn</rs>
      </hi>’s „<rs ref="#hsl_work_id_99" type="bibl">Mozart</rs>“ mußte sich den Vorwurf allzugroßer
      <lb n="N010"/>Breite gefallen lassen, und doch handelte es sich da um <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_189" type="person">Mo
      <lb break="no" n="N011"/>zart</rs></hi> und um weit mehr als seine Person.
      <lb n="N012"/>Wenn nun vollends <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_195" type="person">Nohl</rs>
               </hi> blos für <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>’s „<hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_work_id_254" type="bibl">Ju
       <lb break="no" n="N013"/>gendjahre</rs></hi>“ einen starken Band braucht, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_149" type="person">Kreißle</rs></hi> über 600
      <lb n="N014"/>Seiten für <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_251" type="person">Schletterer</rs>
               </hi> endlich noch eine corpu
      <lb break="no" n="N015"/>lentere Arbeit über <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichhardt</rs>
            </hi> als „<rs ref="#hsl_work_id_161" type="bibl">Erster Band</rs>“ bezeich
      <lb break="no" n="N016"/>net u. s. f., dann kann es nicht Wunder nehmen, wenn solche
      <lb n="N017"/>Bücher nicht über den engen Kreis von Musikgelehrten hinaus
      <lb n="N018"/>ins große Publicum dringen, dem sie doch wol zugedacht sind.
      <lb n="N019"/>Und gerade <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs>
               </hi> (geboren <date>1751</date>, gestorben <date>1814</date>) ist
      <lb n="N020"/>durch seine interessante Persönlichkeit und seine überaus reichen
      <lb n="N021"/>Erlebnisse wie geschaffen, ein großes Publicum zu fesseln! Die
      <lb n="N022"/>wichtigsten und buntesten Constellationen der musikalischen, lite
      <lb break="no" n="N023"/>rarischen und politischen Geschichte gruppiren sich auf das
      <lb n="N024"/>anschaulichste um diesen beweglichen, geistreichen Mann. Er ist
      <lb n="N025"/>der rechte Romanheld der neueren Musik, ohne Beihilfe von
      <lb n="N026"/>
            <rs ref="#hsl_person_id_217" type="person">Elise <hi rendition="#em">Polko</hi>
               </rs> und <rs ref="#hsl_person_id_230" type="person">Heribert <hi rendition="#em">Rau</hi>
                  </rs>. An die Grenzscheide der al
      <lb break="no" n="N027"/>ten und neuen Zeit gestellt, persönlich befreundet mit allen nam
      <lb break="no" n="N028"/>haften Componisien <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutschland</rs>s und <rs ref="#hsl_place_id_21" type="place">Frankreich</rs>s, von <rs ref="#hsl_person_id_17" type="person">Ema
      <lb break="no" n="N029"/>nuel Bach</rs>, <rs ref="#hsl_person_id_90" type="person">Gluck</rs> und <rs ref="#hsl_person_id_103" type="person">Gretry</rs> bis auf <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>, <rs ref="#hsl_person_id_47" type="person">Cherubini</rs>
      <lb n="N030"/>und <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_36" type="person">Boyeldieu</rs>
               </hi>, der Schwiegersohn <rs ref="#hsl_person_id_197" type="person">Franz <hi rendition="#em">Benda</hi>
                  </rs>’s und
      <lb n="N031"/>Schwiegervater <rs ref="#hsl_person_id_297" type="person">Heinrich <hi rendition="#em">Steffens</hi>
               </rs>’, in lebhaftem Verkehr mit
      <lb n="N032"/><hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_142" type="person">Kant</rs></hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_107" type="person">Hamann</rs></hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_154" type="person">Lavater</rs></hi>, sowie mit <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_100" type="person">Goethe</rs></hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_248" type="person">Schil
      <lb break="no" n="N033"/>ler</rs>
               </hi> und allen Koryphäen der <rs ref="##hsl_place_id_41" type="place">Weimar</rs>er Glanzepoche, Capell
      <lb n="N034"/>meister <rs ref="#hsl_person_id_83" type="person">Friedrich’s des Großen</rs> und <rs ref="#hsl_person_id_38" type="person">König Jerome’s von West
      <lb break="no" n="N035"/>falen</rs>, Virtuose, Componist, Dirigent, Theoretiker, Journalist,
      <lb n="N036"/>endlich gar königlicher Salinen-Director, ist <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs> ein</p>
            <cb n="9"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>lebendiges Stammbuch seiner Zeit. Er war Augenzeuge der
      <lb n="N002"/>
               <rs ref="#hsl_place_id_21" type="place">französisch</rs>en Revolution in <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs> und erlebte, immer gleich
      <lb n="N003"/>frischen Geistes, die Befreiung <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutschland</rs>s von der <rs ref="#hsl_person_id_39" type="person">napoleo
      <lb break="no" n="N004"/>n</rs>ischen Herrschaft. Seine Briefe aus <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs> (<date>1802</date>) wie die
      <lb n="N005"/>späteren aus <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> (<date>1809</date>) zählen zu den wichtigsten und in
      <lb break="no" n="N006"/>teressantesten Aufschlüssen über die musikalischen wie über die
      <lb n="N007"/>gesellschaftlichen Verhältnisse jener Zeit.
      <lb n="N008"/>Als Tondichter können wir <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs> unmöglich so hoch
      <lb n="N009"/>stellen, als sein enthusiastischer Biograph es thut, doch bleibt
      <lb n="N010"/>ihm in seinen Liedern und Opern der Vorzug einer damals
      <lb n="N011"/>ungewöhnlichen Bildung und das geschichtliche Verdienst frucht
      <lb break="no" n="N012"/>barer Anregung. <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs> erscheint uns ungleich bedeutender
      <lb n="N013"/>durch die Totalität seiner Persönlichkeit, als durch seine Com
      <lb break="no" n="N014"/>positionen. Er war der erste <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>e Musiker, der mit ent
      <lb break="no" n="N015"/>schiedenem Beruf schriftstellerisch thätig war, und der hiedurch
      <lb n="N016"/>prophetisch auf die verwandten Künstlernaturen <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_321" type="person">C. M. We
      <lb break="no" n="N017"/>ber</rs></hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_319" type="person">Richard Wagner</rs>
               </hi> hinweist. Kurz es trifft bei
      <lb n="N018"/><rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs> Alles zusammen, was einen biographischen Stoff
      <lb n="N019"/>anziehend, reichhaltig und bedeutsam machen kann.
               <note type="footnote" n="*)">
                  <lb n="N001"/><hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs>
                     </hi> hat eine Selbstbiographie geschrieben und den
                  <lb n="N002"/>Anfang derselben (die ersten 15 Lebensjahre umfassend) in der <rs ref="#hsl_place_id_9" type="place">Berli
                  <lb break="no" n="N003"/>n</rs>er Musikalischen Zeitung von <date>1805</date> veröffentlicht. Die Fortsetzung
                  <lb n="N004"/>des Manuscripts erhielt <hi rendition="#em">
                     <rs ref="#hsl_person_id_251" type="person">Schletterer</rs>
                        </hi> von der Tochter <rs ref="#hsl_person_id_233" type="person">Reichardt</rs>’s,
                  <lb n="N005"/>der Frau <rs ref="#hsl_person_id_231" type="person">Hofräthin v. <hi rendition="#em">Raumer</hi></rs>
                     <hi rendition="#em"/> in <rs ref="#hsl_place_id_18" type="place">Erlangen</rs>, und konnte somit
                  <lb n="N006"/>dies höchst interessante Schriftstück hier zum erstenmal vollständig
                  <lb n="N007"/>veröffentlichen.                 
               </note>
               Wir
      <lb n="N020"/>haben <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_251" type="person">Schletterer</rs>
            </hi>’s <rs ref="#hsl_work_id_161" type="bibl">ersten Band</rs> (der leider nur bis zum
      <lb n="N021"/>Jahre <date>1794</date> reicht und sich auf die Würdigung des „Musikers“
      <lb n="N022"/>beschränkt) mit warmem Interesse und mit aufrichtigster
      <lb n="N023"/>Achtung für den Forscherfleiß und die Gewissenhaftigkeit des
      <lb n="N024"/>Autors gelesen. Wenn wir auch im freundschaftlichen Interesse
      <lb n="N025"/>für den Verfasser den Wunsch nach einer bündigeren Abfassung
      <lb n="N026"/>des zweiten Bandes nicht zurückhalten konnten, das Erscheinen
      <lb n="N027"/>dieser Fortsetzung erwarten wir mit Zuversicht und lebhaftem
      <lb n="N028"/>Antheil.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
