<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 131. Wien, Dienstag den 10. Januar. 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-7722-4091">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 131. Wien, Dienstag den 10. Januar. 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1865-01-10">10.01.1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-03-15" who="ampfiel">Worttrennungen ausbessern und ref Links in rs ausfüllen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.01.10-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.01.10-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>’s <rs ref="#hsl_work_id_87" type="bibl">D-Messe</rs> und <rs ref="#hsl_work_id_272" type="bibl">neunte Symphonie</rs>
      <lb n="N004"/>ertönten wie gewaltige Kanonensalven am Grabe des Jahres
      <lb n="N005"/><date>1864</date>. Das neue Jahr begann desto kleinlicher mit allerhand
      <lb n="N006"/>schüchternem Geplänkel. Mit dem Neujahrsmorgen brach ein
      <lb n="N007"/>Concert des Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs></hi> an, eine Aufführung von zehn
      <lb n="N008"/>Compositionen dieses uns bisher unbekannten vaterländischen
      <lb n="N009"/>Tonsetzers. Wer die Gewohnheit hat, sich aus dem Namen
      <lb n="N010"/>einer ihm noch fremden Persönlichkeit die geistige Physiognomie
      <lb n="N011"/>derselben zu abstrahiren, würde bei Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs></hi> bedenklich
      <lb n="N012"/>fehlgehen. Nach dem Charakter seiner Musik dürfte dieser
      <lb n="N013"/>Componist weit eher Mandelmilch heißen, was ohne Zweifel
      <lb n="N014"/>ein sehr anständiges, gesundes, aber wenig aufregendes Getränk
      <lb n="N015"/>ist. Schliff und solide Haltung hat Alles, was wir von Herrn
      <lb n="N016"/><rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs> hörten (und wir hörten dessen ziemlich viel), die grö
      <lb break="no" n="N017"/>ßern Instrumentalsätze verrathen ein fleißiges, wohlgenütztes
      <lb n="N018"/>Studium der Meister, eine nicht ungeschickte Hand und vor
      <lb n="N019"/>Allem einen auf Wohlklang und Formschönheit gerichteten, also
      <lb n="N020"/>gesunden musikalischen Sinn. Den elegischen, langsamen Lie
      <lb break="no" n="N021"/>dern müssen wir sogar echte Empfindung zusprechen. Die Kehr
      <lb break="no" n="N022"/>seite der Medaille zeigt uns dafür einen ausgezeichneten Man
      <lb break="no" n="N023"/>gel an Kraft und Originalität der Erfindung. Wir entsin
      <lb break="no" n="N024"/>nen uns nicht eines einzigen Themas in der ganzen musikali
      <lb break="no" n="N025"/>schen Zimmerreise, das uns mit anderen als bekannten Augen
      <lb n="N026"/>angesehen hätte. Das <rs ref="#hsl_work_id_49" type="bibl">Streichquartett</rs>, sorgfältig im Satz und
      <lb n="N027"/>von abgerundeter, nur für solchen Inhalt zu breiter Form,
      <lb n="N028"/>gleicht einem schwachen Nachhall <rs ref="#hsl_person_id_293" type="person">Spohr</rs>-<rs ref="#hsl_person_id_204" type="person">Onslow</rs>’scher, auch
      <lb n="N029"/><rs ref="#hsl_person_id_21" type="person">Mendelssohn</rs>’scher Weisen. Im Finale erscheint ein Pflicht
      <lb break="no" n="N030"/>exemplar von Fuge mit starkem Schulgeschmäckchen und scheint
      <lb n="N031"/>lediglich sagen zu wollen, daß der Autor sich auch auf dieser
      <lb n="N032"/>gelehrten Domäne umgethan. Weit besser gefielen uns, wie
      <lb n="N033"/>gesagt, die Lieder elegischen und sentimentalen Inhalts, na
      <lb break="no" n="N034"/>mentlich das „<rs ref="#hsl_work_id_101" type="bibl">Lied des Mädchens</rs>“ und <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_188" type="person">Mosenthal</rs></hi>’s „<rs ref="#hsl_work_id_102" type="bibl">Lie
      <lb break="no" n="N035"/>besbote</rs>“, von Fräulein <hi rendition="#em">
        <rs ref="#hsl_person_id_31" type="person">Bettelheim</rs></hi> und Herrn <hi rendition="#em">
           <rs ref="#hsl_person_id_320" type="person">Walter</rs></hi>
      <lb n="N036"/>ganz ausgezeichnet vorgetragen. Hier auf dem Felde der Weh
      <lb break="no" n="N037"/>muth und Sehnsucht scheint <rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs>’s Weizen zu blühen. Da
      <lb n="N038"/>ist die Empfindung echt, der Ausdruck wahr, wenngleich weder
      <lb n="N039"/>tief noch stark, auch Modulation und Accompagnement so weit</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>charakteristisch, als es die reichlich überquellende Sentimenta
      <lb break="no" n="N002"/>lität zuläßt. Sobald der Componist hingegen das Gebiet des
      <lb n="N003"/>Leidenschaftlichen oder des anmuthig Scherzenden betritt, wird
      <lb n="N004"/>er ausdruckslos und banal. Die ganz äußerliche Composition
      <lb n="N005"/>von <rs ref="#hsl_person_id_714" type="person">Geibel</rs>’s stimmungsvollem Gedicht: „<rs ref="#hsl_work_id_80" type="bibl">Nun der Lenz im
      <lb n="N006"/>Forste wieder</rs>“, citiren wir als Beleg für die erste, die derb
      <lb n="N007"/>kokette „<rs ref="#hsl_work_id_192" type="bibl">Frühlingsmahnung</rs>“ als Beispiel der zweiten Gattung.
      <lb n="N008"/>Die Lieder sind übrigens sämmtlich gut für die Stimme ge
      <lb break="no" n="N009"/>setzt und dankbar für den Sänger. Die „<rs ref="#hsl_work_id_192" type="bibl">Frühlingsmahnung</rs>“
      <lb n="N010"/>sang Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_13" type="person">Alexander</rs></hi>, ein junges hübsches Mädchen von
      <lb n="N011"/>äußerst sicherem Auftreten, kleinem Stimmchen und sehr un
      <lb break="no" n="N012"/>fertiger Gesangsbildung. Fragt man uns schließlich rundweg,
      <lb n="N013"/>ob Herr <rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs> Talent hat, so müssen wir mit der Gegen
      <lb break="no" n="N014"/>frage antworten: Was nennt ihr Talent? Versteht ihr dar
      <lb break="no" n="N015"/>unter einen gesund organisirten Tonsinn, ein anständiges Mit
      <lb break="no" n="N016"/>telmaß technischer Geschicklichkeit, ein freundlich bescheidenes
      <lb n="N017"/>Nachempfinden und Nachschaffen in begrenzter Sphäre, so ant
      <lb break="no" n="N018"/>worten wir mit Freuden: Ja! Zielt aber die Frage nach
      <lb n="N019"/>jener specifisch schöpferischen, ursprünglichen Kraft, welche ein
      <lb n="N020"/>„Talent“ sofort unter die selbstständigen Erfinder reiht, ihm
      <lb n="N021"/>eine bedeutende Wirkung und eine Rolle in den Kunstbestre
      <lb break="no" n="N022"/>bungen der Gegenwart gewährleistet, dann müssen wir mit
      <lb n="N023"/>Nein antworten. Ein Talent in diesem Sinn an Herrn
      <lb n="N024"/><rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs> zu entdecken, müssen wir dem Musikkritiker der <rs ref="#hsl_work_id_156" type="bibl">
                  <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wie
      <lb break="no" n="N025"/>n</rs>er Zeitung</rs> überlassen, der in jüngster Zeit wieder sehr glück
      <lb break="no" n="N026"/>lich im Entschleiern verkannter einheimischer Genies ist. Der
      <lb n="N027"/>äußere Erfolg des <rs ref="#hsl_person_id_213" type="person">Pfeffer</rs>’schen Concerts konnte kaum günstiger
      <lb n="N028"/>sein; von Freunden und Collegen ausgeführt, von Freunden
      <lb n="N029"/>und Collegen angehört, fanden die Compositionen des am
      <lb n="N030"/>Hofoperntheater mit Recht beliebten Chorrepetitors den schmei
      <lb break="no" n="N031"/>chelhaftesten Beifall.
      <lb n="N032"/>Unter den concertirenden Pianisten des letzten Monats
      <lb n="N033"/>verdient Herr <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_53" type="person">Derffel</rs></hi> jedenfalls an erster Stelle genannt zu
      <lb n="N034"/>werden. Es sind im Ganzen immer tüchtige Leistungen, die er
      <lb n="N035"/>bietet, Leistungen, welche eine gediegene Bildung, ein selbststän
      <lb break="no" n="N036"/>diges musikalisches Denken, eine charakteristische, mitunter geist
      <lb break="no" n="N037"/>reiche Auffassung bekunden. Was seinem Spiele zunächst fehlt,
      <lb n="N038"/>ist der weiche, singende Anschlag und (damit zusammenhängend)
      <lb n="N039"/>die Anmuth überhaupt. Sein Spiel hat etwas Starres, der
      <lb n="N040"/>Vortrag leidet an einer gewissen Hast und excentrischen Unruhe,
      <lb n="N041"/>die sich auch in der äußeren Haltung des Spielers kundgibt,</p>
            <cb n="3"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>ihn bei schwierigen Stellen eilen macht und nicht selten die
      <lb n="N002"/>Reinheit und Klarheit derselben in Frage stellt. Dies machte
      <lb n="N003"/>sich jüngst vornehmlich in <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>’s <rs ref="#hsl_work_id_153" type="bibl">C-moll-Sonate (op. 111)</rs>
      <lb n="N004"/>geltend, die uns in der weniger energischen, aber klaren, siche
      <lb break="no" n="N005"/>ren Auseinandersetzung <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_210" type="person">Ernst Pauer</rs></hi>’s (im vorigen Jahre)
      <lb n="N006"/>weit mehr zusagte. Herr <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_53" type="person">Derffel</rs></hi> war an diesem zweiten
      <lb n="N007"/>Abend offenbar nicht so gut disponirt, wie in seinem ersten
      <lb n="N008"/>Concert, und das ist bei solchen Naturen immerhin von Be
      <lb break="no" n="N009"/>lang. Gegen Ende des Concerts schien <rs ref="#hsl_person_id_53" type="person">Derffel</rs> sicherer und
      <lb n="N010"/>aufgelegter, er spielte zwei hübsche Etuden eigener Composition
      <lb n="N011"/>und <rs ref="#hsl_person_id_48" type="person">Chopin</rs>’s reizende <rs ref="#hsl_work_id_256" type="bibl">F-moll-Ballade</rs> durchaus lobenswerth.
      <lb n="N012"/>Frau <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_327" type="person">Maria Wilt</rs></hi> entfaltete in 
               <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs>’s „<rs ref="#hsl_work_id_227" type="bibl">Allmacht</rs>“ ihre
      <lb n="N013"/>kraftvolle Sopranstimme mit glänzender Wirkung. Zwei von
      <lb n="N014"/>ihr vorgetragene Lieder von <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_144" type="person">Theodor Kirchner</rs></hi> eignen sich
      <lb n="N015"/>in ihrer unruhig grübelnden Melodik und überwuchernden Be
      <lb break="no" n="N016"/>gleitung schlecht für den Concertsaal. Hingegen möchten wir
      <lb n="N017"/>unsere Pianisten auf die Clavierstücke dieses von ihnen mit
      <lb n="N018"/>Unrecht ignorirten, geistreichen Componisten aufmerksam machen.
      <lb n="N019"/>Wird ihnen auch nicht Alles gleichmäßig zusagen, so bieten
      <lb n="N020"/>doch die „<hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_work_id_27" type="bibl">Zehn Clavierstücke</rs></hi>,“ „<hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_work_id_268" type="bibl">Albumblätter</rs></hi>,“ <hi rendition="#em">
               <rs ref="#hsl_work_id_64" type="bibl">Prä
      <lb break="no" n="N021"/>ludien</rs></hi>“ und andere bei <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_236" type="person">Rieter-Biedermann</rs></hi> verlegte
      <lb n="N022"/>Compositionen <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_144" type="person">Kirchner</rs></hi>’s eine höchst lohnende Ausbeute für
      <lb n="N023"/>jeden Pianisten, der nicht blos Finger-Virtuose ist.
       <lb n="N024"/>Muß man in <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_53" type="person">Derffel</rs></hi>, bei allen Unebenheiten seines
      <lb n="N025"/>Spiels, doch immerdar eine <hi rendition="#em">Individualität</hi> schätzen, und
      <lb n="N026"/>zwar eine tüchtig gebildete, so befindet man sich in einer ganz
      <lb n="N027"/>andern Lage den vielen clavierspielenden Damen gegenüber,
      <lb n="N028"/>deren Concerte in jüngster Zeit stark vorherrschten. Die Zahl
      <lb n="N029"/>unserer Pianistinnen scheint Legion werden zu wollen; ob sie
      <lb n="N030"/>ihre Rechnung dabei finden, müssen wir natürlich ihnen allei
      <lb n="N031"/>überlassen. Uns schienen bei ihren Vorträgen zwar häufig
      <lb n="N032"/>die Tempi, niemals aber die Sperrsitze vergriffen. Von der
      <lb n="N033"/>jüngsten der <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>er Clavier-Amazonen, Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_79" type="person">Pauline
      <lb break="no" n="N034"/>Fichtner</rs></hi>, haben wir bereits (nach ihrem ersten Concert) ge
      <lb break="no" n="N035"/>meldet, daß sie freundlich aufmunternden Beifall fand. Diesen
      <lb n="N036"/>offenbar vor einem sehr befreundeten Publicum errungenen Er
      <lb break="no" n="N037"/>folg scheint die junge Dame oder ihre maßgebende Umgebung
      <lb n="N038"/>mißverstanden zu haben, indem sie ein „zweites Concert“ eiligit
      <lb n="N039"/>nachfolgen ließ. Ein Mißverständniß dünkt es uns, die durch
      <lb n="N040"/>diesen Beifall ausgedrückte Hoffnung auf eine erfreuliche Zu
      <lb break="no" n="N041"/>kunft ihres hübschen, aber ganz unreifen Talentes jetzt schon</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>in barer Münze escomptiren zu wollen. Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_79" type="person">Fichtner</rs>’s
      <lb n="N002"/>erste Production glich einer gut überstandenen Prüfung, zu
      <lb n="N003"/>welcher die Kritik freundlich gratuliren durfte; die Wiederho
      <lb break="no" n="N004"/>lung nöthigt uns den wohlgemeinten Rath ab, Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_79" type="person">Ficht
      <lb break="no" n="N005"/>ner</rs> möchte zwischen ihr zweites und drittes Concert einige
      <lb n="N006"/>Jahre ernsten Studiums einschieben. Die Anforderungen, die
      <lb n="N007"/>man gegenwärtig an einen Concertspieler stellt, sind so hoch,
      <lb n="N008"/>und die Zahl derer, die sie erfüllen, so ansehnlich, daß alle
      <lb n="N009"/>halbflüggen Pianisten sehr wohl thun würden, ihre Kräfte eher
      <lb n="N010"/>zu mißtrauisch als zu sanguinisch abzuschätzen.
      <lb n="N011"/>Das Concert des Fräuleins <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_324" type="person">Alphonsine v. Weiß</rs></hi>
      <lb n="N012"/>konnten wir nicht besuchen, wissen also blos aus zweiter Hand,
      <lb n="N013"/>daß diese in den hiesigen Salons sehr gern gesehene Pianistin
      <lb n="N014"/>lebhaften Beifall fand. Aus eigener Anschauung können wir
      <lb n="N015"/>dagegen über das Concert der Frau <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_171" type="person">Markl-Wiswe</rs></hi> referi
      <lb break="no" n="N016"/>ren. Wir sind — ohne Umschweife gesprochen — wenig er
      <lb break="no" n="N017"/>baut davon. Frau <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_171" type="person">Wiswe</rs></hi>’s Anschlag ist so schwach und hilf
      <lb break="no" n="N018"/>los, ihr Vortrag so matt und einfärbig, daß sogar <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs>
      <lb n="N019"/>und <rs ref="#hsl_person_id_282" type="person">Schumann</rs> unter diesen allzu zarten Händen uns lang
      <lb break="no" n="N020"/>weilig und lästig wurden. Entbehrte nicht der erste und der
      <lb n="N021"/>letzte Satz von <rs ref="#hsl_person_id_282" type="person">Schumann</rs>’s <rs ref="#hsl_work_id_149" type="bibl">F-dur-Trio</rs> vollständig der Energie,
      <lb n="N022"/>das Adagio des breiten, seelenvollen Gesangs, das Scherzo
      <lb n="N023"/>endlich jeder Spur von Humor, ja nur von rhythmischer Ent
      <lb break="no" n="N024"/>schiedenheit? In Tondichtungen wie dies <rs ref="#hsl_work_id_149" type="bibl">Trio</rs> und <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beetho
      <lb break="no" n="N025"/>ven</rs>’s <rs ref="#hsl_work_id_154" type="bibl">As-dur-Sonate (op. 110)</rs> kann man sich mit einigen
      <lb n="N026"/>nett hingeperlten Passagen doch nicht begnügen? Daß die Con
      <lb break="no" n="N027"/>certgeberin (genau wie im vorigen Jahre) obendrein von ihrem
      <lb n="N028"/>Gedächtniß im Stich gelassen wurde, kann gar nicht in Be
      <lb break="no" n="N029"/>tracht kommen, erhöhte aber das Unerquickliche des ganzen
      <lb n="N030"/>Eindrucks. Das Trio spielte Frau <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_171" type="person">Wiswe</rs></hi> mit den Herren
      <lb n="N031"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_152" type="person">Laub</rs></hi> und <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_250" type="person">Schlesinger</rs></hi>. Die Production schien auf Herrn
      <lb n="N032"/>
               <rs ref="#hsl_person_id_250" type="person">Schlesinger</rs> eine weich herabstimmende, auf Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_152" type="person">Laub</rs></hi> eine
      <lb n="N033"/>wild aufregende Wirkung zu üben, so daß zwischen dem fast
      <lb n="N034"/>unhörbaren Hauch des Claviers und des Cellos der kraftvolle
      <lb n="N035"/>Geigenton mitunter ganz allein herrschend klang. — Frau
      <lb n="N036"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_327" type="person">Wilt</rs></hi> war mit zwei <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs></hi>’schen Liedern nicht ganz so
      <lb n="N037"/>glücklich, wie in <rs ref="#hsl_person_id_53" type="person">Derffel</rs>’s Concert; den Vortrag der „Ronne“
      <lb n="N038"/>beeinträchtigte unseres Erachtens auch die Clavierbegleitung,
      <lb n="N039"/>welche den tobenden Aufruhr der Elemente in schwächlichen
      <lb n="N040"/>Diminuendos und Smorzandos verzettelte. Eine erquickende
      <lb n="N041"/>Abwechslung bot ein Vortrag unseres weitaus bedeutendsten</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Declamators, Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_162" type="person">Lewinsky</rs></hi>. Getreu seiner Gepflogenheit,
      <lb n="N002"/>nicht stets dieselben Paraderosse zu reiten, sondern den neuen
      <lb n="N003"/>poetischen Erscheinungen liebevoll zu folgen, hatte <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_162" type="person">Lewinsky</rs></hi>
      <lb n="N004"/>die ergreifende Erzählung „<rs ref="#hsl_work_id_92" type="bibl">König Nomann’s Zins</rs>“ aus <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_714" type="person">Gei
      <lb break="no" n="N005"/>bel</rs></hi>’s neuester Sammlung gewählt. Wir glauben, er könnte
      <lb n="N006"/>es getrost auch mit der Perle dieser Sammlung, der „<hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_work_id_225" type="bibl">Blut
      <lb break="no" n="N007"/>rache</rs></hi>“, wagen, einem meisterhaften Gedicht, dessen Länge <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_162" type="person">Le
      <lb break="no" n="N008"/>winsky’s</rs></hi> Kunst kaum zu fürchten hat.
      <lb n="N009"/>Die „<hi rendition="#em">Philharmoniker</hi>“ unter Capellmeister <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_56" type="person">Des
      <lb break="no" n="N010"/>soff</rs></hi>’s Leitung gaben in ihrem fünften Concert <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_21" type="person">Mendels
      <lb break="no" n="N011"/>ohn</rs></hi>’s „<rs ref="#hsl_work_id_88" type="bibl">Meeresstille und glückliche Fahrt</rs>“, <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs></hi>’s
      <lb n="N012"/>
         <rs ref="#hsl_work_id_273" type="bibl">Achte Simphonie</rs> und den „Pilgermarsch“ aus <hi rendition="#em">
              <rs ref="#hsl_person_id_28" type="person">Berlioz</rs></hi>’
      <lb n="N013"/>„<rs ref="#hsl_work_id_182" type="bibl">Childe Harold</rs>“. Letzteres Stück war anfangs entschieden zu
      <lb n="N014"/>langsam, nicht blos nach unserer Empfindung, sondern auch
      <lb n="N015"/>nach unserer genauen Erinnerung an <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_28" type="person">Berlioz</rs></hi>’ eigene Con
      <lb break="no" n="N016"/>certe; im Verlauf beschleunigte auch <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_56" type="person">Dessoff</rs></hi> das Tempo.
      <lb n="N017"/>Trefflich ging die <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_21" type="person">Mendelssohn</rs></hi>’sche <rs ref="#hsl_work_id_88" type="bibl">Ouverture</rs> und die
      <lb n="N018"/><rs ref="#hsl_work_id_273" type="bibl">Achte Symphonie</rs>, deren reizendes Allegretto stürmisch zur Wie
      <lb break="no" n="N019"/>derholung begehrt wurde. Herr <rs ref="#hsl_person_id_120" type="person">Joseph <hi rendition="#em">Hellmesberger</hi></rs>
      <lb n="N020"/>spielte ein ganz eminentes Violinconcert von <rs ref="#hsl_person_id_18" type="person">Seb. <hi rendition="#em">Bach</hi></rs> mit
      <lb n="N021"/>großer Bravour und feinster, mitunter etwas modern ange
      <lb break="no" n="N022"/>hauchter Eleganz. Er feierte damit keinen geringeren Triumph,
      <lb n="N023"/>als Tags zuvor in seiner fünften Quartett-Soirée, die viel
      <lb n="N024"/>des Schönen brachte. Da erklang zuerst <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs></hi>’s <rs ref="#hsl_work_id_48" type="bibl">A-moll-
      <lb break="no" n="N025"/>Quartett</rs>, dessen weiche, blühende Romantik sich so unwider
      <lb break="no" n="N026"/>stehlich in alle Herzen stiehlt. In Tondichtungen wie diese ist
      <lb n="N027"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_120" type="person">Hellmesberger</rs></hi>’s Spiel geradezu unvergleichlich. Wenn
      <lb n="N028"/>dem schönen, vielleicht etwas verhätschelten Talent dieses Künst
      <lb break="no" n="N029"/>lers noch ein letzter Antrieb fehlte, so hat er diesen in der
      <lb n="N030"/>Rivalität des gefeierten <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_152" type="person">Laub</rs></hi> erhalten. <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_120" type="person">Hellmesberger</rs></hi> war
      <lb n="N031"/>niemals ein besserer Quartettspieler als jetzt, wo er nicht mehr
      <lb n="N032"/>der einzige ist. — Unter dem Eindruck von <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_279" type="person">Schubert</rs></hi>’s
      <lb n="N033"/>Melodienfülle hatte die unmittelbar darauf folgende „<rs ref="#hsl_work_id_43" type="bibl">Suite
      <lb n="N034"/>für Clavier und Violine</rs>“ von 
          <rs ref="#hsl_person_id_101" type="person">Karl <hi rendition="#em">Goldmark</hi></rs> begreiflicher
      <lb break="no" n="N035"/>weise einen schweren Stand. Um so ehrenvoller der Erfolg,
      <lb n="N036"/>den die tüchtige, geistreiche, aber etwas trübe und reflectirte
      <lb n="N037"/>Composition errang. <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_101" type="person">Goldmark</rs></hi>’s „<rs ref="#hsl_work_id_43" type="bibl">Suite</rs>“ führt diesen Na
      <lb break="no" n="N038"/>men nur sehr beiläufig, weder von den alten Charaktertypen
      <lb n="N039"/>dieser Form, noch von Tanzweisen überhaupt ist darin die
      <lb n="N040"/>Rede. Das Stück könnte eher eine Sonate mit eingeschobenen
      <lb n="N041"/>fünften Satz (Intermezzo) genannt werden. Der erste (unseres</p>
            <cb n="6"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>Erachtens bedeutendste) Satz ist ein rasch und energisch dahin
      <lb break="no" n="N002"/>stürmendes Allegro (E-dur, ¾), der zweite ein breit
      <lb n="N003"/>ausgeführtes Andante in Cis-moll, eine düstere, lang
      <lb break="no" n="N004"/>gezogene Klage, deren Melodik und Harmonisirung
      <lb n="N005"/>an orientalische Weisen anklingt. Es folgen zwei kürzere Sätze,
      <lb n="N006"/>ein die Stelle des Scherzo vertretender Dreivierteltact (E-dur)
      <lb n="N007"/>und ein Andantino im Sechsvierteltact (A dur); beide Num
      <lb break="no" n="N008"/>mern mit schönen, gesangvollen Motiven beginnend, die nur
      <lb n="N009"/>leider im Verlauf allzusehr mit jenen unbestimmten, gebroche
      <lb break="no" n="N010"/>nen Farben übermalt werden, die seit <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_282" type="person">Schumann</rs></hi> stark im
      <lb n="N011"/>Schwunge und von <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_101" type="person">Goldmark</rs></hi> ganz besonders bevorzugt
      <lb n="N012"/>sind. Der Finalsatz (Cis-moll, Alla breve), dessen etwas
      <lb n="N013"/>zappelnde Regsamkeit mitunter an <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_21" type="person">Mendelssohn</rs></hi>'sche Allegros
      <lb n="N014"/>erinnert, schließt das Ganze jedenfalls in effectvoller, die Bra
      <lb break="no" n="N015"/>vour beider Spieler günstig herausfordernder Weise. Die
      <lb n="N016"/>„<rs ref="#hsl_work_id_43" type="bibl">Suite</rs>" bezeichnet einen unleugbaren Fortschritt gegen <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_101" type="person">Gold
      <lb break="no" n="N017"/>mark</rs></hi>’s frühere Werke, der Componist hat einen guten Theil
      <lb n="N018"/>seiner früheren Verworrenheit und grübelnden Subjectivität
      <lb n="N019"/>von sich geworfen, er ist klarer, freier, in der Form conciser
      <lb n="N020"/>geworden. Wir hoffen, er werde in dieser Befreiung, beson
      <lb break="no" n="N021"/>ders nach melodischer Seite hin, noch einen Schritt weiter
      <lb n="N022"/>thun; seine von edelstem, ernstem Sinn getragene Musik wird
      <lb n="N023"/>dann auch der allgemeinen Wirkung nicht entbehren. Die <rs ref="#hsl_work_id_43" type="bibl">Suite</rs>
      <lb n="N024"/>wurde von Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_31" type="person">Bettelheim</rs></hi> und Herrn <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_120" type="person">Hellmesber
      <lb break="no" n="N025"/>ger</rs></hi> meisterhaft gespielt. Fast that es uns leid, daß Fräulein
      <lb n="N026"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_31" type="person">Bettelheim</rs></hi>, die Zierde jeder Opernbühne, es „gottlob nicht
      <lb n="N027"/>nöthig" hat, Clavierspielerin zu sein. Keine unserer Pianistin
      <lb break="no" n="N028"/>nen (wozu auch mehrere Pianisten gehören) besitzt entfernt
      <lb n="N029"/>diese Kraft des Anschlags, diese rhythmische Energie und Frei
      <lb break="no" n="N030"/>heit des Vortrags. Das Publicum schien von dem Spiel
      <lb n="N031"/>Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_31" type="person">Bettelheim</rs></hi>’s neuerdings überrascht und rief die
      <lb n="N032"/>Künstlerin wiederholt mit <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_120" type="person">Hellmesberger</rs></hi> und <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_101" type="person">Goldmark</rs></hi>.
      <lb n="N033"/>— Den Schluß der Soirée bildete <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs></hi>’s großes
      <lb n="N034"/><rs ref="#hsl_work_id_47" type="bibl">Cis-moll-Quartett (op. 132)</rs>, bekanntlich eine der schwierigsten
      <lb n="N035"/>Aufgaben für Spieler und Hörer. Oft und anhaltend läßt
      <lb n="N036"/>uns darin der Meister in trübem Nebel, die Leuchte erlischt,
      <lb n="N037"/>der Faden entgleitet unserer ängstlich tastenden Hand. Zum
      <lb n="N038"/>Glück ist, wo die Noth am größten, auch wieder der alte
      <lb n="N039"/><rs ref="#hsl_person_id_25" type="person">Beethoven</rs> am nächsten und schleudert Sonnenblitze in das
      <lb n="N040"/>Dunkel, von deren Licht Hunderte seiner Epigonen zehren könn
      <lb break="no" n="N041"/>ten — und auch wirklich zehren.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
