<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 41. Wien, Dienstag den 11. October. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 41. Wien, Dienstag den 11. October. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864">1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-03-09" who="kbamer">alle Personen, daten, Orte, Werke gekennzeichnet</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.10.11-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
      <lb n="N001"/><head type="h1">Feuilleton.</head>
      <lb n="N002"/><head type="h2">Hofoperntheater.</head>
      <lb n="N003"/><head type="h3">(„<rs type="bibl" ref="#hsl_work_id_30">Waldfräulein</rs>,“ Ballet von <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_206">Pallerini</rs></hi>)</head>
  <p> <lb n="N004"/>Ed. H. Wenn man in <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_332">Zedlitz</rs></hi>’ „<rs type="bibl" ref="#hsl_work_id_30">Waldfräulein</rs>“ sich etwa tau
      <lb n="N005" break="no"/>send Verse tief hineingelesen und mit Herrn <rs type="person" ref="#hsl_person_id_430">Aechter v. Möspelbrunn</rs>
      <lb n="N006"/>das erste Dutzend „Versuchungen“ bestanden hat, gelangt man an ein
      <lb n="N007"/>mondbeglänztes, lauschiges Plätzchen, allwo <rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs> lieblich aus
      <lb n="N008" break="no"/>gestreckt liegt und schläft. Vor ihr steht in Anschauen versunken ein
      <lb n="N009"/>junger „Einsiedel,“ der entzückte Betrachtungen darüber anstellt,</p>
  <p> <lb n="N010"/>„wie zierlich doch des Herren Gnade
      <lb n="N011"/>geformt hat dieser Jungfrau Wade!“</p>
  <p> <lb n="N012"/>Dieser Vers muß es gewesen sein, der mit der Kraft eines
      <lb n="N013"/>Stichworts Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_206">Pallerini</rs></hi> bei der Lectüre erfaßte und ihm die
      <lb n="N014"/>Idee einer Verballetirung „<rs type="bibl" ref="#hsl_work_id_30">Waldfräuleins</rs>“ aufdrang. Denn von dem
      <lb n="N015"/>Stimmungszauber, der Waldespoesie, von den sinnigen Gedanken
      <lb n="N016"/>und süßen Empfindungen des <rs type="person" ref="#hsl_person_id_332">Zedlitz</rs>’schen Märchens finden wir in
      <lb n="N017"/>Herrn <rs type="person" ref="#hsl_person_id_206">Pallerin</rs>i’s Ballet gar nichts wieder; „des Herren Gnade“ hat
      <lb n="N018"/>sich darin ausschließlich auf obigen Reim zurückgezogen.</p>
  <p> <lb n="N019"/>In unserem zweifelhaften Berufe als Balletreferent wagten
      <lb n="N020"/>wir einigemal die Meinung auszusprechen, es wären aus dem Schacht
      <lb n="N021"/>der Volksmärchen noch köstliche Balletstoffe zu holen. Nur müßte der
      <lb n="N022"/>Balletmeister mehr als ein geschulter Handwerker, er müßte ein Stück
      <lb n="N023" break="no"/>chen „Tanzpoet“ sein. Ein solcher hätte aus <rs type="person" ref="#hsl_person_id_332">Zedlitz</rs>’ <rs type="bibl" ref="#hsl_work_id_30">Waldfräulein</rs>
      <lb n="N024"/>ohne Zweifel eine Reihe anmuthigster Situationen gewonnen. Unser
      <lb n="N025"/>Bearbeiter hat vielmehr das entgegengesetzte Talent, nämlich eine
      <lb n="N026"/>erstaunliche Fähigkeit bewiesen, dem Gedicht allen poetischen Duft
      <lb n="N027"/>vollständig auszutreiben. Die Charaktere und Situationen sind sämmt
      <lb n="N028" break="no"/>lich zur gewöhnlichsten Balletschablone verallgemeint, die eigentlich
      <lb n="N029"/>choreographische Erfindung ist bettelarm, unter den Tänzen und
      <lb n="N030"/>Gruppen nicht das mindeste Neue oder Malerisch-Effectvolle. Mit
      <lb n="N031"/>dem dramatischen Theil hat es noch schlimmere Wege. Gleich das
      <lb n="N032"/>lange „Vorspiel in zwei Bildern“ dünkt uns eine unglückliche Idee.
      <lb n="N033"/>Die halbfürstliche Abkunft <rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs>s mag immerhin wichtig ge
      <lb n="N034" break="no"/>nug sein, um eine glänzende Ueberraschungs- und Erkennungsscene
      <lb n="N035"/>am Schluß des Ballets zu motiviren. Allein mehr bedarf der Zu
      <lb n="N036" break="no"/>schauer nicht, zum wenigsten, daß er in einem eigenen Vorspiel
      <lb n="N037"/><rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs>s Eltern und deren ganze Liebesgeschichte persönlich ken
      <lb n="N038" break="no"/>nen lerne und bei dem kleinen Kind förmlich Gevatter stehe. Auch
      <lb n="N039"/><rs type="person" ref="#hsl_person_id_606">Käthchen von Heilbronn</rs> entpuppt sich schließlich als Kaiserstochter,</p>
 <cb n="2"/>
    <p prev="true">
      <lb n="N001"/>aber welchem Bearbeiter würde es einfallen, uns die ganze Geschichte
      <lb n="N002"/>ihrer Herkunft als Vorspiel zu credenzen?
      <lb n="N003"/>Ein Uebelstand, der aus dieser fatalen Doppelgeschichte fließt,
      <lb n="N004"/>ist, daß dieselbe Darstellerin, welche im Vorspiel als unglückliche
      <lb n="N005"/>Mutter mit dem Kind an der Hand erscheint, in den folgenden Acten
      <lb n="N006"/>ihre eigene Tochter geben muß. Der Vorhang geht nach den hiezu
      <lb n="N007"/>erforderlichen 15 Jahren in die Höhe, wir sollen nun das erwachsene
      <lb n="N008"/>„<rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs>“ in ihrem grünen Versteck belauschen.</p>
  <p> <lb n="N009"/>„O Spessart, edler Forst, du bist
      <lb n="N010"/>Der Wälder Preis zu jeder Frist!“ </p>
  <p> <lb n="N011"/>recitiren wir, gleichsam innerlich präludirend. Welche Enttäuschung!
      <lb n="N012"/>Das der Spessart? Das ein <rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs>? Eine gezierte „Ideal
      <lb n="N013" break="no"/>landschaft“ wie nach einem schlechten Watteau auf Porcelan gemalt,
      <lb n="N014"/>flimmert in Gold und Rosa vor uns, der Ausblick auf eine heitere
      <lb n="N015"/>(aber gar nicht waldmäßige) Fernsicht wird uns durch häßliche riesen
      <lb n="N016" break="no"/>große <hi rendition="#em">Pfauenfedern</hi> verhüllt, welche den Vordergrund bedachen.
      <lb n="N017"/>Der „Spessart“ ist förmlich parfümirt und frisirt. „<rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs>“ 
      <lb n="N018"/>erscheint: bin weder Fräulein, weder Wald.</p>
  <p> <lb n="N019"/>Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_52">Couqui</rs></hi> spielt diese Rolle so anmuthig, fein und
      <lb n="N020"/>virtuos, wie jede andere, aber leider in keinem Punkte <hi rendition="#em">anders</hi>.
      <lb n="N021"/>Etwas in Maske, Mimik und Tanz schärfer Individualisirendes, die
      <lb n="N022"/>reizende Wildheit dieses Naturkindes besonders Charakterisirendes
      <lb n="N023"/>konnten wir nicht wahrnehmen. <rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs> spielt mit ihren Nixen
      <lb n="N024"/>„blinde Kuh,“ — was man, beiläufig gesagt, selbst sein müßte, um
      <lb n="N025"/>die in gelben Tunicas, rothen Schärpen und breiten Lorbeerkränzen
      <lb n="N026"/>herumspringenden Herren vom Ballet ruhig anzusehen, — mitten im
      <lb n="N027"/>Spiele erscheint der langerwartete Märchenprinz, „Herr <rs type="person" ref="#hsl_person_id_430">Aechter von
      <lb n="N028"/>Möspelbrunn</rs>.“ Er beginnt mit „<rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs>“ sofort ein sehr künst
      <lb n="N029" break="no"/>liches Pas de deux, in Gegenwart des ganzen sich ringsum postiren
      <lb n="N030" break="no"/>den Balletcorps! Haben wir zu viel gesagt, wenn wir Herrn <rs type="person" ref="#hsl_person_id_206">Pallerini</rs>
      <lb n="N031"/>eine specisische Poesie-Auspumpungskraft nachrühmten?</p>
  <p> <lb n="N032"/>Der dritte Act bringt uns in <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_460">Caprus</rs></hi>' Hütte. Wir hofften
      <lb n="N033"/>viel Gutes von dem Erscheinen des wackern Ziegenhirten; allein auch
      <lb n="N034"/>er vermochte keine rechte Heiterkeit zu erzeugen, sondern drehte sich
      <lb n="N035"/>selbst mißvergnügt im Kreise alltäglicher Komik. Mit großer Ge
      <lb n="N036" break="no"/>müthsruhe sehen wir ihn gegen „<rs type="person" ref="#hsl_person_id_548">Grauweiblein</rs>“ den Kürzern ziehen
      <lb n="N037"/>und verwundern uns lediglich darüber, daß das <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_548">Grauweiblein</rs></hi>
      <lb n="N038"/>hier eine braun und hellroth gekleidete junge, hübsche Dame ist! Den
      <lb n="N039"/>Schluß dieses Actes (aber noch lange nicht der Prüfungen des Zu¬
      <lb n="N040"/>schauers) bildet <rs type="person" ref="#hsl_person_id_430">Aechter</rs>’s Abenteuer mit den Rhein-Nixen. Die
      <lb n="N041"/>Decoration zeigt uns, wie das gedruckte Textbuch versichert, „<hi rendition="#em">das</hi></p>
 <cb n="3"/>
   <p>
      <lb n="N001"/><hi rendition="#em">Innere der Rheinfluthen</hi>.“ Wir sehen <rs type="person" ref="#hsl_person_id_430">Aechter</rs>’s Schiff her
      <lb n="N002" break="no"/>absinken und den Ritter sammt Gefolge das übliche „Verfüh
      <lb n="N003" break="no"/>rungsballet“ mannhaft ausstehen. Die decorative Ausstattung
      <lb n="N004"/>dieser Scene bietet jedem Theater ungemeine Schwierigkeiten, und
      <lb n="N005"/>selbst der anspruchsvollste Zuseher kann hier seine Phantasie von
      <lb n="N006"/>der Pflicht, ein bischen mitzuwirken, nicht ganz dispensiren.
      <lb n="N007"/>Im Hofoperntheater hatten sich aber Maschinist und Maler vereinigt,
      <lb n="N008"/>ein Bild von so grotesker Geschmacklosigkeit zu schaffen, daß die gut
      <lb n="N009" break="no"/>müthigste und bereitwilligste Illusion davor entsetzt zurückweicht.
      <lb n="N010"/>Rechts und links „spanische Wand“ von leichtem Silberstoff, dahinter
      <lb n="N011"/>scheußlich geformte Felsenriffe, welche Korallenzweige wie rothe Zungen
      <lb n="N012"/>herausstrecken, oben Alles beklebt mit abgeschmackt bunten Muscheln und
      <lb n="N013"/>Schnecken, unten riesige Schildkröten, um die Nixen <hi rendition="#em">herumkrie</hi>
      <lb n="N014" break="no"/><hi rendition="#em">chend</hi> — — welcher Anblick! Es wäre uns rühmlicher erschienen,
      <lb n="N015"/>einer schwierigen Aufgabe ganz auszuweichen, als sie so mangelhaft
      <lb n="N016"/>zu lösen.</p>
  <p> <lb n="N017"/>Der dritte Act endete zu so vorgerückter Stunde, daß ein Theil
      <lb n="N018"/>der Zuschauer sich entschloß, auf den vierten zu verzichten. Letzterer
      <lb n="N019"/>beginnt ganz unmotivirt mit einem Zigeunerballet — „wo Begriffe
      <lb n="N020"/>fehlen“, da stellen sich Zigeuner zu rechter Zeit stets ein. Es folgt
      <lb n="N021"/>das Turnier, bei welchem <rs type="person" ref="#hsl_person_id_668">Waldfräulein</rs> vom alten <rs type="person" ref="#hsl_person_id_608">König</rs> erkannt
      <lb n="N022"/>und mit <rs type="person" ref="#hsl_person_id_430">Aechter</rs> vermält wird — hierauf Tänze, Evolutionen und
      <lb n="N023"/>Wolkenschluß-Spectakel.</p>
  <p> <lb n="N024"/>Dies also war das lang vorbereitete, mächtig ausposaunte
      <lb n="N025"/>neue Ballet, dessen Libretto die <rs type="bibl" ref="#hsl_work_id_156">k. k. Wiener Zeitung</rs> eine zwei Num
      <lb n="N026" break="no"/>mern lange andächtig vorbereitende Analyse gewidmet hatte! Ein
      <lb n="N027"/>langweiliges Ungeheuer, zu nichts Anderem gut, als die Geduld des
      <lb n="N028"/>Publicums zu erproben. Das Publicum war liebenswürdig genug,
      <lb n="N029"/>die ausgestandene Langweile den Künstlern nicht entgelten zu las
      <lb n="N030" break="no"/>sen; insbesondere Fräulein <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_52">Couqui</rs></hi> erfreute sich schmeichelhafter Aus
      <lb n="N031" break="no"/>zeichnung.</p>
  <p> <lb n="N032"/>Die Musik zum „<rs type="bibl" ref="#hsl_work_id_30">Waldfräulein</rs>“ hat Herr Franz <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_64">Doppler</rs></hi>
      <lb n="N033"/>geschrieben. Der bewährte Balletcomponist hat diesmal ebensowenig
      <lb n="N034"/>sein Bestes geleistet, als der tüchtige <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_42">Brioschi</rs></hi> im Decorationsfach.
      <lb n="N035"/>Es ist als hätte die anhaltende Beschäftigung mit diesem Ballet alle
      <lb n="N036"/>Künstler gleichsam gelähmt. Auf die Decorationen wie auf die
      <lb n="N037"/>Musik, so fleißig beide ausgeführt sind, drückt die Langweile die
      <lb n="N038" break="no"/>ser ganzen Waldfräuleinwirthschaft — eine Empfindung, welcher
      <lb n="N039"/><hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_42">Brioschi</rs></hi> in den gedachten Pfauenfedern, <hi rendition="#em"><rs type="person" ref="#hsl_person_id_64">Doppler</rs></hi> hingegen
      <lb n="N040"/>in einigen längeren Harfensolos den treffendsten Ausdruck verlie
      <lb n="N041" break="no"/>hen hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
