<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 138. Wien, Dienstag den 17. Januar. 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-7722-4091">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 138. Wien, Dienstag den 17. Januar. 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1865-01-17">17.01.1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-03-15" who="ampfiel">Worttrennungen ausbessern</change>
         <change when="2023-03-21" who="ampfiel">ref Links in rs ausfüllen</change>
         <change when="2023-03-28" who="ampfiel">Fußnoten *) auflösen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.01.17-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.01.17-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Das Erscheinen unserer neuen Coloratur-Sän
      <lb break="no" n="N004"/>gerin Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">v. <hi rendition="#em">Murska</hi></rs> hat eine leichte Bewegung in die
      <lb n="N005"/>Stagnation des Hofoperntheaters gebracht.
      <lb n="N006"/>Für uns persönlich war diese Sängerin eine neue Er
      <lb break="no" n="N007"/>scheinung, der wir mit nicht geringen Erwartungen entgegen
      <lb break="no" n="N008"/>eilten. Dem immensen Beifall gegenüber, den Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>
      <lb n="N009"/>hier erntet, befinden wir uns mit unserm disharmonirenden
      <lb n="N010"/>Urtheil in einiger Verlegenheit; wir geben es ungeschminkt als
      <lb n="N011"/>subjectiven Eindruck und mit der vollsten Bereitwilligkeit, uns
      <lb n="N012"/>zu bessern, sobald wir nur immer wahrnehmen, daß — auch
      <lb n="N013"/>Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs></hi> sich bessert. Die Summe dessen, was an
      <lb n="N014"/>Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs></hi>’s Gesang überraschend und vorzüglich ist,
      <lb n="N015"/>besteht in fünf hohen Tönen und einem schönen Triller. Als
      <lb n="N016"/>„<rs ref="#hsl_person_id_505" type="person">Lucia</rs>“ überschritt die Künstlerin das Niveau anständigen
      <lb n="N017"/>Mittelguts in netto <hi rendition="#em">zwei Tacten</hi>: der Trillerkette vom
      <lb n="N018"/>zweigestrichenen as nach dem hohen des im zweiten Finale.
      <lb n="N019"/>Ihre Höhe, etwa von f aufwärts, ist zwar nicht besonders
      <lb n="N020"/>kräftig, aber silberhell und leicht ansprechend; Mittellage und
      <lb n="N021"/>Tiefe sind matt und klanglos. Die Triller schlägt Fräulein
      <lb n="N022"/><rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>, wie gesagt, ganz vorzüglich, rein und schmetternd, mit
      <lb n="N023"/>deutlichster Distanz beider Töne, höchstens im Nachschlag nicht
      <lb n="N024"/>ruhig und breit genug. Außerdem hörten wir sehr geschmei
      <lb break="no" n="N025"/>dige, correcte Scalen, Arpeggien und Staccatos. Die Wir
      <lb break="no" n="N026"/>kung des Trillers erreichen indeß ihre Passagen nicht, sie
      <lb n="N027"/>sind leicht, geläufig, aber nicht glänzend, dazu ist schon die
      <lb n="N028"/>Stimme (die von Bravourpassagen doch meist in großem Um
      <lb break="no" n="N029"/>fange durcheilt wird) zu unbedeutend. Ueberdies fehlt Fräu
      <lb break="no" n="N030"/>lein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>’s Coloratur die echte, ohne Beseelung nicht denk
      <lb break="no" n="N031"/>bare Anmuth, ja mitunter aller Kunstgeschmack. Wir citiren
      <lb n="N032"/>ihre in die Wahnsinnsscene eingelegte endlose Cadenz als Muster
      <lb n="N033"/>geschmackloser Ueberladung. Das richtige Gefühl, hier ihre
      <lb n="N034"/>einzige Stärke zu besitzen, treibt die Sängerin oft zu einer
      <lb n="N035"/>unrichtigen Ausbeutung derselben: als „<rs ref="#hsl_person_id_505" type="person">Lucia</rs>“ that sie viel zu
      <lb n="N036"/>viel Zierrath aus Eigenem hinzu, selbst als „<rs ref="#hsl_person_id_596" type="person">Prinzessin</rs>“ in
      <lb n="N037"/>„<rs ref="#hsl_work_id_58" type="bibl">Robert</rs>“ genügte ihr der von <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs> massenhaft gespen
      <lb break="no" n="N038"/>dete Flitter nicht. Immerhin bleibt die Bravour Fräulein
      <lb n="N039"/><rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>’s, auch abgesehen vom Triller, eine sehr bedeutende,
      <lb n="N040"/>sobald man sie nicht mit dem höchsten Maßstabe, sondern
               <lb n="N041"/>an dem Niveau unserer <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>en Primadonnenkunft mißt.</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Um sich klar zu machen, was Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs> von der
      <lb n="N002"/>vollendeten Meisterin unterscheidet, braucht man sich nur die
      <lb n="N003"/>sehr nahe Erinnerung an Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_15" type="person">Artôt</rs></hi> zurückzurufen. Der
      <lb n="N004"/>gleiche, ja noch enthusiastischere Beifall, der unmittelbar nach
      <lb n="N005"/>der <rs ref="#hsl_person_id_15" type="person">Artôt</rs> Fräulein 
         <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs> hier zu Theil wurde, könnte uns
      <lb n="N006"/>in dem Urtheil des Publicums irre machen, wüßten wir nicht,
      <lb n="N007"/>die wechselnd sich dasselbe mitunter zusammensetzt. Noch immer
      <lb n="N008"/>haben wir bisher von Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>’s größtem Vorzug,
      <lb n="N009"/>ihrer Coloratur, gesprochen. Glücklich könnten wir uns schätzen,
      <lb n="N010"/>reichte alles Uebrige nur an die halbe Höhe dieser ihrer Spe
      <lb break="no" n="N011"/>cialität. Aber nun kommt das gewichtige „Soll“ neben dem
      <lb n="N012"/>bescheidenen „Haben.“ Von der geringen Kraft und Fülle des
      <lb n="N013"/>Organs war bereits die Rede, ein Mangel, der sich überall,
      <lb n="N014"/>wo es nicht auf brillante Kunststücke ankommt, sehr fühlbar
      <lb n="N015"/>macht. Jedoch auch dieses Material vermöchte durch stylvollen
      <lb n="N016"/>Vortrag sich zu bedeutender Wirkung zu erheben, es könnte uns
      <lb n="N017"/>täuschen, ja bezaubern, erschiene es als das schwächliche Ge
      <lb break="no" n="N018"/>fäß, durch das erwärmend das ewige Feuer der Empfindung
      <lb n="N019"/>und des Geistes leuchtet. Von dieser Flamme haben wir aber
      <lb n="N020"/>kaum einen Schein wahrgenommen. Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs></hi>’s Vor
      <lb break="no" n="N021"/>trag ergreift in seiner kühlen Gleichgiltigkeit weder das Ge
      <lb break="no" n="N022"/>müth, noch interessirt er den Geist. Ebenso begnügt sich Fräu
      <lb break="no" n="N023"/>lein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>’s Spiel mit dem herkömmlichen Apparat der
      <lb n="N024"/>unentbehrlichsten Aeußerlichkeiten; ihre Bewegungen sind fahrig
      <lb n="N025"/>und unedel, die Haltung unruhig, die hübschen, etwas soubret
      <lb break="no" n="N026"/>tenhaften Gesichtszüge stehen entweder ausdruckslos fest (und
      <lb n="N027"/>dies ist der bessere Fall) oder sie quirlen in unwahren
      <lb n="N028"/>Schmerzensgrimassen ruhelos durcheinander. Wir sind durch die
      <lb n="N029"/>Schauspielkunst der Coloratur-Sängerinnen gewiß nicht verwöhnt,
      <lb n="N030"/>auch stellen wir an Rollen von der passiven Lyrik der <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_505" type="person">Lucia</rs></hi>
      <lb n="N031"/>oder ihren Zwillingsschwestern <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_437" type="person">Amina</rs></hi> und <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_524" type="person">Elvira</rs></hi> (in den
      <lb n="N032"/><rs ref="#hsl_work_id_177" type="bibl">Puritanern</rs>) bescheidene dramatische Anforderungen. Der Aus
      <lb break="no" n="N033"/>druck liebenswürdiger, unbefangener Jungfräulichkeit in einfach
      <lb n="N034"/>edle Formen ergossen, genügt uns vollständig. Den einzigen Mo
      <lb break="no" n="N035"/>ment, wo die Rolle darüber hinausgeht, die Wahnsinnsscene,
      <lb n="N036"/>geben wir ohnehin preis; mit genialem Scharfblick in diese
      <lb n="N037"/>dunklen Tiefen der Menschenseele zu dringen, kann nur sehr
      <lb n="N038"/>Wenigen gegeben sein; was uns die größte Mehrzahl bietet, ist
      <lb n="N039"/>doch nur das mehr oder minder geschickt drapirte, allbekannte
      <lb n="N040"/>Theatercostüm des Wahnsinns. Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs></hi>’s „<rs ref="#hsl_person_id_505" type="person">Lucia</rs>“
      <lb n="N041"/>brachte im dritten Acte kaum dieses und in den beiden ersten
      <lb n="N042"/>keinen Zug poetischer Phantasie oder auch nur liebenswürdiger
      <lb n="N043"/>Innigkeit. Der Mangel an Grazie und Adel erstreckte sich bis</p>
            <cb n="3"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>auf die Kleidung. Guter Edgar! dachten wir, willst du wirklich
      <lb n="N002"/>auf die Standhaftigkeit einer <rs ref="#hsl_person_id_505" type="person">Lucia</rs> bauen, die eine so unermeß
      <lb break="no" n="N003"/>liche Crinoline und solch' ein pfiffiges Ungeheuer von rothem
      <lb n="N004"/>Hütchen trägt? — <rs ref="#hsl_person_id_505" type="person">Lucia</rs> gilt für Fräulein 
          <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs>’s beste
      <lb n="N005"/>Rolle. Ihre „<rs ref="#hsl_person_id_613" type="person">Martha</rs>“ fand nicht den gleichen Anklang, nur
      <lb n="N006"/>in den eingelegten, überaus schalen Bravour-Variationen ent
      <lb break="no" n="N007"/>fesselte sie, bezeichnend genug, den Enthusiasmus der Zuhörer.
      <lb n="N008"/>Wir hoffen immer noch, Fräulein <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs> werde vielleicht im
      <lb n="N009"/>komischen Genre mehr Wahrheit und Lebendigkeit entwickeln,
      <lb n="N010"/>und wünschen es um so sehnlicher, als auf diesem Gebiete
      <lb n="N011"/>Fräulein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_326" type="person">Wildauer</rs></hi> schwer vermißt werden wird. Praktisch,
      <lb n="N012"/>ja vom Augenblicke geboten, war das Engagement Fräulein
      <lb n="N013"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs></hi>’s ohne Zweifel — eine künstlerische Bereicherung
      <lb n="N014"/>unserer verarmten Opernbühne, einen <hi rendition="#em">idealen</hi> Gewinn kön
      <lb break="no" n="N015"/>nen wir darin nicht erblicken.
      <lb n="N016"/>Wir gehören, wie unsere Leser wissen, nicht zu Jenen,
      <lb n="N017"/>die täglich ihren Witz an Herrn <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_245" type="person">Salvi</rs></hi> üben und ihn mit
      <lb n="N018"/>oder ohne Grund für jeden Fehler allein verantwortlich machen.
      <lb n="N019"/>Allein die Thatsache dürfen wir ohneweiters constatiren, daß
      <lb n="N020"/>das Hofoperntheater kaum je zuvor sich in einem solchen Zu
      <lb break="no" n="N021"/>stand von Fäulniß und Verwirrung befand. Wir haben kein
      <lb n="N022"/>Repertoire, kein vollständiges noch zweckmäßig beschäftigtes Per
      <lb break="no" n="N023"/>sonal, keine künstlerisch scenirten und allseitig gerundeten Vor
      <lb break="no" n="N024"/>stellungen. Die Monotonie des Repertoires ist nahezu tödtlich.
      <lb n="N025"/>Seit Jahresfrist kam nicht <hi rendition="#em">Eine Novität</hi> zur Aufführung;
      <lb n="N026"/>die letzte war <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_202" type="person">Offenbach</rs></hi>’s unglückliche „<rs ref="#hsl_work_id_107" type="bibl">Rheinnixe</rs>“. Von
      <lb n="N027"/>drei während dieser langen Zeit einstudirten Opern hatte nur
      <lb n="N028"/>der (auf den kleinsten Bühnen heimische) „<rs ref="#hsl_work_id_194" type="bibl">Fra Diavolo</rs>“ Er
      <lb break="no" n="N029"/>folg; „<rs ref="#hsl_work_id_169" type="bibl">Indra</rs>“ war eine todtgeborne Reprise, „<rs ref="#hsl_work_id_90" type="bibl">Maria di
      <lb n="N030"/>Rohan</rs>“, die mit <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_14" type="person">Ander</rs></hi> und der <hi rendition="#em">
               <rs ref="#hsl_person_id_326" type="person">Wildauer</rs></hi> nicht durch
      <lb break="no" n="N031"/>zudringen vermochte, stand mit Herrn <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_77" type="person">Ferenczy</rs></hi> und Fräu
      <lb break="no" n="N032"/>lein <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_148" type="person">Krauß</rs></hi> in den Hauptrollen von vornherein aussichtslos.
      <lb n="N033"/>Mit Neid sehen wir das abwechslungsreichere Repertoire der
      <lb n="N034"/>mittleren, selbst der kleinen Opernbühnen, welche mit ihrem
      <lb n="N035"/>ungleich schwächern Personal dem Publicum wenigstens
      <lb n="N036"/>Neues vorführen. Man blicke auf <rs ref="#hsl_place_id_15" type="place">Dresden</rs>, <rs ref="#hsl_place_id_10" type="place">Braunschweig</rs>
      <lb n="N037"/>
          <rs ref="#hsl_place_id_13" type="place">Darmstadt</rs>, <rs ref="#hsl_place_id_45" type="place">Prag</rs>, auf 
               <rs ref="#hsl_place_id_29" type="place">Karlsruhe</rs>, wo <rs ref="#hsl_person_id_58" type="person">Eduard <hi rendition="#em">Devrient</hi></rs>’s
      <lb n="N038"/>tüchtige, gesinnungsvolle Leitung auch die Oper auf echt künst
      <lb break="no" n="N039"/>lerischer Höhe erhält. Gewöhnlich werden wir mit dem Ein
      <lb break="no" n="N040"/>wand abgefertigt, ein großes Hoftheater könne nicht so schnell
      <lb n="N041"/>Novitäten einstudiren, als eine kleinere Bühne. Nun, so werfe
      <lb n="N042"/>man einen Blick auf die früheren Jahrgänge <hi rendition="#em">unseres</hi> Hof
      <lb break="no" n="N043"/>operntheaters und man wird sehen, daß ein ungleich reicheres</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>Repertoir auch hier möglich ist und jederzeit möglich war.
                     <note type="footnote" n="*)">
                        <lb n="N001"/><hi rendition="#em">Im Jahre</hi><date>1849</date> brachte das Hofoperntheater folgende
                        <lb n="N002"/>Opern <hi rendition="#em">zum erstenmal</hi>: „<rs ref="#hsl_work_id_230" type="bibl">Templer und Jüdin</rs>“, 
                           „<rs ref="#hsl_work_id_108" type="bibl">Die Krondiaman
                        <lb break="no" n="N003"/>ten</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_204" type="bibl">Hernani</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_98" type="bibl">Linda von Chamounix</rs>“, „
                           <rs ref="#hsl_work_id_137" type="bibl">Die Barcarole</rs>“ (<rs ref="#hsl_person_id_16" type="person">Auber</rs>),
                        <lb n="N004"/>„<rs ref="#hsl_work_id_90" type="bibl">Maria von Rohan</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_118" type="bibl">Der schwarze Domino</rs>“, 
                           „<rs ref="#hsl_work_id_138" type="bibl">Der Blitz</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_212" type="bibl">Die
                        <lb n="N005"/>Zigeunerin</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_181" type="bibl">Haydée</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_159" type="bibl">Jolanthe</rs>“ und „
                           <rs ref="#hsl_work_id_94" type="bibl">Macbeth</rs>“ — also <hi rendition="#em">zwölf</hi>
                        <lb n="N006"/>Opern-Novitäten! <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_128" type="person">Holbein</rs></hi> brachte in seinem ersten Directionsjahr
                        <lb n="N007"/>(vom 9. April <date>1849</date> bis Ende März <date>1850</date>) <hi rendition="#em">elf</hi> neue Opern (dar
                        <lb break="no" n="N008"/>unter „<rs ref="#hsl_work_id_113" type="bibl">Der Prophet</rs>“) und vier Ballets. — <hi rendition="#em">Im Jahre</hi><date>1851</date> gab
                        <lb n="N009"/>man <hi rendition="#em">fünf</hi> neue Opern „<rs ref="#hsl_work_id_70" type="bibl">Paquita</rs>“, 
                           „<rs ref="#hsl_work_id_175" type="bibl">Der Brauer von Preston</rs>“,
                        <lb n="N010"/>„<rs ref="#hsl_work_id_250" type="bibl">Casilda</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_189" type="bibl">Giralda</rs>“, 
                           „<rs ref="#hsl_work_id_140" type="bibl">Der verlorne Sohn</rs>“ — und drei Ballets.
                        <lb n="N011"/><hi rendition="#em">Im Jahre</hi><date>1852</date> erschienen am Hofoperntheater neu: „<rs ref="#hsl_work_id_160" type="bibl">Guttenberg</rs>“,
                        <lb n="N012"/>„<rs ref="#hsl_work_id_218" type="bibl">Die lustigen Weiber von Windsor</rs>“ „<rs ref="#hsl_work_id_119" type="bibl">Brahma und die Bayadere</rs>“,
                        <lb n="N013"/>„<rs ref="#hsl_work_id_33" type="bibl">Die Tochter der Wellen</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_169" type="bibl">Indra</rs>“. Noch in den letzten Jahren
                        <lb n="N014"/>unmittelbar vor <rs ref="#hsl_person_id_245" type="person">Salvi</rs>’s Direction, finden wir in der Regel jährlich
                        <lb n="N015"/>vier neue Opern. <hi rendition="#em">Im Jahre</hi>
                           <date>1858</date>: „<rs ref="#hsl_work_id_69" type="bibl">Paragraph Drei</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_249" type="bibl">Königin
                        <lb n="N016"/>von Cypern</rs>" „<rs ref="#hsl_work_id_226" type="bibl">Die Alpenhütte</rs>“, „
                           <rs ref="#hsl_work_id_231" type="bibl">Der Schauspieldirector</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_143" type="bibl">Königin
                        <lb n="N017"/>Topas</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_97" type="bibl">Lohengrin</rs>“. <hi rendition="#em">Im Jahre</hi>
                           <date>1859</date>: „<rs ref="#hsl_work_id_215" type="bibl">Die Rose von Castilien</rs>“,
                        <lb n="N018"/>„<rs ref="#hsl_work_id_228" type="bibl">Diana von Solange</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_171" type="bibl">Der Troubadour</rs>“, 
                           „<rs ref="#hsl_work_id_40" type="bibl">Tannhäuser</rs>“. <hi rendition="#em">Im</hi>
                        <lb n="N019"/><hi rendition="#em">Jahre</hi><date>1860</date>: „<rs ref="#hsl_work_id_229" type="bibl">Der Wildschütz</rs>“, 
                           „<rs ref="#hsl_work_id_209" type="bibl">Dominga</rs>“, „
                           <rs ref="#hsl_work_id_59" type="bibl">Rigoletto</rs>“, „<rs ref="#hsl_work_id_237" type="bibl">Der
                        <lb n="N020"/>fliegende Holländer</rs>“ — und <hi rendition="#em">nicht</hi> so weiter.
                     </note>
      <lb n="N002"/>Ueber die Abfassung unseres Repertoires entscheidet nicht
      <lb n="N003"/>das mindeste künstlerische Princip. Der einzige Gesichtspunkt
      <lb n="N004"/>(natürlich nach der heiligen Rücksicht auf die „graden“ und
      <lb n="N005"/>„ungraden“ Abonnementstage) besteht darin, daß heute eine
      <lb n="N006"/>Oper mit Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_24" type="person">Beck</rs></hi> sein muß, morgen eine mit Herrn
      <lb n="N007"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_318" type="person">Wachtel</rs></hi>, dann eine, worin zugleich Frau <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_67" type="person">Dustmann</rs></hi> und
      <lb n="N008"/>Herr <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_77" type="person">Ferenczy</rs></hi> oder Fräulein <hi rendition="#em">
            <rs ref="#hsl_person_id_148" type="person">Krauß</rs></hi> und Herr <hi rendition="#em">
               <rs ref="#hsl_person_id_320" type="person">Walter</rs></hi>
      <lb n="N009"/>zu thun haben, u. s. f. Daß eine Oper um ihrer selbst willen
      <lb n="N010"/>gewählt wird, kommt nicht vor. Durch das ewige Ableiern
      <lb n="N011"/>derselben acht bis zehn Rollen werden natürlich die Künstler
      <lb n="N012"/>selbst verstimmt und arbeiten mechanisch. Der Hauptfehler der
      <lb n="N013"/>gegenwärtigen Leitung scheint uns darin zu liegen, daß die Di
      <lb break="no" n="N014"/>rection sich zum Beginn der Saison keinen wohlüberlegten,
      <lb n="N015"/>festen Plan macht, nach welchem sie dann consequent vorginge.
      <lb n="N016"/>Man fristet sich von einer Woche zur andern. Heute beginnt
      <lb n="N017"/>man mit dem Einstudiren dieser, morgen jener Oper, um
      <lb n="N018"/>beide wieder „aus Opportunitäts-Gründen“ zu Gunsten einer
      <lb n="N019"/>dritten oder auch keiner dritten fallen zu lassen. <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_99" type="person">Gluck</rs></hi>’s
      <lb n="N020"/>„<rs ref="#hsl_work_id_166" type="bibl">Aulische Iphigenia</rs>“ und „<rs ref="#hsl_work_id_260" type="bibl">Armida</rs>“ sind seit einigen Jahren,
      <lb n="N021"/><hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_294" type="person">Spontini</rs></hi>’s „<rs ref="#hsl_work_id_121" type="bibl">Vestalin</rs>“ seit mehreren Wochen ausgetheilt,
      <lb n="N022"/>und doch werden alle diese Opern nicht gegeben. Wir sind es
      <lb n="N023"/>müde, alljährlich neue Bersprechungen zu lesen — „laßt uns
      <lb n="N024"/>endlich Thaten sehen“. Kommt endlich doch einmal eine Oper
      <lb n="N025"/>heraus, so fehlt die energische Hand eines Regisseurs, der durch
      <lb n="N026"/>technisches Wissen und eine reiche, allgemeine Bildung die nö
      <lb break="no" n="N027"/>thige Autorität ausübt. Selbst in der Hausdisciplin und dem
      <lb n="N028"/>technischen Dienst zeigt sich eine gewisse Respectlosigkeit vor der</p>
            <cb n="5"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>Kunst; die Künstler (fremde namentlich) klagen über die Un
      <lb break="no" n="N002"/>ruhe und fortwährende Störung bei Proben und Vorstellun
      <lb break="no" n="N003"/>gen, Klagen, die man von Mitgliedern des Burgtheaters höchst
      <lb n="N004"/>selten vernehmen wird.
      <lb n="N005"/>Rath- und sorglos läßt man die Ereignisse gegen sich
      <lb n="N006"/>herankommen. So werden, um nur ein Beispiel zu erwähnen,
      <lb n="N007"/>seit mehreren Jahren untauglich gewordene Choristen entlas
      <lb break="no" n="N008"/>sen, ohne daß man für den Ersatz derselben sorgt. Geschieht
      <lb n="N009"/>es dann einmal, daß einige der noch vorhandenen erkranken,
      <lb n="N010"/>dann kann man den Scandal erleben, die Chöre (wie jüngst
      <lb n="N011"/>im „<rs ref="#hsl_work_id_237" type="bibl">Fliegenden Holländer</rs>“) ausgelacht zu hören, oder, wie kürzlich
      <lb n="N012"/>im zweiten Act des „<rs ref="#hsl_work_id_97" type="bibl">Lohengrein</rs>,“ nur <hi rendition="#em">einen</hi> zweiten Tenor
      <lb n="N013"/>und <hi rendition="#em">einen</hi> ersten Baß auf der Bühne vorzufinden. Wird die
      <lb n="N014"/>Sache etwa doch zu auffällig, so wird der Trumpf „Opern
      <lb break="no" n="N015"/>schule“ ausgespielt, d. h. man verstärkt in einzelnen Vorstel
      <lb break="no" n="N016"/>lungen den Theaterchor durch die „Eleven.“ Abgesehen davon,
      <lb n="N017"/>daß diesen jungen Leuten eine ganz andere Bestimmung vor
      <lb break="no" n="N018"/>leuchtete, als ihre besten Lehrjahre mit dem Auswendiglernen
      <lb n="N019"/>von Opernchören und mit Theaterproben auszufüllen, ist diese
      <lb n="N020"/>Hilfe doch nur eine sehr vereinzelte und mitunter riskirte. So
      <lb n="N021"/>geschah es bei der letzten Vorstellung des „<hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_work_id_174" type="bibl">Don Juan</rs></hi>“ (zu
      <lb n="N022"/><rs ref="#hsl_person_id_189" type="person">Mozart</rs>’s Geburtsfeier), daß der <hi rendition="#em">alte</hi> Chor, gekränkt von der
      <lb n="N023"/>ihm octroyirten Nebenbuhlerschaft, stillschwieg, sobald der
      <lb n="N024"/><hi rendition="#em">junge</hi> den Mund aufthat. Dieser aber, unsicher und in der
      <lb n="N025"/>Männerstimmen sehr unbedeutend, konnte des soliden Unter
      <lb break="no" n="N026"/>baues nicht entbehren, und so kam es denn, daß bei dieser
      <lb n="N027"/>„Festvorstellung mit doppelten Chören“ — zum erstenmal, seit
      <lb n="N028"/>das Haus steht — der Freiheitschor im ersten Finale ohne
      <lb n="N029"/>Applaus verpuffte. Die Lücken unseres Chorpersonals und
      <lb n="N030"/>andere mögen ihren Grund in einer an sich löblichen, aber oft
      <lb n="N031"/>mißverstandenen Eigenschaft Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_245" type="person">Salvi</rs></hi>’s haben: in seiner
      <lb n="N032"/>Sparsamkeit. „Wir brauchen gar keinen Baßbuffo,“ lautet
      <lb n="N033"/>die Antwort, wenn seit <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_129" type="person">Hölzl</rs></hi>’s Abgang um die Ausfüllung
      <lb n="N034"/>dieser empfindlichen Lücke petitionirt wird. Eine ähnliche Aus
      <lb break="no" n="N035"/>kunft soll Frl. <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_304" type="person">Bettelheim</rs></hi> gelegentlich ihrer (noch schwe
      <lb break="no" n="N036"/>benden) Contracts-Erneuerung erhalten haben, „die wenigen Alt
      <lb break="no" n="N037"/>partien lassen sich ganz gut mit Mezzo-Sopran besetzen.“ Das
      <lb n="N038"/>mögen sehr passende Grundsätze für den Principal einer rei
      <lb break="no" n="N039"/>senden Truppe sein, für den Director einer ersten Hofbühne
      <lb n="N040"/>nimmermehr. „Ein Theater-Director muß das Geld zum
      <lb n="N041"/>Fenster hinauswerfen, dann kommt es verdoppelt zur Thür
      <lb n="N042"/>wieder herein,“ äußerte einmal Herr <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_309" type="person">Treumann</rs></hi> gegen uns
      <lb n="N043"/>— und er befindet sich wohl dabei.
      <lb n="N044"/>Durch den bevorstehenden Austritt Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_318" type="person">Wachtel</rs></hi>’s
      <lb n="N045"/>droht dem Hofoperntheater ein neuer, nicht geringer Verlust.
      <lb n="N046"/>Ob er es unter Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_245" type="person">Salvi</rs></hi> wirklich nicht habe „aushalten</p>
            <cb n="6"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>können,“ haben wir nicht zu untersuchen, glauben aber, gestützt
      <lb n="N002"/>auf <rs ref="#hsl_person_id_318" type="person">Wachtel</rs>’s Künstlerbiographie, daß er überhaupt sehr ge
      <lb break="no" n="N003"/>ringe Lust und Fähigkeit besitze, es mit irgend einer Direction
      <lb n="N004"/>„auszuhalten.“ <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_318" type="person">Wachtel</rs></hi> ist zum reisenden Virtuosen, zum
      <lb n="N005"/>singenden „Ehrenpassagier“ und „Mauernweiler“ geboren, nicht
      <lb n="N006"/>für den soliden Verband einer stehenden deutschen Oper. Trotz
      <lb n="N007"/>all seiner Schwächen und Fehler bleibt <rs ref="#hsl_person_id_318" type="person">Wachtel</rs> eine durch
      <lb n="N008"/>außerordentliche Mittel hervorragende, glänzende Theatererschei
      <lb break="no" n="N009"/>nung. Wir sind nunmehr auf zwei erste Tenoristen angewiesen:
      <lb n="N010"/>auf Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_320" type="person">Walter</rs></hi>, dem man gerne Alles aufhalsen würde,
      <lb n="N011"/>obgleich sein Gestaltungsvermögen ein beschränktes ist, und
      <lb n="N012"/>Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_77" type="person">Ferenczy</rs></hi>, welchem man im Gegentheil kaum <hi rendition="#em">eine</hi>
      <lb n="N013"/>neue Rolle zuzutheilen wagt. So oft wir noch Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_77" type="person">Ferenczy</rs></hi>
      <lb n="N014"/>hörten, überkam uns eine Art Mitleid. Eine der schönsten
      <lb n="N015"/>Stimmen, von saftigstem, vollem Brustklang, eine schmucke Erschei
      <lb break="no" n="N016"/>nung, endlich ein rührender Fleiß und bescheidener guter Wille
      <lb n="N017"/>fechten hier einen schweren Kampf gegen die mangelnde musikalische
      <lb n="N018"/>Anlage und Ausbildung. Herr <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_77" type="person">Ferenczy</rs></hi> lernt ebenso schwer,
      <lb n="N019"/>wie er leicht vergißt, singt ebenso gern zu hoch, wie er zu tief singt.
      <lb n="N020"/>Das Bewußtsein dieses fundamentalen Mangels macht ihn
      <lb n="N021"/>ängstlich, so oft er die Scene betritt, sein Blick sucht immer den
      <lb n="N022"/>Tactstock des Capellmeisters und Hand und Fuß zucken in der Ver
      <lb break="no" n="N023"/>suchung, heimlich den Tact zu markiren. Das nimmt seinem Gesang
      <lb n="N024"/>alle Freiheit und damit jede lebendige Wirkung auf den Hörer.
      <lb n="N025"/>Die Aussicht, Herrn <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_298" type="person">Steger</rs></hi> bald wieder zu besitzen, ent
      <lb break="no" n="N026"/>zückt uns sehr mäßig. Im allergünstigsten Fall wird er so
      <lb n="N027"/>viel Stimme mitbringen, als er zuletzt, vor mehreren Jahren,
      <lb n="N028"/>in <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> besessen, und das war sehr wenig. Und besaß Herr
      <lb n="N029"/><rs ref="#hsl_person_id_298" type="person">Steger</rs> noch irgend etwas außer seiner Stimme? — Daß ge
      <lb break="no" n="N030"/>rade <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_298" type="person">Steger</rs></hi> jetzt der Mann der Nothwendigkeit sein soll,
      <lb n="N031"/>will uns nicht einleuchten. Nebenbei wäre uns zur Abwechslung
      <lb n="N032"/>ein Sänger, der <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutsch</rs> kann und für die <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>e Oper ge
      <lb break="no" n="N033"/>bildet ist, wieder einmal recht angenehm. Unsere Oper wird
      <lb n="N034"/>bald unter den <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>en Bühnen eine Art 
          <rs ref="#hsl_place_id_53" type="place">ungarisch</rs>-<rs ref="#hsl_place_id_11" type="place">croatisch</rs>e
      <lb n="N035"/>Hofkanzlei vorstellen. Während hier die <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>e Oper sich in
      <lb n="N036"/>tausend Verlegenheiten windet, reist Herr <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_245" type="person">Salvi</rs></hi> fleißig im
      <lb n="N037"/>Interesse seiner <rs ref="#hsl_place_id_28" type="place">italien</rs>ischen Engagements. Ebenso weisen die
      <lb n="N038"/>halbofficiellen Lob- und Vertheidigungs-Artikel stets auf die
      <lb n="N039"/>relativ guten Leistungen der verflossenen <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_place_id_28" type="place">italien</rs>ischen</hi> Saison
      <lb n="N040"/>hin. Diese wird uns bald ausführlicher beschäftigen. Heute
      <lb n="N041"/>wollen wir nur auf jenes officiöse Lieblingsmotiv ein- für
      <lb n="N042"/>allemal erwidern, daß selbst eine zehnmal bessere <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_place_id_28" type="place">italien</rs>ische</hi>
      <lb n="N043"/>Production in den zwei Frühlingsmonaten uns keinen, gar keinen
      <lb n="N044"/>Ersatz für all' die Fehlgriffe und Unterlassungssünden bietet, welche
      <lb n="N045"/>durch zehn Monate in der <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>en</hi> Oper begangen werden.</p>
          </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
