<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a"/>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title/>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1903.01.21-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1903.01.21-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1903.01.21-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p facs="#facs_1_region_1677153336491_432">
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677153339897_435">
               <lb n="N001"/>Nr. 13795. <rs type="place">Wien</rs>, Mittwoch. den 21. Januar <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677153358179_438">
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musik.
      <lb n="N003"/>(Drittes Gesellschaftsconcert — „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Euryanthe</rs>
               </hi>“ im
      <lb n="N004"/>Hofoperntheater.)
      <lb n="N005"/>Ed. H. Neben der reichlich vertretenen Instrumental-
      <lb n="N006"/>musik, wie sie uns die Philharmoniker, die Streichquartett-
      <lb n="N007"/>vereine und die fast unzähligen Virtuosen-Concerte bieten,
      <lb n="N008"/>besitzen die Gesellschaftsconcerte in ihrem gemischten Chor
      <lb n="N009"/>den besonderen Vortheil, große cyklische Tonwerke (Ora-
      <lb n="N010"/>torien, Cantaten) abwechselnd mit kürzeren Chören uns
      <lb n="N011"/>vorführen zu können. Nicht immer wird die richtige Wahl
      <lb n="N012"/>getroffen, nicht immer das Vertrauen des zuströmenden
      <lb n="N013"/>Publicums gerechtfertigt. Glücklicher als die letzten Pro-
      <lb n="N014"/>gramme (<rs type="person">Wolfrum</rs>'s <rs type="bibl">Weihnachts-Oratorium</rs>, <rs type="person">Schumann</rs>'s
      <lb n="N015"/>„<rs type="bibl">Faust</rs>“-Musik) gestaltete sich die Auswahl des jüngsten
      <lb n="N016"/>(dritten) Gesellschaftsconcerts. Die Vorherrschaft übte
      <lb n="N017"/>diesmal <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Brahms</rs>
               </hi>. Nicht weniger als fünf Stücke
      <lb n="N018"/>seiner Composition schmückten das Programm: zwei
      <lb n="N019"/>
               <rs type="bibl">Orgelvorspiele</rs>, zwei Frauenchöre und die „<rs type="bibl">Nänie</rs>“ für
      <lb n="N020"/>Chor und Orchester. Die für den protestantischen
      <lb n="N021"/>Gottesdienst bestimmten <rs type="bibl">Orgelvorspiele</rs> haben wol nur aus-
      <lb n="N022"/>nahmsweise Eingang in unseren Concertsaal gefunden; als
      <lb n="N023"/>eine Gedächtnißfeier für <rs type="person">Brahms</rs>, welcher seine reiche
      <lb n="N024"/>Thätigkeit damit abschloß. Bekanntlich hat <rs type="person">Brahms</rs>, damals
      <lb n="N025"/>schon bedenklich erkrankt, die „<rs type="bibl">Elf Choral-Vorspiele</rs>“ im
      <lb n="N026"/>Sommer <date month="0" day="0" year="0">1896</date> in <rs type="place">Ischl</rs> niedergeschrieben. Als ich ihn dort
      <lb n="N027"/>eines Vormittags in seiner hochgelegenen Wohnung an der
      <lb n="N028"/>
               <rs type="place">Salzburg</rs>er Straße aufsuchte, hatte er eben ein Blatt seines
      <lb n="N029"/>Manuscripts vor sich auf dem Clavierpult liegen. „Das ist
      <lb n="N030"/>nichts für dich,“ wehrte er scherzhaft ab, „nichts für euch katho-
      <lb n="N031"/>lische <rs type="place">Wien</rs>er!“ — „Ich reiße mich auch nicht darum,“ ant-
      <lb n="N032"/>wortete ich in gleichem Tone. Gern mochte ich das kunstvoll har-
      <lb n="N033"/>monische und contrapunktische Gewand daran bewundern;
      <lb n="N034"/>um aber die bearbeiteten Choräle selbst, ohne Textworte
      <lb n="N035"/>zu erkennen und sich daran zu begeistern, muß man sie
      <lb n="N036"/>wirklich von Kindheit auf gehört und gläubig mitgesungen
      <lb n="N037"/>haben. Ich erinnerte Brahms an eine Aufführung von
      <lb n="N038"/>
               <rs type="person">Mendelsohn</rs>'s „<rs type="bibl">Paulus</rs>“ wo <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Billroth</rs>
               </hi> mein Sitznachhar,
      <lb n="N039"/>die eingefügten Choralmelodien andächtig leise mitsang,</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677153363037_441">
               <lb n="N001"/>während ich sie als eine schwerfällige, fast störende Unter-
      <lb n="N002"/>brechung des Oratoriums empfand. <hi rendition="#em">Ihm</hi> war jede dieser
      <lb n="N003"/>uns hohl und starr anmuthenden Choralmelodien eine
      <lb n="N004"/>theure Jugenderinnerung, hatte er sie doch alle als Knabe
      <lb n="N005"/>unzähligemal in der Kirche mitgesungen. Die beiden das
      <lb n="N006"/>Gesellschaftsconcert einleitenden <rs type="bibl">Orgelvorspiele</rs> konnte man
      <lb n="N007"/>immerhin bewundern, auch ohne die darin als Cantus fir-
      <lb n="N008"/>mus erklingenden Choräle zu kennen. In großartigem Auf-
      <lb n="N009"/>bau erhebt sich insbesondere Nr. 7 der Sammlung „<rs type="bibl">O</rs>
               <lb n="N010"/>
               <rs type="bibl">Gott, du frommer Gott</rs>“. Der Choral tritt hier abwechselnd
      <lb n="N011"/>in verschiedenen Stimmen auf, jede Zeile ist durch ein sechs-
      <lb n="N012"/>tactiges Zwischenspiel getrennt. Weltfreudiger, inniger be-
      <lb n="N013"/>rührt uns das zweite Vorspiel (Nr. 8) „<rs type="bibl">Es ist eine Ros'</rs>
               <lb n="N014"/>
               <rs type="bibl">entsprungen</rs>“, eine duftige echt <rs type="person">Brahms</rs>'sche Tonblüthe. Mit
      <lb n="N015"/>schöner Wirkung variirt hier die Oberstimme den Choral;
      <lb n="N016"/>das Pedal schweigt gänzlich. Max <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kalbeck</rs>
               </hi>, dessen
      <lb n="N017"/>
               <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Brahms</rs>-Biographie</rs> wir mit freudiger Spannung erwarten,
      <lb n="N018"/>macht zu diesem Rosen-Vorspiel die hübsche Bemerkung,
      <lb n="N019"/>man müsse hier an einen von <rs type="person">Brahms</rs> in <rs type="place">Düsseldorf</rs> oder
      <lb n="N020"/>
               <rs type="place">Hamburg</rs> verlebten heiligen Christabend denken. „Zierliches
      <lb n="N021"/>Rankengewinde umgibt ein geliebtes Bild. Das Röslein,
      <lb n="N022"/>das ich meine, braucht nicht das Jesuskind zu sein.“
      <lb n="N023"/>Auf die beiden <rs type="bibl">Orgelvorspiele</rs> folgte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Brahms</rs>
               </hi>'
      <lb n="N024"/>Composition von <rs type="person">Schiller</rs>'s „<rs type="bibl">Nänie</rs>“. Diesem zuerst im
      <lb n="N025"/>Jahre <date month="0" day="0" year="0">1862</date> aufgeführten Chorwerk liegt bekanntlich eine
      <lb n="N026"/>bestimmte Beziehung zu Grunde. Die Klage „Alles Schöne
      <lb n="N027"/>muß sterben“ galt dem in voller Manneskraft hingerafften
      <lb n="N028"/>genialen Maler Anselm <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Feuerbach</rs>
               </hi>, der während seines
      <lb n="N029"/>
               <rs type="place">Wien</rs>er Aufenthaltes dem Componisten persönlich sehr nahe
      <lb n="N030"/>stand. <rs type="person">Brahms</rs> ist auch in der bildenden Kunst zeitlebens
      <lb n="N031"/>sehr wählerisch und eigenartig geblieben. Wie früher
      <lb n="N032"/>Anselm <rs type="person">Feuerbach</rs>, so hat später Max <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Klinger</rs>
               </hi> ihn
      <lb n="N033"/>ganz besonders interessirt und begeistert. Was ihn zu
      <lb n="N034"/>
               <rs type="person">Feuerbach</rs> so sympathisch hinzog, war die Aehnlichkeit
      <lb n="N035"/>ihrer ganzen Kunstanschauung; dieselbe unerschütterliche
      <lb n="N036"/>Richtung auf das Große, Erhabene und Ideale, welche
      <lb n="N037"/>die Beiden oft bis zur herben Strenge und Abgeschlossen-
      <lb n="N038"/>heit geführt hat.
      <lb n="N039"/>Frischer im Gedächtniß unseres Corncertpublicums lebt
      <lb n="N040"/>„<rs type="bibl">Wanderers Sturmlied</rs>“ von Richard <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Strauß</rs>
               </hi> — ist
      <lb n="N041"/>es doch erst im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1892</date> als Novität erschienen. Eine
      <lb n="N042"/>Aehnlichkeit theilt es, nicht zu seinem Vortheil, mit der
      <lb n="N043"/>„<rs type="bibl">Nänie</rs>“ von <rs type="person">Brahms</rs>. Beide Chöre betonen Poesien</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677153371443_444">
               <lb n="N001"/>unserer größten Dichter, aber diese Dichter, <rs type="person">Schiller</rs> und
      <lb n="N002"/>
               <rs type="person">Goethe</rs>, verhalten sich hier recht unzugänglich, fast ab-
      <lb n="N003"/>weisend gegen Musik. <rs type="person">Schiller</rs>'s erhabenes Gedicht „<rs type="bibl">Nänie</rs>“,
      <lb n="N004"/>in Distichen geschrieben, hat für den Musiker neben ver-
      <lb n="N005"/>lockenden auch manche gefährliche Seite — vor Allem das
      <lb n="N006"/>Metrum, von dem die kunstvolle Musik nicht viel übrig
      <lb n="N007"/>lassen kann, und das dem Tondichter, heiße er auch
      <lb n="N008"/>
               <rs type="person">Brahms</rs>, doch unleugbare Fesseln aufzwingt. Noch schlimmer
      <lb n="N009"/>hat <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Goethe</rs>
               </hi> für Richard <rs type="person">Strauß</rs> vorgesorgt, der aller-
      <lb n="N010"/>dings nur das erste Drittel des <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Goethe</rs>'schen Gedichtes</rs>
               <lb n="N011"/>componirt hat. Dieses gehört in der Grundstimmung
      <lb n="N012"/>zu den unklarsten, in den Einzelheiten räthselhaftesten,
      <lb n="N013"/>in der Construction zu den verwickeltsten Gedichten,
      <lb n="N014"/>die wir von <rs type="person">Goethe</rs>, zumal dem jungen <rs type="person">Goethe</rs>,
      <lb n="N015"/>diesem Ideal edler Klarheit und Natürlichkeit, besitzen.
      <lb n="N016"/>Die <rs type="person">Strauß</rs>'sche Composition hat auch diesmal trotz aller
      <lb n="N017"/>geistreichen Einzelheiten die Hörer mehr ermüdet und be-
      <lb n="N018"/>täubt als erhoben. Im „<rs type="bibl">Sturmlied</rs>“ behandelt <rs type="person">Strauß</rs>
               <lb n="N019"/>den Musikstoff allerdings plastischer, übersichtlicher als sonst
      <lb n="N020"/>in seinen Orchesterwerken, doch verleitet ihn oft der fieber-
      <lb n="N021"/>hafte Drang nach Außerordentlichem, der Dichtung Gewalt
      <lb n="N022"/>anzuthun. Das <rs type="person">Goethe</rs>'sche Poëm (in seinem von <rs type="person">Strauß</rs>
               <lb n="N023"/>componirten Abschnitt) athmet durchaus ein siegesfrohes
      <lb n="N024"/>„göttergleiches“ Bewußtsein des vom Genius Ge-
      <lb n="N025"/>führten. Bei <rs type="person">Strauß</rs> glauben wir aber ganze Strecken ent-
      <lb n="N026"/>lang die trostlose Klage Verzweifelnder zu hören. Nach dem
      <lb n="N027"/>schmerzlichen Pathos der „<rs type="bibl">Nänie</rs>“ und des „<rs type="bibl">Sturmliedes</rs>“
      <lb n="N028"/>legten wie milder Balsam zwei Chöre von <rs type="person">Brahms</rs> sich
      <lb n="N029"/>uns um Herz und Sinne. Zwei Chöre für Frauenstimmen
      <lb n="N030"/>mit Begleitung von Harfe und zwei Waldhörnern:
      <lb n="N031"/>„<rs type="bibl">Es tönt ein voller Harfenschlag</rs>“ und „<rs type="bibl">Der</rs>
               <lb n="N032"/>
               <rs type="bibl">Gärtner</rs>“ (<rs type="bibl">op. 72</rs>). Wer kennt und liebt sie nicht,
      <lb n="N033"/>diese herrlichen, dabei so anspruchslosen Weisen!
      <lb n="N034"/>In den zahlreichen Frauenchören von <rs type="person">Brahms</rs> würde der
      <lb n="N035"/>Director unserer Gesellschaftsconcerte eine fruchtbare Be-
      <lb n="N036"/>reicherung seiner Programme finden. Für weiblichen Chor
      <lb n="N037"/>hat <rs type="person">Brahms</rs> 19 Compositionen mit und ohne Begleitung
      <lb n="N038"/>geschrieben; neben den jetzt gehörten ragen die <rs type="bibl">Lieder und</rs>
               <lb n="N039"/>
               <rs type="bibl">Romanzen</rs>
               <rs type="bibl">op. 44</rs> am schönsten hervor. Durchaus heiteren
      <lb n="N040"/>Charakters sind die „<rs type="bibl">Lieder für gemischten Chor</rs>“, <rs type="bibl">op. 93</rs>;
      <lb n="N041"/>voll Wärme und zarter Empfindung die <rs type="bibl">Quartette</rs>
               <rs type="bibl">op. 92</rs>.
      <lb n="N042"/>Brauchen wir noch die <rs type="bibl">Zigeunerlieder</rs> (<rs type="bibl">op. 103</rs>) zu nennen?
      <lb n="N043"/>Das gäbe lauter Freuden- und Glanznummern — wohl-</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p facs="#facs_2_region_1677231695225_88">
               <lb n="N001"/>gemerkt, wenn sie von wohlgeschulten und klangvollen,
      <lb n="N002"/>frischen Stimmen vorgetragen werden.
      <lb n="N003"/>Ein Meer von süßem Wohllaut ergoß sich aus
      <lb n="N004"/>
               <rs type="person">Mozart</rs>'s <rs type="bibl">Serenade für Blasinstrumente in B-dur</rs> (<rs type="bibl">361</rs> bei
      <lb n="N005"/>Köchel). Das Stück ist bereits im December <date month="0" day="0" year="0">1866</date> unter
      <lb n="N006"/>
               <rs type="person">Dessoff</rs> im Philharmonischen Concert gespielt worden, und
      <lb n="N007"/>zwar mit Weglassung derselben drei Sätze, welche auch
      <lb n="N008"/>heute gestrichen waren. Von den sieben Sätzen dieser
      <lb n="N009"/>Serenade wurden somit nur vier gespielt — mit Recht,
      <lb n="N010"/>wie ich glaube; denn so viel Schönes die Serenade
      <lb n="N011"/>enthält — das <rs type="bibl">Adagio</rs> als Schönstes obenan —
      <lb n="N012"/>so sind ihre Bestandtheile doch von zu ungleichem
      <lb n="N013"/>Werth und wirkt die Klangfarbe der Harmoniemusik
      <lb n="N014"/>(obendrein ohne Flöte und Trompete) auf die Länge
      <lb n="N015"/>monoton und ermüdend. Die <rs type="bibl">Serenade</rs>, die sehr hübsch
      <lb n="N016"/>vorgetragen wurde, erregte einen geradezu begeisterten
      <lb n="N017"/>Applaus. <rs type="person">Mozart</rs> hat thatsächlich über alle Modernen
      <lb n="N018"/>gesiegt.
      <lb n="N019"/>Als einzige Novität (neben den <rs type="bibl">Orgelvorspielen</rs>) be-
      <lb n="N020"/>kamen wir einen dreistimmigen Frauenchor „<rs type="bibl">Elfen und</rs>
               <lb n="N021"/>
               <rs type="bibl">Zwege</rs>“ von Robert <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Fuchs</rs>
               </hi> zu hören. Der Componist
      <lb n="N022"/>hat die ursprüngliche Clavierbegleitung für Orchester um-
      <lb n="N023"/>gearbeitet, in welcher Gestalt das überaus anmuthige,
      <lb n="N024"/>liebenswürdige Stück sich bald überall einbürgern dürfte.
      <lb n="N025"/>Elfenmusik zu componiren, ohne unversehens Anleihen beim
      <lb n="N026"/>„<rs type="bibl">Sommernachtstraum</rs>“ oder „<rs type="bibl">Oberon</rs>“ zu machen, ist
      <lb n="N027"/>keine leichte Sache. <rs type="bibl">Fuchs</rs> ist gar nicht in diese Falle ge-
      <lb n="N028"/>rathen. Ohne eine exaltirte Originalität zu erzwingen, ist er
      <lb n="N029"/>natürlich und selbstständig geblieben. Sangbar führt er die
      <lb n="N030"/>Stimme, glänzend das Orchester. Wir können den Novi-
      <lb n="N031"/>täten von Robert <rs type="person">Fuchs</rs> nur vorwerfen, daß sie zu selten
      <lb n="N032"/>kommen.
      <lb n="N033"/>Das Concert ist wegen plötzlicher Erkrankung des
      <lb n="N034"/>Herrn <rs type="person">Löwe</rs> durchaus vom Director des Conservatoriums,
      <lb n="N035"/>Herrn v. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Perger</rs>
               </hi>, dirigirt worden. Es war keine
      <lb n="N036"/>Kleinigkeit, ein so reichhaltiges Programm mit einer
      <lb n="N037"/>flüchtigen Probe zu dirigiren. Herr v. <rs type="person">Perger</rs> hat dieses
      <lb n="N038"/>Helden- und Wagestück glänzend durchgeführt. Bei seinem
      <lb n="N039"/>Erscheinen am Dirigentenpult begrüßte den Retter des
      <lb n="N040"/>Concertes wohlverdienter dankbarer Beifall, der sich nach
      <lb n="N041"/>jeder Nummer steigerte.</p>
            <p facs="#facs_2_region_1677231704994_91">
               <lb n="N001"/>„Die „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ ist fünfzig Jahre zu früh er-
      <lb n="N002"/>schienen.“ So schrieb der alte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Castelli</rs>
               </hi> nach der ersten
      <lb n="N003"/>Aufführung von <rs type="person">Weber</rs>'s „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ in <rs type="place">Wien</rs>
               <date month="0" day="0" year="0">1823</date>.
      <lb n="N004"/>Seitdem sind nicht blos fünfzig, sondern beinahe achtzig
      <lb n="N005"/>Jahre verflossen, und dennoch hat die Vorhersage <rs type="person">Castelli</rs>'s
      <lb n="N006"/>sich nur sehr mangelhaft erfüllt. Die <rs type="place">Wien</rs>er hatten zwar
      <lb n="N007"/>aus Schwärmerei für den „Freischütz", wie aus persön-
      <lb n="N008"/>licher Verehrung für <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> auch die „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ als
      <lb n="N009"/>Novität warm aufgenommen, waren aber sofort erkaltet,
      <lb n="N010"/>als der Componist abgereist war. Die Oper verschwand
      <lb n="N011"/>nach wenigen Aufführungen wieder vom Repertoire. Und
      <lb n="N012"/>so ist es jedesmal geschehen, so oft ein kunstsinniger Director
      <lb n="N013"/>unserer Hofoper die lange Vernachlässigund wieder gut-
      <lb n="N014"/>machen wollte und die „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ in neuer Besetzung
      <lb n="N015"/>und Ausstattung wieder auferstehen ließ. Freudigste Zu-
      <lb n="N016"/>stimmung des Publicums und der Kritik — und nach
      <lb n="N017"/>wenigen Wiederholungen abermals ein leeres Haus! Ein
      <lb n="N018"/>wahres Fest schien es, als am 18. August <date month="0" day="0" year="0">1855</date> unter
      <lb n="N019"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Esser</rs>
               </hi>'s Direction „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ aus vieljährigem Schlafe
      <lb n="N020"/>wieder erwachte. In <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi> begrüßte man den
      <lb n="N021"/>idealsten <rs type="person">Adolar</rs>, in <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi> den gewaltigsten <rs type="person">Lysiart</rs>.
      <lb n="N022"/>Mit ihnen wetteiferten an Stimmkraft und Begeisterung
      <lb n="N023"/>Therese <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Tietjens</rs>
               </hi> als <rs type="person">Euryanthe</rs>, die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Czillagh</rs>
               </hi> als
      <lb n="N024"/>
               <rs type="person">Eglantine</rs>. Vorzüglich wirkten in den kleinen Rollen des
      <lb n="N025"/>
               <rs type="person">König</rs>s und der <rs type="person">Bertha</rs> Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mayerhofer</rs>
               </hi> und Fräu-
      <lb n="N026"/>lein Amalie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weiß</rs>
               </hi>, spätere Frau <rs type="person">Joachim</rs>. Außer <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi>,
      <lb n="N027"/>dem in <rs type="place">Baden</rs> Unsichtbaren und Unnahbaren, und dem
      <lb n="N028"/>trefflichen <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mayerhofer</rs>
               </hi>, den, rüstig und heiter trällernd,
      <lb n="N029"/>man täglich in <rs type="place">Hietzing</rs> begegnen kann, umfängt alle die
      <lb n="N030"/>Genannten der ewige Schlaf. Auch mit dieser Elitetruppe
      <lb n="N031"/>erhielt sich „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ in <rs type="place">Wien</rs> nur sehr kurze Zeit.
      <lb n="N032"/>Erst nach sechzehn Jahren wurde sie wieder aufgenommen,
      <lb n="N033"/>fast „ausgegraben", und zwar zum erstenmale im neuen
      <lb n="N034"/>Opernhause, im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1871</date>. Neben <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi>, dem einzigen
      <lb n="N035"/>aufrecht gebliebenen <rs type="person">Lysiart</rs>, sang Gustav <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi> den
      <lb n="N036"/>
               <rs type="person">Adolar</rs>. „Zarter und schmelzender“ (so berichteten wir damals)
      <lb n="N037"/>wird man die Romanzen des schwärmerischen Minne-
      <lb n="N038"/>sängers kaum wieder hören Die <rs type="person">Euryanthe</rs> sang zum
      <lb n="N039"/>erstenmale Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wilt</rs>
               </hi> abwechselnd mit Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dust</rs>
               </hi>-
      <lb n="N040"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">mann</rs>
               </hi>, die <rs type="person">Eglantine</rs> Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Materna</rs>
               </hi>. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dessoff</rs>
               </hi> diri-
      <lb n="N041"/>girte. Die Wiederholungen erschienen spärlich, gleichsam
      <lb n="N042"/>tropfenweis. Neuen Aufschwung nahm die Oper im</p>
            <p facs="#facs_2_region_1677231713164_94">
               <lb n="N001"/>Jahre <date month="0" day="0" year="0">1886</date>, als Jubiläums-Vorstellung zu <rs type="person">Weber</rs>'s
      <lb n="N002"/>hundertstem Geburtstag unter W. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Jahn</rs>
               </hi>. Den <rs type="person">Adolar</rs>
               <lb n="N003"/>sang Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Winkelmann</rs>
               </hi>, heute noch ein willkommener,
      <lb n="N004"/>kräftiger Vertreter dieser anstrengenden Partie. Frau
      <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Sucher</rs>
               </hi> (dann Fräulein <rs type="person">Klein</rs>) gab die Euryanthe, Frau
      <lb n="N006"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Materna</rs>
               </hi> die <rs type="person">Eglantine</rs>, den <rs type="person">Lysiart</rs> Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Sommer</rs>
               </hi>.
      <lb n="N007"/>Auch diese Neubelebung reichte nur für kurze Zeit. Zwei
      <lb n="N008"/>Wiederholungen, eine zu Ende <date month="0" day="0" year="0">1886</date>, die letzte am 2. Ja-
      <lb n="N009"/>nuar <date month="0" day="0" year="0">1887</date>, das war Alles! Nun endlich nach abermals
      <lb n="N010"/>
               <hi rendition="#em">sechzehn Jahren</hi> gelangen wir zu der neuesten
      <lb n="N011"/>Wiederaufnahme der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“, zur gestrigen Aufführung
      <lb n="N012"/>der Oper unter Director <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mahler</rs>
               </hi>.
      <lb n="N013"/>In ganz merkwürdigem Verhältniß finden wir die
      <lb n="N014"/>Aufführungszahl der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ zu jener des „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“.
      <lb n="N015"/>
               <rs type="person">Weber</rs>'s „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ hat hier in runder Zahl 500 Wieder-
      <lb n="N016"/>holungen erlebt, „Euryanthe“ — <hi rendition="#em">blos hundert</hi>! Im
      <lb n="N017"/>neuen Opernhause, also seit <date month="0" day="0" year="0">1871</date>, ist „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ nur
      <lb n="N018"/>elfmal gegeben worden. In zweiunddreißig Jahren! Einer
      <lb n="N019"/>vorgefaßten Meinung oder ungerechten Laune des Publi-
      <lb n="N020"/>cums kann man diese geringe Zugkraft der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“
      <lb n="N021"/>unmöglich zuschreiben. Die Begeisterung der <rs type="place">Wien</rs>er für
      <lb n="N022"/>den „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ übertrug sich ja anfangs auch auf die
      <lb n="N023"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“. Sobald aber <rs type="person">Weber</rs> von <rs type="place">Wien</rs> abgereist
      <lb n="N024"/>war, erlosch auch das Interesse an „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“. Es hat,
      <lb n="N025"/>wie wir gesehen, immer sehr lange Zeit gebraucht, bevor
      <lb n="N026"/>unsere Operndirection von neuem den Muth faßte, die aus
      <lb n="N027"/>Mangel an Theilnahme abgesetzten „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“-Vorstel-
      <lb n="N028"/>lungen wieder aufzunehmen. Kein Zweifel, daß die Musik
      <lb n="N029"/>neben ihren so glänzenden Vorzügen doch nicht mehr die
      <lb n="N030"/>Frische und Natürlichkeit des „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ aufweist; die
      <lb n="N031"/>weit größere Schuld, ja die entscheidende, lastet
      <lb n="N032"/>auf dem Textbuch. Das empfinden wir bei jeder
      <lb n="N033"/>Wiederholung. Man urtheilt in neuerer Zeit über Opern-
      <lb n="N034"/>texte viel strenger, als es vor siebzig Jahren der Fall war.
      <lb n="N035"/>Aber die heute viel schärfer betonte Unzufriedenheit mit
      <lb n="N036"/>dem Libretto der Hermine v. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Chezy</rs>
               </hi> ist keineswegs neuen
      <lb n="N037"/>Datums. Schon im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1824</date> schrieb darüber in der
      <lb n="N038"/>Zeitschrift „<rs type="bibl">Cäcilie</rs>“ der bekannte Kunstkritiker St. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schütze</rs>
               </hi>
               <lb n="N039"/>(gestorben <date month="0" day="0" year="0">1839</date> als Hofrath in <rs type="place">Weimar</rs>): „Man findet sich
      <lb n="N040"/>hier nicht nur völlig getäuscht, sondern man geräth in das
      <lb n="N041"/>größte Staunen, wie eine geistreiche Dichterin etwas so
      <lb n="N042"/>Unvollkommenes hat liefern und ein so genialer Componist</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p facs="#facs_3_region_1677237983836_527">
               <lb n="N001"/>seine Kunst daran verschwenden können. Nicht blos ein
      <lb n="N002"/>wenig Dunkelheit ist in dem Text, sondern ermangelt
      <lb n="N003"/>durch und durch der Klarheit, die ein Kunstwerk haben
      <lb n="N004"/>muß.“ In einer langen Abhandlung führt nun der Ver-
      <lb n="N005"/>fasser diese seine Bedenken an den einzelnen Personen und
      <lb n="N006"/>Scenen überzeugend aus.
      <lb n="N007"/>Was mich betrifft, so habe ich in meiner innigen,
      <lb n="N008"/>früher geradezu maßlosen Verehrung für <rs type="person">Weber</rs> mich stets
      <lb n="N009"/>wie auf ein Fest gefreut, wenn „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ wieder ein-
      <lb n="N010"/>mal zur Aufführung kommen sollte. Und jedesmal — auch
      <lb n="N011"/>heute — mußte ich an mir erfahren, daß ich das Theater
      <lb n="N012"/>beiweitem nicht so beglückt verließ, wie ich es betreten
      <lb n="N013"/>hatte. Der „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ ist doch viel schöner! rief es in mir.
      <lb n="N014"/>In der „Euryanthe“ gibt uns Weber ein Product gewalt-
      <lb n="N015"/>samer Ueberspannung seines Talents. „Die „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>,“
      <lb n="N016"/>schrieb er, „muß etwas <hi rendition="#em">ganz Neues</hi> werden, muß ganz
      <lb n="N017"/>allein auf ihrer Höhe stehen!“ Sie ist auch etwas ganz
      <lb n="N018"/>Neues geworden, schon dadurch, daß sie neben der im
      <lb n="N019"/>selben Jahre erschienenen bescheideneren „<rs type="bibl">Jessonda</rs>“ von
      <lb n="N020"/>
               <rs type="person">Spohr</rs> die erste <rs type="place">deutsch</rs>e Oper ist, die auf den gesprochenen
      <lb n="N021"/>Dialog verzichtet. „Ueberboten“ hat sie den „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“
      <lb n="N022"/>auch wirklich nach allen Richtungen, ihn aber in seiner
      <lb n="N023"/>reinen volksthümlichen Wirkung nicht erreicht. Die ange-
      <lb n="N024"/>strengte Tendenz nach Neuem, Großem brachte auch neue
      <lb n="N025"/>und große Gefahren. In der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ sehen wir die
      <lb n="N026"/>frühere Innigkeit <rs type="person">Weber</rs>'s zu überschwänglicher Senti-
      <lb n="N027"/>mentalität, den Ausdruck der Leidenschaft zu gewaltsamer
      <lb n="N028"/>Uebertreibung gesteigert. Freilich, gegen den „<rs type="bibl">Lohengrin</rs>“ ge-
      <lb n="N029"/>halten, welcher undenkbar ist ohne das Vorbild der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“,
      <lb n="N030"/>erscheint uns letztere noch maßvoll; aber man vergesse
      <lb n="N031"/>nicht, daß aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wagner</rs>
               </hi>s Individualität Manches
      <lb n="N032"/>natürlich quillen konnte, was für <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> nicht mehr
      <lb n="N033"/>natürlich war. Immer ist's jedoch das unglückselige Text-
      <lb n="N034"/>buch der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ das mit seiner inneren Hohlheit
      <lb n="N035"/>und Unwahrheit uns jedesmal neu verstimmt. „Die
      <lb n="N036"/>Weise tadl' ich nicht, doch wol die Worte <hi rendition="#em">vom</hi>
               <hi rendition="#em">Ge</hi>-
      <lb n="N037"/>
               <hi rendition="#em">dicht</hi>!“ wie es in dem Küchen<rs type="place">deutsch</rs> der Dichterin
      <lb n="N038"/>heißt. Die Fabel ist nicht blos stellenweise dunkel, sie ist
      <lb n="N039"/>es total; was zu ihrem Verständnisse vor unseren Augen
      <lb n="N040"/>vorgehen müßte, wird nur so beiläufig erzählt. Die Expo-
      <lb n="N041"/>sition wie die Verwicklung bleibt unverständlich, die Lösung</p>
            <p facs="#facs_3_region_1677237991372_530">
               <lb n="N001"/>ein Räthsel. Der eine Vers der verstorbenen <rs type="person">Emma</rs>, auf
      <lb n="N002"/>dem der ganze dramatische Vorgang fußt: „Nicht
      <lb n="N003"/>eher find ich Frieden, bis diesen Ring der Unschuld
      <lb n="N004"/>Thräne netzt, im höchsten Leid und Treu dem
      <lb n="N005"/>Mörder Rettung beut für Mord“ — er könnte eine Oper
      <lb n="N006"/>umbringen. Die zweideutigen Orakel des Altertums
      <lb n="N007"/>wurden wenigstens nachträglich, wenn sie erfüllt waren,
      <lb n="N008"/>klar; über den Ausspruch der <rs type="person">Emma</rs> disputirt man noch
      <lb n="N009"/>beim Herausgehen aus dem Theater. Wir werden in ein
      <lb n="N010"/>Netz von häßlichen Widersprüchen, welche jedes Kind lösen
      <lb n="N011"/>könnte, eingesponnen und so lange festgehalten, bis es um
      <lb n="N012"/>unsere Sympathie mit den zwei „idealen“ Charakteren,
      <lb n="N013"/>
               <rs type="person">Adolar</rs> und <rs type="person">Euryanthe</rs>, geschehen ist. Die Handlung
      <lb n="N014"/>in „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ ist nicht blos unzusammenhängend,
      <lb n="N015"/>kindisch (wie im „<rs type="bibl">Oberon</rs>“), sondern widerwärtig. Sie
      <lb n="N016"/>verletzt unser sittliches Gefühl von der ersten Scene
      <lb n="N017"/>an, der brutalen Wette, auf die <rs type="person">Adolar</rs> so willig eingeht,
      <lb n="N018"/>bis zur Erniedrigung der unschuldigen <rs type="person">Euryanthe</rs>, welche
      <lb n="N019"/>vor dem ganzen Hofe wie ein gehetztes Wild gemartert und
      <lb n="N020"/>dann von ihrem herz- und kopflosen Geliebten zur Ab-
      <lb n="N021"/>schlachtung geführt wird. Nach einer solchen Kette ver-
      <lb n="N022"/>letzender Auftritte vermag schließlich selbst der „gute Aus-
      <lb n="N023"/>gang“ keine glückliche, befreiende Wirkung auf uns zu üben.
      <lb n="N024"/>Das blitzschnelle Ende des Bösewichterpaares <rs type="person">Lysiart</rs> und
      <lb n="N025"/>
               <rs type="person">Eglantine</rs> wirkt wie eine Parodie schlechter Ritterstücke und
      <lb n="N026"/>nicht besser die von <rs type="person">Adolar</rs> vorgetragene Schlußmoral, daß
      <lb n="N027"/>dies Alles, was die guten Leute und wir mit ihnen den
      <lb n="N028"/>Abend hindurch erduldet haben, nur geschah, damit die
      <lb n="N029"/>Geister des uns unbekannten Pärchens <rs type="person">Udo</rs> und <rs type="person">Emma</rs>
               <lb n="N030"/>jenseits vereint würden. Man muß nur immer wieder
      <lb n="N031"/>staunen, wie viel große und schöne Musik <rs type="person">Weber</rs> trotz
      <lb n="N032"/>dieses Textbuches in der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ entfaltet. Lange ist
      <lb n="N033"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ vom Publicum und der Kritik abgelehnt worden.
      <lb n="N034"/>Später wuchs das Verständniß und die Anerkennung immer
      <lb n="N035"/>höher; ja man ist in dem Bestreben, Versäumtes gutzu-
      <lb n="N036"/>machen, mitunter so weit gegangen, die „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ hoch
      <lb n="N037"/>
               <hi rendition="#em">über</hi> den „Freischütz“ zu stellen. In <rs type="person">Wagner</rs>'schen Kreisen
      <lb n="N038"/>namentlich begegnet man dieser Anschauung. Nach dem
      <lb n="N039"/>Eindruck, den ich von allen „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“-Vorstellungen (auch
      <lb n="N040"/>von der gestrigen) empfing, scheinen die Ansichten des
      <lb n="N041"/>Publicums wieder zur richtigen Mitte zurückzukehren.</p>
            <p facs="#facs_3_region_1677237997648_533">
               <lb n="N001"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ wie „<rs type="bibl">Oberon</rs>“ bieten uns in reichverzierter Vase 
      <lb n="N002"/>Wunderblumen aus allen Himmelsrichtungen. Ein voller,
      <lb n="N003"/>frischer, immergrüner Kranz ist nur — der „<rs type="bibl">Freischütz</rs>.“
      <lb n="N004"/>Die Liebe zu <rs type="person">Weber</rs>'s „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ bleibt immer jung, immer
      <lb n="N005"/>mächtig in uns. Wenn ein Biograph <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schiller</rs>
               </hi>s den „<rs type="bibl">Wil</rs>-
      <lb n="N006"/>helm Tell“ zu jenen seltenen Dramen zählt, die das Volk selbst
      <lb n="N007"/>sich bei dem Dichter bestellt zu haben scheint, so können wir
      <lb n="N008"/>das Wort getrost auch auf <rs type="person">Weber</rs>'s „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ anwenden.
      <lb n="N009"/>Zu der gestrigen Aufführung der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ war ein
      <lb n="N010"/>sehr zahlreiches und dankbar anerkennendes Publicum herbei-
      <lb n="N011"/>geströmt. Director <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mahler</rs>
               </hi> hatte die Oper mit rühmens-
      <lb n="N012"/>werther Pietät und Wärme einstudirt und leitete das
      <lb n="N013"/>sichtlich begeisterte Orchester als erprobter Feldherr.
      <lb n="N014"/>Die virtuos ausgeführte Ouvertüre, ein echt Weber-
      <lb n="N015"/>sches Glanz- und Prachtstück, wurde stürmisch applaudirt.
      <lb n="N016"/>Durchaus exact functionirten die Chöre und das Ballet.
      <lb n="N017"/>An die vier Solopartien der Oper darf man heute nicht
      <lb n="N018"/>mit allzu hohen Ansprüchen herantreten; sie erfordern un-
      <lb n="N019"/>gewöhnliche Stimmkraft und Gesangstechnik. Das wärmste
      <lb n="N020"/>Lob verdient das böse Paar in der Oper. Fräulein
      <lb n="N021"/>v. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mildenburg</rs>
               </hi>, als <rs type="person">Eglantine</rs> eine Erscheinung
      <lb n="N022"/>von dämonischer Schönheit, erwies sich ihrer schwierigen
      <lb n="N023"/>Rolle in Gesang und Spiel vollauf gewachsen. Ihr zur
      <lb n="N024"/>Seite stand- — mehr als gediegener Sänger, denn als
      <lb n="N025"/>teuflischer Bösewicht — Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Demuth</rs>
               </hi>, der stimmkräftige,
      <lb n="N026"/>erprobte Gesangskünstler. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Slezak</rs>
               </hi>, unser hoch-
      <lb n="N027"/>gewachsener schmucker Heldentenor, schien in der unge-
      <lb n="N028"/>wohnten Rolle des <rs type="person">Adolar</rs> noch etwas befangen und un-
      <lb n="N029"/>sicher, führte aber die Glanznummern derselben mit
      <lb n="N030"/>bestem Gelingen durch. Eine der schwierigsten Rollen,
      <lb n="N031"/>
               <rs type="person">Euryanthe</rs>, war Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Förster-Lauterer</rs>
               </hi> zu-
      <lb n="N032"/>gefallen. Mit sichtlichem Eifer hat sie sich dieser
      <lb n="N033"/>Aufgabe unterzogen, leider reichte ihre Stimme nicht überall
      <lb n="N034"/>aus, in welchem Falle sie durch übertrieben heftige Mimik
      <lb n="N035"/>und Gesticulation sich zu helfen suchte. Ganz zweckmäßig
      <lb n="N036"/>waren auch die kleineren Rollen des <rs type="person">König</rs>s, des <rs type="person">Rudolph</rs>
               <lb n="N037"/>und der <rs type="person">Bertha</rs> mit Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mayer</rs>
               </hi>, Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Preuß</rs>
               </hi> und
      <lb n="N038"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kittel</rs>
               </hi> besetzt. Die obengenannten Darsteller
      <lb n="N039"/>der Hauptpartien wurden nach jedem Actschluß gerufen.
      <lb n="N040"/>Hoffentlich blüht der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ von heute an eine
      <lb n="N041"/>etwas rosigere Zukunft. </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
