<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a"/>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title/>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1903.10.30-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1903.10.30-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p facs="#facs_1_region_1675675624456_227">
               <lb n="N001"/>Nr. 14072. <rs type="place">Wien</rs>, Freitag, den 30. Oktober <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1675675669131_230">
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hektor <rs type="person">Berlioz</rs>.
      <lb n="N003"/>(Zu seinem hundertsten Geburtstag.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. So mißmutig hohes Alter uns auch stimmen
      <lb n="N005"/>mag, ich denke doch mit Freuden daran zurück, daß ich
      <lb n="N006"/>vor nahezu sechzig Jahren <rs type="person">Berlioz</rs> kennen gelernt und
      <lb n="N007"/>eine volle Woche hindurch von früh bis abends sein
      <lb n="N008"/>willkommener täglicher Begleiter gewesen bin. <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N009"/>erschien damals in <rs type="place">Prag</rs> als ein strammer, tatkräftiger
      <lb n="N010"/>Vierziger mit buschigem dunklem Löwenhaupt; mitteilsam,
      <lb n="N011"/>unternehmend, hoffnungsfroh. Von diesem will ich in diesen
      <lb n="N012"/>Blättern erzählen. Diejenigen gewiß nicht zahlreichen
      <lb n="N013"/>Leser, denen aus früheren Aufsätzen von mir manches
      <lb n="N014"/>davon bekannt sein dürfte, wollen dies mit der Erwägung
      <lb n="N015"/>entschuldigen, daß gerade ein Jubiläumsartikel eine mög-
      <lb n="N016"/>ichst vollständige zusammenfassende Darstellung erheischt.
      <lb n="N017"/>Eine Charakteristik und Würdigung der Tondichtungen
      <lb n="N018"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>' soll später nachfolgen.
      <lb n="N019"/>Hektor <rs type="person">Berlioz</rs> war im Januar <date month="0" day="0" year="0">1846</date> nach <rs type="place">Prag</rs> ge-
      <lb n="N020"/>kommen und gab da eine Reihe von Konzerten. Der Name
      <lb n="N021"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> war dem <rs type="place">Prag</rs>er Publikum so gut wie unbekannt.
      <lb n="N022"/>Nur unser kleiner Kreis, dessen Brevier <rs type="person">Schumann</rs>s Auf
      <lb n="N023"/>sätze in der <rs type="place">Leipzig</rs>er „<rs type="bibl">Neuen Zeitschrift für Musik</rs>“
      <lb n="N024"/>bildeten, schwärmte im vorhinein für den genialen Fran-
      <lb n="N025"/>osen. Wir waren voreingenommen durch die enthusiasti-
      <lb n="N026"/>chen Kritiken <rs type="person">Schumann</rs>s, R. <rs type="person">Griepenkerl</rs>s, Dr. <rs type="person">Becher</rs>s
      <lb n="N027"/>und die Schilderungen <rs type="person">Heine</rs>s. Von <rs type="person">Berlioz</rs>' Kom-
      <lb n="N028"/>positionen besaßen wir nur das vierhändige <rs type="bibl">Arrange</rs>-
      <lb n="N029"/>
               <rs type="bibl">ment der „Lear“-Ouvertüre</rs> und die Lisztsche <rs type="bibl">Klavier</rs>-
      <lb n="N030"/>
               <rs type="bibl">bearbeitung der <hi rendition="#em">Sinfonie fantastique</hi>
               </rs>, welche unermüdlich
      <lb n="N031"/>durchgepaukt wurden. <rs type="person">Ambros</rs> und ich kamen täglich zu
      <lb n="N032"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> in den Gasthof „zum blauen Stern“ und beglei-
      <lb n="N033"/>teten ihn in die Proben; wir waren willkommen als
      <lb n="N034"/>enthusiastische Anhänger, ich überdies als brauchbarer</p>
            <p facs="#facs_1_region_1675675692091_233">
               <lb n="N001"/>Dolmetsch und Uebersetzer. <rs type="person">Berlioz</rs> verstand kein Wort
      <lb n="N002"/>
               <rs type="place">Deutsch</rs> und das <rs type="place">Französisch</rs>e war damals unter den
      <lb n="N003"/>Musikern <rs type="place">Prag</rs>s sehr wenig verbreitet. <rs type="person">Berlioz</rs> kam in
      <lb n="N004"/>Begleitung einer schönen, glutäugigen Spanierin, Mari-
      <lb n="N005"/>quita <rs type="person">Rezio</rs>, die er für seine Frau ausgab. Es war daher
      <lb n="N006"/>verzeihlich, daß wir sie für seine aus <rs type="person">Heine</rs>s Erzählungen
      <lb n="N007"/>uns bekannte und teure Gemahlin, die frühere Schau-
      <lb n="N008"/>spielerin Miss <rs type="person">Smithson</rs>, hielten. Als aber <rs type="person">Ambros</rs> gleich
      <lb n="N009"/>bei der ersten Begegnung seine Freude darüber aussprach,
      <lb n="N010"/>neben <rs type="person">Berlioz</rs> auch das Urbild der „Double idée fixe“
      <lb n="N011"/>aus der <rs type="bibl">Phantastischen Symphonie</rs>, nämlich Miß
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">Smithson</rs>, zu erblicken, erhielt er mit einem strafenden
      <lb n="N013"/>Blick die Antwort: „Die hier ist meine zweite Frau; Miß
      <lb n="N014"/>
               <rs type="person">Smithson</rs> ist gestorben.“ In Wahrheit lebte seine Frau,
      <lb n="N015"/>lebte lange noch, während <rs type="person">Berlioz</rs> mit seiner schönen
      <lb n="N016"/>Spanierin <rs type="place">Deutschland</rs> und <rs type="place">Oesterreich</rs> durchzog. Der
      <lb n="N017"/>Mann mit der Löwenmähne und dem gewaltigen Adler-
      <lb n="N018"/>blick stand widerstandslos unter dem Pantoffel der Señora.
      <lb n="N019"/>Bei aller Ehrfurcht vor <rs type="person">Berlioz</rs> berührte es uns doch
      <lb n="N020"/>komisch, wenn sie mit stolz zurückgeworfenem Kopf ihn an-
      <lb n="N021"/>herrschte: „Hektor, meine Mantille!“ „Hektor, meine Hand-
      <lb n="N022"/>schuhe!“ Worauf dann Hektor mit der Unterwürfigkeit eines
      <lb n="N023"/>schüchternen Liebhabers ihr schnell die Mantille umhängte
      <lb n="N024"/>und die Handschuhe brachte. Für die Besorgungen
      <lb n="N025"/>des täglichen Lebens, des geschäftlichen Verkehres war sie,
      <lb n="N026"/>die ebenso sparsam, als er großmütig mit dem Gelde umging,
      <lb n="N027"/>ihrem unpraktischen Hektor allerdings ganz nützlich. „Quel
      <lb n="N028"/>bonheur pour Hector, que je suis sa femme!“ rief sie
      <lb n="N029"/>einmal, als ich ihr den Voranschlag der Konzertauslagen
      <lb n="N030"/>übersetzte, den sie mit kühnen Federstrichen reduzierte.
      <lb n="N031"/>„Quel bonheur“ war für <rs type="person">Berlioz</rs> leider nicht ungetrübt.
      <lb n="N032"/>Im Anfang ihres Zusammenlebens quälte sie ihn mit der
      <lb n="N033"/>Prätension, in seinen Konzerten als Sängerin aufzutreten,
      <lb n="N034"/>was er — doch noch mehr Musiker als Anbeter— nach einigen
      <lb n="N035"/>mißglückten Versuchen einstellen mußte. Später, als er nach
      <lb n="N036"/>dem Tode seiner Frau die <rs type="person">Rezio</rs> heiratete, litt er un-
      <lb n="N037"/>säglich unter der unheilbaren, entsetzlichen Krankheit,
      <lb n="N038"/>welche langsam, wie mit stumpfer Säge, ihr Leben zerschnitt.
      <lb n="N039"/>Während seines <rs type="place">Prag</rs>er Aufenthaltes war <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N040"/>unser einziger Gedanke, unsere einzige Beschäftigung. Ich</p>
            <p facs="#facs_1_region_1675675702984_236">
               <lb n="N001"/>führte ihn auch zu meinem Meister <rs type="person">Tomaschek</rs>, dem Musik-
      <lb n="N002"/>papst von <rs type="place">Prag</rs>, den zu besuchen jeder fremde Tonkünstler
      <lb n="N003"/>für Pflicht hielt. Als wäre es gestern, sehe ich mich mit
      <lb n="N004"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> in sonnig glitzerndem Wintermorgen über die
      <lb n="N005"/>Moldaubrücke wandern, jenseits welcher der Generalbaß
      <lb n="N006"/>in Person residierte. <rs type="person">Berlioz</rs> hatte sich fest in mich „ein-
      <lb n="N007"/>gehängt“; ich litt unter dem vernichtenden Bewußtsein
      <lb n="N008"/>dieser Auszeichnung so sehr, daß ich förmlich fürchtete,
      <lb n="N009"/>Bekannten zu begegnen.
      <lb n="N010"/>Wenige Schritte vor der kontrapunktischen Residenz
      <lb n="N011"/>eröffnete mir <rs type="person">Berlioz</rs> mit liebenswürdiger Nonchalance, er
      <lb n="N012"/>habe in seinem Leben den Namen „<rs type="person">Tomaschek</rs>“ nicht ge-
      <lb n="N013"/>hört, noch weniger kenne er eine Note dieses Autors. Jetz
      <lb n="N014"/>galt es, in gedrängtester Kürze meinem Fremden das ihm
      <lb n="N015"/>fehlende musikgeschichtliche Kapitel „<rs type="person">Tomaschek</rs>“ beizu-
      <lb n="N016"/>bringen. Um ihn nicht durch die vielen Titel zu verwirren,
      <lb n="N017"/>wiederholte ich ihm schließlich mit Nachdruck, daß Tomaschek
      <lb n="N018"/>auf ein (in der Tat vortreffliches) <rs type="bibl">Requiem</rs> besonderen
      <lb n="N019"/>Wert lege. Wir traten ein, und es spielte sich eine jener
      <lb n="N020"/>halb peinlichen, halb komischen Szenen ab, welche man
      <lb n="N021"/>„Dolmetschen“ nennt. Dies brockenweise Hinüber- und
      <lb n="N022"/>Herübertragen unerheblicher und doch oft schwierig wieder-
      <lb n="N023"/>zugebender Sätze wurde durch die etwas verlegene Span-
      <lb n="N024"/>nung zwischen dem Altkonservativen und dem Kunstrevolu-
      <lb n="N025"/>tionär gerade nicht erfreulicher. Glücklicherweise vergaß
      <lb n="N026"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> sein Stichwort nicht, und rühmte sofort die beson-
      <lb n="N027"/>dere Genugtuung, den Schöpfer des „herrlichen <rs type="bibl">Requiem</rs>s“
      <lb n="N028"/>persönlich kennen zu lernen. Der durch Vereinsamung etwas
      <lb n="N029"/>schroff gewordene alte Herr nahm diese Huldigung mit
      <lb n="N030"/>echtem Kopfnicken und der Erklärung hin, <rs type="person">Berlioz</rs>' nächstes
      <lb n="N031"/>Konzert besuchen zu wollen. „Il a l'air bien enchante
      <lb n="N032"/>de lui-même“, war das Einzige, was <rs type="person">Berlioz</rs> nach einigem
      <lb n="N033"/>Nachdenken über die neue Bekanntschaft äußerte.
      <lb n="N034"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>' Konzerte erregten in <rs type="place">Prag</rs> einen unerhörten
      <lb n="N035"/>Enthusiasmus. Das letzte Konzert, in welchem <rs type="person">Berlioz</rs> den
      <lb n="N036"/>(sonst überall unterdrückten) fünften Satz der <rs type="bibl">Sinfonie</rs>
               <lb n="N037"/>
               <rs type="bibl">fantastique</rs> aufführte, habe ich trotzdem versäumt. Ich
      <lb n="N038"/>wollte — da sich mir gerade jetzt die Gelegenheit bot —
      <lb n="N039"/>doch noch lieber <rs type="place">Wien</rs> kennen lernen, als die <rs type="bibl">Ronde de</rs>
               <lb n="N040"/>
               <rs type="bibl">Sabbat</rs> von <rs type="person">Berlioz</rs>. In Wien hatte ich die freudige</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p facs="#facs_2_region_1676910927121_209">
               <lb n="N001"/>Ueberraschung, folgende darauf bezügliche Zeilen von
      <lb n="N002"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> zu erhalten: „<rs type="person">Henri IV.</rs> écrivait: Pends toi
      <lb n="N003"/>Crillon, nous avons vaincu à Arques et
      <lb n="N004"/>tu n'y étais pas. Notre Sabbat a été exécuté
      <lb n="N005"/>mardi dernier; cependant je ne vous engage pas à vous
      <lb n="N006"/>pendre, car il peut aller beaucoup mieux. Mille amitiés,
      <lb n="N007"/>et revenez nous vite!“ Was in <rs type="place">Prag</rs> unsere Begeisterung
      <lb n="N008"/>für <rs type="person">Berlioz</rs>'s Musik noch befestigte und belebte, war der
      <lb n="N009"/>persönliche Umgang mit ihm, der Eindruck seiner liebens-
      <lb n="N010"/>würdigen, edlen Persönlichkeit. Sein künstlerisches Ideal
      <lb n="N011"/>erfüllte ihn völlig; die Verwirklichung dessen, was er in
      <lb n="N012"/>glühendem, nie befriedigtem Drang als schön und groß
      <lb n="N013"/>empfand, bildete sein einzig Ziel und Streben. In seiner
      <lb n="N014"/>Kunst, mag man sie nun abschätzen wie man wolle, lag
      <lb n="N015"/>eine großartige Redlichkeit. Alles Eigennützige, Kleinliche
      <lb n="N016"/>lag dem Manne mit dem Jupiter-Kopfe fern. Für das Große
      <lb n="N017"/>und Kühne seiner ganzen Richtung und für einzelne hohe
      <lb n="N018"/>Schönheiten seiner Musik heute noch empfänglich, bin
      <lb n="N019"/>ich doch mit den Jahren von dem maßlosen Enthusiasmus
      <lb n="N020"/>jener <rs type="place">Prag</rs>er Jugendzeit zurückgekommen. Noch stärker war
      <lb n="N021"/>dies bei R. <rs type="person">Schumann</rs> der Fall. Er hatte mehrere Jahre
      <lb n="N022"/>vor <rs type="person">Berlioz</rs>' Erscheinen in <rs type="place">Deutschland</rs> eine eingehend analy-
      <lb n="N023"/>sierende Kritik über die <rs type="bibl">Sinfonie fantastique</rs> geschrieben,
      <lb n="N024"/>auf Grund des <rs type="person">Liszt</rs>schen Klavierauszuges. Diese,
      <lb n="N025"/>von Begeisterung über <rs type="person">Berlioz</rs>' Genie überschäumende
      <lb n="N026"/>Kritik beschloß er mit den schönen Worten: „Und ist seine
      <lb n="N027"/>unst ein flammendes Schwert, so sei mein Wort die ver-
      <lb n="N028"/>wahrende Scheide.“ Nach der Bekanntschaft mit <rs type="person">Berlioz</rs>'
      <lb n="N029"/>späteren Werken hat <rs type="person">Schumann</rs> seinen Enthusiasmus dafür
      <lb n="N030"/>stark abgekühlt, ja förmlich auf Eis gestellt. Schon im
      <lb n="N031"/>Jahre <date month="0" day="0" year="0">1847</date> als ich <rs type="person">Schumann</rs> in <rs type="place">Dresden</rs> besuchte,
      <lb n="N032"/>äußerte er, sartastisch lächelnd: „Ihr <rs type="place">Prag</rs>er ward ja über
      <lb n="N033"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> ganz aus dem Häuschen!“ Ja, durfte ich ent-
      <lb n="N034"/>gegnen, wer hat denn angefangen?
      <lb n="N035"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> selbst habe ich fünfzehn Jahre später, im Sommer
      <lb n="N036"/>
               <date month="0" day="0" year="0">1860</date>, in <rs type="place">Paris</rs> besucht. Diese <choice>
                  <corr/>
                  <sic>krä ig</sic>
               </choice> aufrechte Gestalt, dieses
      <lb n="N037"/>königliche Haupt mit den Adleraugen — ich sollte sie sehr
      <lb n="N038"/>verändert wiederfinden. Hätte ich <rs type="person">Berlioz</rs> irgendwo anders
      <lb n="N039"/>als in seiner entlegenen Wohnung, Rue du Calais 4,
      <lb n="N040"/>wiedergefunden, ich würde in schwerlich erkannt haben.</p>
            <p facs="#facs_2_region_1676910935243_212">
               <lb n="N001"/>Zwar hob die Blässe seines eingesunkenen Gesichts und
      <lb n="N002"/>das gänzlich erbleichte Haar den feinen Schnitt seiner Züge
      <lb n="N003"/>noch plastischer hervor, aber die Kraft und Frische von
      <lb n="N004"/>ehemals waren geschwunden. Trüb und leidend blickte sein
      <lb n="N005"/>Auge, nur in seltenen Augenblicken an das alte Feuer
      <lb n="N006"/>mahnend. Eine voluminöse Partitur lag vor <rs type="person">Berlioz</rs> auf-
      <lb n="N007"/>geschlagen. Womit er jetzt beschäftigt sei? „Je suis
      <lb n="N008"/>ccupé à souffrir,“ lautete die rührend traurige Antwort.
      <lb n="N009"/>Hand in Hand mit seinem körperlichen Leiden ging eine
      <lb n="N010"/>tiefe Verstimmung des Gemüts, eine zunehmende Ver-
      <lb n="N011"/>bitterung und Vereinsamung. Hielt doch nur sein glänzendes
      <lb n="N012"/>Wirken als Kritiker die <rs type="place">Paris</rs>er in Respekt; der Komponist
      <lb n="N013"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> blieb ignoriert und verspottet. Wollte er seine
      <lb n="N014"/>Kompositionen hören, so mußte er nach <rs type="place">Deutschland</rs> gehen.
      <lb n="N015"/>Die Tage in <rs type="place">Prag</rs> und <rs type="place">Wien</rs> dünkten ihn ein goldener
      <lb n="N016"/>Traum. Eben von seinem alljährlichen Sommerausflug
      <lb n="N017"/>aus <rs type="place">Baden-Baden</rs> zurückgekehrt, erzählte <rs type="person">Berlioz</rs>, wie
      <lb n="N018"/>sehr der Erfolg seiner dortigen Konzerte, trotz
      <lb n="N019"/>der unsäglichen Mühe der Vorbereitungen, ihn er-
      <lb n="N020"/>freue. In <rs type="place">Paris</rs> fühle er sich dann durch den
      <lb n="N021"/>Kontrast doppelt schn wer bedrückt; sein besseres Ich sei ver-
      <lb n="N022"/>loren, „dans ce monde perdu et corrompu“. Mit Ver-
      <lb n="N023"/>achtung sprach er von den Musikzuständen in <rs type="place">Paris</rs>, mit
      <lb n="N024"/>zorniger Heftigkeit gegen die „ „Zukunftsmusiker“ in <rs type="place">Deutsch</rs>-
      <lb n="N025"/>
               <rs type="place">land</rs>, mit denen er nichts gemein habe. Entschieden wehrte
      <lb n="N026"/>er jeden Zuspruch, jede Hoffnung auf eine bessere Zeit
      <lb n="N027"/>ab: „J'ai pris mon parti.“ Unvergeßlich ist mir dieser
      <lb n="N028"/>Seufzer schmerzlichster Resignation. Und er hatte nicht zu
      <lb n="N029"/>schwarz gesehen; es war ihm nicht beschieden, einen
      <lb n="N030"/>günstigen Umschwung der öffentlichen Meinung in seinem
      <lb n="N031"/>Vaterlande zu erleben. Erst nach seinem Tode begann man
      <lb n="N032"/>ihn dort zu feiern, wobei man jetzt beinahe von einem
      <lb n="N033"/>Extrem ins andere, von Mißachtung in Vergötterung
      <lb n="N034"/>verfällt.
      <lb n="N035"/>Es war im Dezember <date month="0" day="0" year="0">1866</date>, als <rs type="person">Berlioz</rs> auf Anregung
      <lb n="N036"/>
               <rs type="person">Herbeck</rs>s in <rs type="place">Wien</rs> eintraf, um sein hier noch unbekanntes
      <lb n="N037"/>Hauptwerk „<rs type="bibl">Faust's Verdammung</rs>“ zu dirigieren. Der Anblick
      <lb n="N038"/>des Mannes schnitt seinen Freunden ins Herz. Er hatte in
      <lb n="N039"/>den letzten Jahren erschreckend gealtert. Die ehedem kräftige
      <lb n="N040"/>und elastische Gestalt war von physischen und moralischen </p>
            <p facs="#facs_2_region_1676910940832_215">
               <lb n="N001"/>Leiden gebrochen; das sonst so feurige Adlerauge blickte
      <lb n="N002"/>matt und resigniert unter dem grauen Haarwald; mit
      <lb n="N003"/>sichtlicher Anstrengung dirigierte er das von <rs type="person">Herbeck</rs> sorg-
      <lb n="N004"/>fältig vorbereitete Werk. Sein Blick erhellte sich, als
      <lb n="N005"/>brausender Beifall ihn begrüßte. Aber so enthusiastisch der
      <lb n="N006"/>Beifall nach „<rs type="bibl">Fausts Verdammung“</rs> auch klang, er schien
      <lb n="N007"/>doch mehr der außerordentlichen Persönlichkeit des be-
      <lb n="N008"/>rühmten Tondichters zu gelten als dem Werke selbst. Hätte
      <lb n="N009"/>sonst dieses durch volle <hi rendition="#em">zwanzig</hi> Jahre hier unwieder-
      <lb n="N010"/>holt, ja gänzlich verschollen bleiben können?
      <lb n="N011"/>Noch einmal sollte ich <rs type="person">Berlioz</rs> in <rs type="place">Paris</rs> wiedersehen:
      <lb n="N012"/>im Frühling <date month="0" day="0" year="0">1867</date>. Als musikalischer Juror zur Welt-
      <lb n="N013"/>ausstellung dahin abgesendet, hatte ich auch an den
      <lb n="N014"/>Sitzungen über die beste der eingesandten Friedens-
      <lb n="N015"/>hymnen teilzunehmen. Der 85jährige <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi> präsidierte.
      <lb n="N016"/>Ich kam neben <rs type="person">Berlioz</rs> zu sitzen, der mir noch grollender,
      <lb n="N017"/>düsterer erschien, als bei meinem letzten Besuch im Jahre
      <lb n="N018"/>
               <date month="0" day="0" year="0">1860</date>. Der Tod seines einzigen Sohnes <rs type="person">Louis</rs>, der fern
      <lb n="N019"/>von der Heimat auf einem Ostindienfahrer sein Ende ge
      <lb n="N020"/>funden hatte, war dem Vater schmerzlich tief in die Seele
      <lb n="N021"/>gedrungen; gleichzeitig erregten die sich täglich erneuernden
      <lb n="N022"/>Schwierigkeiten gegen die projektierte Aufführung seiner
      <lb n="N023"/>„<rs type="bibl">Trojaner</rs>“ <rs type="person">Berlioz</rs>' schwärzesten Unmut. Er war so
      <lb n="N024"/>menschenfeindlich geworden, daß man ihn nicht gern mit
      <lb n="N025"/>einem Besuch behelligte. Doch brachten mich, wie erwähnt,
      <lb n="N026"/>die Sitzungen über die Preisfriedenshymne in seine un-
      <lb n="N027"/>mittelbare Nähe. Entrüstet über die „besten“ dieser Kom-
      <lb n="N028"/>positionen schüttelte Berlioz sein graues Löwenhaupt, schlug
      <lb n="N029"/>auf den Tisch und rief: „Wir sind nicht da, um Gassen-
      <lb n="N030"/>hauer zu krönen!" <rs type="person">Berlioz</rs> lebte völlig einsam. Er be-
      <lb n="N031"/>hauptete, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rossini</rs>
               </hi> niemals gesprochen zu haben. „C'est
      <lb n="N032"/>un viel homme, qui rit de tout et se moque de tout.“
      <lb n="N033"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi> nannte er den größten Egoisten; „ce n'est pas
      <lb n="N034"/>un artiste“. Von R. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wagner</rs>
               </hi>, der (mit <rs type="person">Klindworth</rs>)
      <lb n="N035"/>ihm den ersten Akt von „<rs type="bibl">Tristan</rs>“ vorgespielt hatte, äußerte
      <lb n="N036"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> nur: „Il est fou, totalement fou!“
      <lb n="N037"/>Ich habe <rs type="person">Berlioz</rs>' echter, tiefer Künstlernatur, seinem
      <lb n="N038"/>warmen, trotz unsäglichen Leidens und zunehmender Ver-
      <lb n="N039"/>bitterung weichen, ehrlichen Gemüt stets ein pietätvolles
      <lb n="N040"/>dankbares Andenken bewahrt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
