<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a"/>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title/>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1903.10.31-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1903.10.31-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1903.10.31-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_4">
         <graphic url="1903.10.31-0004.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_5">
         <graphic url="1903.10.31-0005.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p facs="#facs_1_region_1676634560653_154">
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676634563834_157">
               <lb n="N001"/>Nr. 14073. <rs type="place">Wien</rs>, Samstag, den 31. Oktober <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676634570982_160">
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hektor <rs type="person">Berlioz</rs>.
      <lb n="N003"/>(Zu seinem hundertsten Geburtstag.)
      <lb n="N004"/>II.*
      <lb n="N005"/>Ed. H. Eines Tages erlaubte ich mir in <rs type="place">Prag</rs> die
      <lb n="N006"/>Frage an <rs type="person">Berlioz</rs> zu richten, ob er nicht an die Abfassung
      <lb n="N007"/>von Memoiren denke? <rs type="person">Berlioz</rs> antwortete sofort bejahend.
      <lb n="N008"/>Er wolle seine Autobiographie demnächst in Angriff
      <lb n="N009"/>nehmen; doch werde sie so rücksichtslos wahr ausfallen,
      <lb n="N010"/>daß an ihre Veröffentlichung bei seinen Lebzeiten nicht zu
      <lb n="N011"/>denken sei. Beides hat sich als wahr erwiesen. <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N012"/>begann die Abfassung seiner „<rs type="bibl">Memoiren</rs>“ schon <date month="0" day="0" year="0">1848</date> in
      <lb n="N013"/>
               <rs type="place">London</rs> und schloß sie am Neujahrstag <date month="0" day="0" year="0">1865</date>, also vier
      <lb n="N014"/>Jahre vor seinem Tode. Erschienen sin and sie erst im
      <lb n="N015"/>Jahre <date month="0" day="0" year="0">1870</date>. Dieses Buch, eine der merkwürdigsten Auto-
      <lb n="N016"/>biographien, hat seither durch die Veröffentlichung von
      <lb n="N017"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>’ Korrespondenz eine höchst dankenswerte Vervoll-
      <lb n="N018"/>ständigung erhalten. Die „<rs type="bibl">Correspondance inédite</rs>“ enthielt
      <lb n="N019"/>150 Briefe von <rs type="person">Berlioz</rs> an Freunde und Kunstgenossen.
      <lb n="N020"/>Ihr folgte <date month="0" day="0" year="0">1882</date> ein Band „<rs type="bibl">Lettres intimes</rs>“, 141 an der
      <lb n="N021"/>Zahl. Sie sind sämtlich an Humbert <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ferrand</rs>
               </hi> in
      <lb n="N022"/>
               <rs type="place">Paris</rs> gerichtet, welchen <rs type="person">Gounod</rs> in seinem Vorwort als
      <lb n="N023"/>den vertrautesten Freund <rs type="person">Berlioz</rs>’ bezeichnet. Aus diesen
      <lb n="N024"/>drei einander ergänzenden Büchern gewinnen wir ein
      <lb n="N025"/>vollständiges Bild von <rs type="person">Berlioz</rs>’ Leben. Wenn man an
      <lb n="N026"/>*) Siehe Nr. 14072 der „<rs type="bibl">Neuen Freien Presse</rs>“ vom
      <lb n="N027"/>30. Oktober <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676634579203_163">
               <lb n="N001"/>seiner reichhaltigen Selbstbiographie etwas beklagen darf,
      <lb n="N002"/>so ist es die übergroße, gar viele Leser abschreckende Aus-
      <lb n="N003"/>dehnung. Es gehört schon ein sehr lebhaftes Interesse für
      <lb n="N004"/>den Autor dazu, um sich durch mehr als 500 Seiten
      <lb n="N005"/>größten Oktavformats mit seinen geringfügigsten Zufällen
      <lb n="N006"/>zu beschäftigen.
      <lb n="N007"/>Das Merkwürdigste in <rs type="person">Berlioz</rs>’ Biographie ist ohne
      <lb n="N008"/>Zweifel seine Jugendzeit. Hektor <rs type="person">Berlioz</rs>, geboren am
      <lb n="N009"/>11. Dezember <date month="0" day="0" year="0">1803</date> in <rs type="place">Côte-Saint-André</rs>, einem Städtchen
      <lb n="N010"/>zwischen <rs type="place">Lyon</rs> und <rs type="place">Grenoble</rs>, war der Sohn eines ver-
      <lb n="N011"/>dienstvollen, geachteten <rs type="person">Arztes</rs> daselbst. Man erzieht ihn
      <lb n="N012"/>natürlich im katholischen Glauben, „einer reizenden
      <lb n="N013"/>Religion, seitdem sie niemanden mehr verbrennt“. Sie
      <lb n="N014"/>machte ganze sieben Jahre lang seine größte Seligkeit
      <lb n="N015"/>aus; später hat er sich mit ihr überworfen. <rs type="person" continued="true">Hektors</rs>
               <lb n="N016"/>
               <rs type="person" continued="true">Vater</rs> war ein sehr aufgeklärter Mann, der nichtsdesto-
      <lb n="N017"/>weniger seiner bigotten <rs type="person">Frau</rs> förmlich versprochen hatte,
      <lb n="N018"/>den <rs type="person">Sohn</rs> niemals vom strengen Glauben abwendig zu
      <lb n="N019"/>machen. Er ließ ihn sogar manchmal den Katechismus
      <lb n="N020"/>aufsagen — „eine Gewissenhaftigkeit oder philosophische
      <lb n="N021"/>Gleichgiltigkeit“, zu welcher sich <rs type="person">Hektor</rs> seinem eigenen
      <lb n="N022"/>
               <rs type="person">Sohn</rs>e gegenüber für unfähig erklärt. <rs type="person">Hektors Vater</rs>
               <lb n="N023"/>unterrichtete ihn mit größter Sorgfalt selbst und aus-
      <lb n="N024"/>schließlich, konnte ihm aber niemals Geschmack an den
      <lb n="N025"/>klassischen Studien beibringen. Hingegen schwärmte
      <lb n="N026"/>der <rs type="person">Junge</rs> für Landkarten und Reisebeschreibungen,
      <lb n="N027"/>welche seiner Phantasie ein unermeßliches Feld eröffneten.
      <lb n="N028"/>Er war zwölf Jahre alt, als er gleichzeitig die zwei
      <lb n="N029"/>großen Passionen seines Lebens kennen lernte: die Musik
      <lb n="N030"/>und die Liebe. Gegenstand der letzteren war ein schönes
      <lb n="N031"/>achtzehnjähriges Mädchen, das <rs type="person">Hektor</rs> auf dem Landsitze
      <lb n="N032"/>seines Onkels, <rs type="place">Meylan</rs> an der <rs type="place">savoyisch</rs>en Grenze, kennen
      <lb n="N033"/>lernte. <rs type="person">Estella</rs> (schon der Name entzückte ihn) hatte
      <lb n="N034"/>natürlich nur ein mitleidiges Lächeln für die heftige
      <lb n="N035"/>Leidenschaft des <rs type="person">Knaben</rs>, der seinerseits dieses Jugend-
      <lb n="N036"/>ideal niemals vergessen hat. Mit ergreifender Wahrheit
      <lb n="N037"/>schildert er die Qualen dieser leidenschaftlichen ersten
      <lb n="N038"/>Liebe. In dieselbe Zeit fielen seine ersten, unbeholfenen
      <lb n="N039"/>Versuche in der Komposition. Etwas früher hatte er unter
      <lb n="N040"/>Anleitung seines <rs type="person">Vater</rs>s das Flageolet und die Flöte
      <lb n="N041"/>spielen gelernt, hierauf auch die Guitarre. Dies waren
      <lb n="N042"/>die drei ersten Instrumente, durch welche <rs type="person">Berlioz</rs> in die </p>
            <p facs="#facs_1_region_1676634588312_166">
               <lb n="N001"/>Musik eingeführt wurde, und die drei einzigen, die er in
      <lb n="N002"/>seinem Leben spielen gelernt! Gewiß der seltsamste Anfang
      <lb n="N003"/>und das dürftigste Material gerade für den Meister der
      <lb n="N004"/>großen Instrumentaleffekte und Orchesterkombinationen!
      <lb n="N005"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> freut sich übrigens, daß sein <rs type="person">Vater</rs> ihn nicht im
      <lb n="N006"/>Klavierspielen unterrichten ließ: „Ich wäre sonst wahr-
      <lb n="N007"/>scheinlich ein gefürchteter Pianist geworden, wie vierzig-
      <lb n="N008"/>tausend andere.“ Seine ersten Kompositionsversuche
      <lb n="N009"/>trugen, unter dem Einflusse der unglücklichen Liebe von
      <lb n="N010"/>
               <rs type="place">Meylan</rs>, den Stempel tiefster Melancholie; <rs type="person">Berlioz</rs> hat
      <lb n="N011"/>sie sämtlich vernichtet, nur die schwermütige Melodie zu
      <lb n="N012"/>einer Romanze aus „<rs type="bibl">Estella</rs>“ (!) von <rs type="person">Florian</rs>, rettete er
      <lb n="N013"/>später in den ersten Satz seiner „<rs type="bibl">Phantastischen Sym-</rs>
               <lb n="N014"/>
               <rs type="bibl">phonie</rs>“ (<date month="0" day="0" year="0">1829</date>) unverändert hinüber. Die Biographien
      <lb n="N015"/>großer Komponisten, insbesondere <rs type="person">Gluck</rs>s und <rs type="person">Haydn</rs>s,
      <lb n="N016"/>bildeten nun die Lieblingslektüre des jungen <rs type="person">Berlioz</rs>, der
      <lb n="N017"/>den Beruf des Tondichters als das höchste denkbare Glück
      <lb n="N018"/>träumte. Sein <rs type="person">Vater</rs> war anderer Ansicht und entschlossen,
      <lb n="N019"/>aus <rs type="person">Hektor</rs> einen Arzt zu machen.
      <lb n="N020"/>Um ihn für die medizinischen Studien vorzubereiten,
      <lb n="N021"/>begann der <rs type="person">Vater</rs> das riesige <rs type="bibl">Handbuch der Osteologie</rs>
               <lb n="N022"/>von <rs type="person">Munzo</rs> mit ihm durchzunehmen. <rs type="person">Hektor</rs> empfand den
      <lb n="N023"/>größten Widerwillen dagegen, und nur das Versprechen,
      <lb n="N024"/>man werde ihm eine wertvolle Flöte mit allen neuartigen
      <lb n="N025"/>Klappen aus <rs type="place">Lyon</rs> kommen lassen, ermutigte ihn, diesen
      <lb n="N026"/>Widerwillen vorläufig noch zu bekämpfen. Mit neunzehn
      <lb n="N027"/>Jahren verließ er schweren Herzens das Vaterhaus, um
      <lb n="N028"/>in <rs type="place">Paris</rs> die medizinische Schule zu besuchen. Der erste
      <lb n="N029"/>Anblick der zerstückelten Leichen im Seziersaale erfüllte ihn
      <lb n="N030"/>mit solchem Grausen, daß er zum offenen Fenster hinaus-
      <lb n="N031"/>sprang und lief, so weit ihn seine Füße trugen. Sein
      <lb n="N032"/>Kollege und Stubengenosse <rs type="person">Robert</rs> erschöpfte seine Bered-
      <lb n="N033"/>samkeit, um <rs type="person">Berlioz</rs> bald nachher zu einem zweiten Be-
      <lb n="N034"/>suche des anatomischen Saales zu bewegen. Und seltsamer-
      <lb n="N035"/>weise ließ ihn der gefürchtete Anblick diesmal unerschüttert,
      <lb n="N036"/>er empfand nichts weiter als kalten Ekel. Die medizinischen
      <lb n="N037"/>Studien wurden fortgesetzt, und <rs type="person">Berlioz</rs> gewöhnte sich
      <lb n="N038"/>bereits an den Gedanken, die große Zahl gemeinschädlicher
      <lb n="N039"/>Aerzte noch um einen Unglücklichen zu vermehren — als
      <lb n="N040"/>ein Abend in der Großen Oper seinen Gedanken eine neue
      <lb n="N041"/>Wendung gab. Man spielte „<rs type="bibl">Die Danaïden</rs>“ von <rs type="person">Salieri</rs>:
      <lb n="N042"/>es war die erste Oper, welche <rs type="person">Berlioz</rs> hörte. Die ent-</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p facs="#facs_2_region_1676644592876_3451">
               <lb n="N001"/>zückende, berauschende Wirkung, welche auf den jungen
      <lb n="N002"/>Mann eindrang, steigerte sich mit jedem Besuche des 
      <lb n="N003"/>Opernhauses und erreichte ihren Gipfel bei der Aufführung
      <lb n="N004"/>von <rs type="person">Gluck</rs>s „<rs type="bibl">Iphigenie in Tauris</rs>“. Unter dem Eindruck
      <lb n="N005"/>dieser Vorstellung tat <rs type="person">Berlioz</rs> noch auf der Schwelle des
      <lb n="N006"/>Opernhauses den Schwur, trotz Vater und Mutter, Onkel
      <lb n="N007"/>und Tanten, nichts anderes zu werden, als Musiker. Er
      <lb n="N008"/>verschaffte sich Zutritt zu dem greisen <rs type="person">Lesueur</rs>, dem be-
      <lb n="N009"/>rühmten Komponisten der „<rs type="bibl">Barden</rs>“, welcher ihn unter
      <lb n="N010"/>seine Schüler aufnahm und stets mit aufrichtigem Wohl-
      <lb n="N011"/>wollen behandelte. Die Aufführung einer <rs type="bibl">Messe</rs>, auf welche
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> große Hoffnungen gesetzt, scheiterte an einer Probe,
      <lb n="N013"/>welche in Folge fehlerhaft ausgeschriebener Stimmen einem
      <lb n="N014"/>Charivari glich. <rs type="person">Berlioz</rs> machte sich sofort an eine Um-
      <lb n="N015"/>arbeitung der Partitur und verwendete drei Monate an-
      <lb n="N016"/>gestrengter Arbeit auf die eigenhändige Kopiatur aller
      <lb n="N017"/>Auflagstimmen. Doch fehlten ihm vollständig die Mittel,
      <lb n="N018"/>eine neue Aufführung zu bezahlen. Seine Bitte an <rs type="person" continued="true">Cha-</rs>
               <lb n="N019"/>
               <rs type="person" continued="true">teaubriand</rs> um ein Darlehen von zwölfhundert Francs
      <lb n="N020"/>wurde mit einigen höflichen Zeilen abgelehnt. Der Ver-
      <lb n="N021"/>zweiflung nahe, erhielt <rs type="person">Berlioz</rs> unerwartet Hilfe von einem
      <lb n="N022"/>enthusiastischen (später im äußersten Elende verstorbenen)
      <lb n="N023"/>Kunstfreunde, Namens <rs type="person">de Pons</rs>. Dieser lieh die nötigen
      <lb n="N024"/>zwölfhundert Francs, und die <rs type="bibl">Messe</rs> wurde mit vorzüg-
      <lb n="N025"/>lichen Kräften in der Kirche St. Roch aufgeführt. In-
      <lb n="N026"/>zwischen war die Spannung zwischen <rs type="person">Berlioz</rs> und seinen
      <lb n="N027"/>Eltern aufs äußerste gediehen; der <rs type="person">Vater</rs> erklärte, den ab-
      <lb n="N028"/>trünnigen <rs type="person">Sohn</rs> nicht mehr unterstützen zu wollen. Um
      <lb n="N029"/>den letzten Versuch zu wagen, eilte <rs type="person">Berlioz</rs> ins väterliche
      <lb n="N030"/>Haus zurück. Er fand eine eisige Aufnahme. Der <rs type="person">Vater</rs>
               <lb n="N031"/>erklärte, <rs type="person">Hektor</rs> müsse der Musik entsagen und dürfe nicht
      <lb n="N032"/>mehr nach <rs type="place">Paris</rs> zurück. <rs type="person">Berlioz</rs> verfiel darüber in eine
      <lb n="N033"/>an Stumpfsinn grenzende dumpfe Verzweiflung; er be-
      <lb n="N034"/>rührte keine Speise, sprach mit Niemandem und brachte die
      <lb n="N035"/>Tage entweder eingeschlossen auf seinem Zimmer oder in
      <lb n="N036"/>Wäldern umherirrend zu. Dieser Anblick ängstigte denn
      <lb n="N037"/>doch den <rs type="person">Vater</rs> und milderte seinen Starr-
      <lb n="N038"/>sinn. <rs type="person">Hektor</rs> dürfe wieder nach <rs type="place">Paris</rs> und zu seinen
      <lb n="N039"/>Musikstudien zurück, aber nur probeweise, für einige Zeit;
      <lb n="N040"/>falls er da keine künstlerischen Erfolge, keine Anerkennung
      <lb n="N041"/>seines Talentes zu erringen vermöchte, müsse er unweiger-</p>
            <p facs="#facs_2_region_1676644602692_3454">
               <lb n="N001"/>lich eine andere Laufbahn einschlagen. Diese Entscheidung
      <lb n="N002"/>sollte, der strengen <rs type="person">Mutter</rs> wegen, Geheimnis bleiben. In
      <lb n="N003"/>seinem Herzensjubel vermochte aber <rs type="person">Hektor</rs> nicht zu
      <lb n="N004"/>schweigen; er vertraute das Geheimnis der <rs type="person">Schwester</rs> an,
      <lb n="N005"/>und diese verriet es an die <rs type="person">Mutter</rs>. Letztere, von religiösen
      <lb n="N006"/>Vorurteilen vollständig befangen, hielt ihren <rs type="person">Sohn</rs> auf
      <lb n="N007"/>Erden entehrt und jenseits verdammt, wenn er sich einer
      <lb n="N008"/>mit dem Theater so eng verbundenen Kunst widme. Nach-
      <lb n="N009"/>dem sie ihre Drohungen machtlos abprallen sieht, wirft sie
      <lb n="N010"/>sich vor ihrem Sohne auf die Knie und beschwört ihn, der
      <lb n="N011"/>Musik zu entsagen. Er sucht sie zu beschwichtigen. Da
      <lb n="N012"/>springt die alte <rs type="person">Frau</rs> auf, ihm zurufend: „So ziehe hin!
      <lb n="N013"/>Entehre deinen Namen, töte mich und deinen <rs type="person">Vater</rs> durch
      <lb n="N014"/>Kummer und Schande! Ich verlasse das Haus. Du bist
      <lb n="N015"/>mein Sohn nicht mehr; ich fluche dir!“ Damit verschwand
      <lb n="N016"/>sie und flüchtete sich in ein entferntes Landhaus. Als un-
      <lb n="N017"/>mittelbar vor der Trennung <rs type="person">Hektor</rs> mit seinem <rs type="person">Vater</rs> sich
      <lb n="N018"/>dahin begab, um ein Lebewohl von ihr zu erbitten, lief
      <lb n="N019"/>sie davon, sobald sie die beiden erblickte.
      <lb n="N020"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> hat diese entsetzliche, unglaubliche Szene nie-
      <lb n="N021"/>mals vergessen; ihr schreibt er zumeist den Haß zu, der
      <lb n="N022"/>ihn seither gegen allen religiösen Fanatismus und frommen
      <lb n="N023"/>Unverstand erfüllte.
      <lb n="N024"/>Nach <rs type="place">Paris</rs> zurückgekehrt, nahm <rs type="person">Berlioz</rs> sofort seine
      <lb n="N025"/>Studien bei <rs type="person">Lesueur</rs> wieder auf und war vor allem be-
      <lb n="N026"/>müht, seine Schuld an <rs type="person">de Pons</rs> so schnell als möglich zu
      <lb n="N027"/>tilgen. Er erhielt vom Hause nur ein Monatsgeld von
      <lb n="N028"/>hundertundzwanzig Francs; dazu kam der bescheidene Er-
      <lb n="N029"/>trag einiger Flöten- und Guitarrelektionen. Trotzdem ge-
      <lb n="N030"/>lang es <rs type="person">Berlioz</rs>, indem er sich die größten persönlichen
      <lb n="N031"/>Entbehrungen auflegte, nach einigen Monaten sechshundert
      <lb n="N032"/>Francs zu ersparen und damit die Hälfte seiner Schuld
      <lb n="N033"/>abzuzahlen. Es ist eines der rührendsten und für <rs type="person">Berlioz</rs>’
      <lb n="N034"/>Charakter ehrenvollsten Bekenntnisse, daß er, um jene
      <lb n="N035"/>Schuld tilgen zu können, eine winzige Kammer im
      <lb n="N036"/>fünften Stockwerke mietete und, anstatt wie früher beim
      <lb n="N037"/>Restaurant zu dinieren, sich monatelang von Brot, Wein-
      <lb n="N038"/>trauben und Pflaumen nährte. Diese Mahlzeiten, 
      <lb n="N039"/>Preise von höchstens sechs bis acht Sous, verzehrt
      <lb n="N040"/>dem Pontneuf, zu Füßen der Statue <rs type="person">Heinrichs des</rs>
               <lb n="N041"/>
               <rs type="person">De Pons</rs>, von diesen Entbehrungen seines Freund</p>
            <p facs="#facs_2_region_1676644612654_3457">
               <lb n="N001"/>richtet und selbst in Geldverlegenheit, hatt den unglück-
      <lb n="N002"/>lichen Einfall, sich um die Bezahlung der zweiten Hälfte
      <lb n="N003"/>seines Darlehens direkt an <rs type="person">Hektors Vater</rs> zu wenden.
      <lb n="N004"/>Dieser Schritt wurde verhängnisvoll. <rs type="person">Vater Berlioz</rs>
               <lb n="N005"/>sendete zwar sofort die gewünschten sechshundert Francs
      <lb n="N006"/>an <rs type="person">de Pons</rs>, erklärte aber, seinen <rs type="person">Sohn</rs> nicht weiter zu
      <lb n="N007"/>unterstützen, falls dieser nicht unverzüglich die Künstler-
      <lb n="N008"/>laufbahn verlasse. Der alte <rs type="person">Herr</rs> fühlte längst Reue über
      <lb n="N009"/>seine Nachgiebigkeit; sein <rs type="person">Sohn</rs> hatte nun fünf Monate
      <lb n="N010"/>in <rs type="place">Paris</rs> zugebracht, ohne eine Stellung zu erlangen, einen
      <lb n="N011"/>Erfolg zu erringen; anstatt ein berühmter Komponist, war
      <lb n="N012"/>er in den Augen des <rs type="person">Vater</rs>s nichts geworden, als ein
      <lb n="N013"/>leichtsinniger Schuldenmacher und unpraktischer Phantast.
      <lb n="N014"/>
               <rs type="person">Hektor</rs> ließ aber nicht mehr ab von seinem Lebensideal;
      <lb n="N015"/>er blieb in <rs type="place">Paris</rs>, entschlossen, sich mit Hilfe einiger Lek-
      <lb n="N016"/>tionen und großer Sparsamkeit allein fortzuhelfen. Mit
      <lb n="N017"/>Feuereifer komponirte er eine große Oper: „<rs type="bibl">Les Francs-</rs>
               <lb n="N018"/>
               <rs type="bibl">juges</rs>“ (die Vehmrichter), und eine <rs type="bibl">heroische Kantate</rs> auf
      <lb n="N019"/>ein Sujet des <rs type="place">griechisch</rs>en Freiheitskampfes, welcher damals
      <lb n="N020"/>alle Gemüter erregte. Alle Bemühungen des jungen Kom-
      <lb n="N021"/>ponisten um eine Aufführung seiner Werke scheiterten voll-
      <lb n="N022"/>tändig. Der Winter kam. <rs type="person">Berlioz</rs> konnte sein lucullisches
      <lb n="N023"/>Mahl nicht mehr im Freien einnehmen, er brauchte Holz,
      <lb n="N024"/>Licht, wärmere Kleider. Seine Lektionen, zu einem Franc
      <lb n="N025"/>die Stunde, hatten beinahe sämtlich aufgehört. Er hat
      <lb n="N026"/>nur die Wahl, demütig zum <rs type="person">Vater</rs> zurückzukehren oder
      <lb n="N027"/>Hungers zu sterben. Da gibt die unbezähmbare Leiden-
      <lb n="N028"/>schaft für die Musik ihm neue Kraft. <rs type="person">Berlioz</rs> läßt sich als
      <lb n="N029"/>Chorist im Théâtre des Nouveantés engagieren, einer
      <lb n="N030"/>kleinen Bühne, welche Vaudevilles und leichte komische
      <lb n="N031"/>Opern gab. Trotz seiner nur mittelmaßigen Baritonstimme
      <lb n="N032"/>siegt <rs type="person">Berlioz</rs> durch seine musikalische Sicherheit bei der
      <lb n="N033"/>Aufnahmsprobe über seine fünf Mitbewerber: einen Lein-
      <lb n="N034"/>weber, einen Hufschmied, einen invaliden Schauspieler und
      <lb n="N035"/>einen Kirchensänger von Saint Eustache. Sein Dienst be-
      <lb n="N036"/>gann unverzüglich und wurde mit einer Monatsgage von
      <lb n="N037"/>fünfzig Francs entlohnt. Es gelang <rs type="person">Berlioz</rs>, der seinen
      <lb n="N038"/>Eltern diesen größten Schmerz ersparen wollte, seinen neuen
      <lb n="N039"/>Theaterdienst vollständig geheim zu halten. Sie erfuhren
      <lb n="N040"/>von dieser Choristenkarrière ihres Sohnes erst sieben bis
      <lb n="N041"/>acht Jahre nach deren Abschluß, und zwar durch Jour-</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p facs="#facs_3_region_1676887658188_174">
               <lb n="N001"/>nale, welche zuerst biographische Notizen über ihn ver-
      <lb n="N002"/>öffentlichten.
      <lb n="N003"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>, der inzwischen bei <rs type="person">Reicha</rs> Kontrapunkt studiert
      <lb n="N004"/>hatte, meldete sich zu dem Kompositionskonkurs am Kon-
      <lb n="N005"/>servatorium; seine Kantate „<rs type="bibl">Orpheus</rs>“ wurde nach sehr
      <lb n="N006"/>oberflächlicher Prüfung für „unausführbar“ erklärt. Nach
      <lb n="N007"/>so vielen Schicksalsschlägen fiel <rs type="person">Berlioz</rs> in eine gefährliche
      <lb n="N008"/>Krankheit. Da erscheint glücklicherweise sein <rs type="person">Vater</rs>, den so
      <lb n="N009"/>viel Festigkeit und Ernst doch endlich besiegen mochten,
      <lb n="N010"/>und gewährte <rs type="person">Hektor</rs> die frühere Unterstützung wieder.
      <lb n="N011"/>Nun konnte er seinen Choristendienst aufgeben, welcher,
      <lb n="N012"/>abgesehen von der physischen Anstrengung, den jungen
      <lb n="N013"/>Komponisten verrückt zu machen drohte. „Nur ein wahr-
      <lb n="N014"/>hafter Musiker,“ ruft er aus, „der zugleich unsere <rs type="place">franzö-</rs>
               <lb n="N015"/>
               <rs type="place">sisch</rs>en kleinen Bühnen kennt, vermag zu begreifen, was ich
      <lb n="N016"/>bei dem Lernen und Ausführen dieser dummen Musiken
      <lb n="N017"/>gelitten habe!“
      <lb n="N018"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs> hatte sein Choristenjoch glücklich abgeschüttelt
      <lb n="N019"/>und widmete sich nun mit ganzer Kraft dem Studium
      <lb n="N020"/>zunächst der dramatischen Musik. Der Mann seiner größten,
      <lb n="N021"/>ja schrankenlosen Bewunderung ist <rs type="person">Gluck</rs>; sein leidenschaft-
      <lb n="N022"/>lichster Haß gehört <rs type="person">Rossini</rs> und den <rs type="person">Rossini</rs>sten. Bei Vor-
      <lb n="N023"/>stellungen <rs type="person">Gluck</rs>’scher Opern fungierte <rs type="person">Berlioz</rs> im Parterre
      <lb n="N024"/>geradezu als Chef einer Handvoll <rs type="person">Gluck</rs>-Enthusiasten und
      <lb n="N025"/>solcher, die er dazu machen wollte. In den Zwischenakten
      <lb n="N026"/>erklärte er ihnen die Schönheiten des Textbuches und der
      <lb n="N027"/>Partitur, und wehe dem Sänger oder Orchester-Dirigenten,
      <lb n="N028"/>der sich die geringste Aenderung erlaubte. „Wo bleiben
      <lb n="N029"/>die Posaunen? Hier stehen keine Becken! Wer untersteht
      <lb n="N030"/>sich, <rs type="person">Gluck</rs> zu korrigieren?“ so schrie der junge Enthusiast
      <lb n="N031"/>ganz laut während dieser Vorstellung und erlebte meistens
      <lb n="N032"/>die Satisfaktion, daß der Dirigent, aus Furcht vor der
      <lb n="N033"/>Wiederholung solcher Skandale, die gerügten Unrichtig-
      <lb n="N034"/>keiten verbesserte. Neue, ungeahnte Ideale erschlossen sich
      <lb n="N035"/>nun in rascher Aufeinanderfolge dem jungen <rs type="person">Berlioz</rs>: er
      <lb n="N036"/>stieß zum erstenmale auf C. M. <rs type="person">Weber</rs>, <rs type="person">Beethoven</rs> und
      <lb n="N037"/>
               <rs type="person">Shakespeare</rs>. Der „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ entzückte ihn trotz der be-
      <lb n="N038"/>kannten Verstümmelung, welche <rs type="person">Castil-Blaze</rs>, „dieser musi-
      <lb n="N039"/>kalische Tierarzt“, sich damit erlaubt hatte. „Sei verflucht!
      <lb n="N040"/>Verzweifle und stirb!“ ruft <rs type="person">Berlioz</rs> jedem „Verbesserer“
      <lb n="N041"/>eines Meisterwerkes zu. Gegen <rs type="person">Mozart</rs> fühlt <rs type="person">Berlioz</rs>
            </p>
            <p facs="#facs_3_region_1676887664938_177">
               <lb n="N001"/>zeitlebens eine gewisse Voreingenommenheit, welche er
      <lb n="N002"/>hauptsächlich darauf zurückführt, daß er „<rs type="bibl">Don Juan</rs>“ und
      <lb n="N003"/>„<rs type="bibl">Figaro</rs>“ in <rs type="place">Paris</rs> nur in der ihm verhaßten <rs type="place">italienisch</rs>en
      <lb n="N004"/>Oper von Italienern aufführen gehört. Außerden kann er
      <lb n="N005"/>seinen Abscheu vor der Koloraturstelle im Allegro der
      <lb n="N006"/>„Brief-Arie“ <rs type="person">Donna Anna</rs>s niemals verwinden; für diesen
      <lb n="N007"/>allerdings nicht erfreulichen Sonnenfleck in der „<rs type="bibl">Don</rs>
               <lb n="N008"/>
               <rs type="bibl">Juan</rs>“-Partitur findet <rs type="person">Berlioz</rs> das Epitheton „schändlich“
      <lb n="N009"/>noch zu milde.
      <lb n="N010"/>Eine <rs type="place">englisch</rs>e Schauspielertruppe, welche im Odéon-
      <lb n="N011"/>Theater gastiert, führt nun eine der bewegtesten und
      <lb n="N012"/>folgenreichsten Perioden in <rs type="person">Berlioz</rs>’ Leben herbei. Er
      <lb n="N013"/>sieht zum erstenmale ein <rs type="person">Shakespeare</rs>’sches Trauerspiel
      <lb n="N014"/>(„<rs type="bibl">Hamlet</rs>“) mit Miß <rs type="person">Smithson</rs> als <rs type="person">Ophelia</rs>. Gleich-
      <lb n="N015"/>zeitig mit dem überwältigenden Eindrucke des <rs type="person">Shake</rs>-
      <lb n="N016"/>
               <rs type="person">speare</rs>’schen Dramas trifft ihn blitzartig eine rasende
      <lb n="N017"/>Leidenschaft für die schöne Schauspielerin. Wer diese
      <lb n="N018"/>Kapitel nicht bei <rs type="person">Berlioz</rs> selbst in de <rs type="bibl">Memoiren</rs> oder
      <lb n="N019"/>in den Briefen an Ferdinand <rs type="person">Hiller</rs> nachliest, kann sich
      <lb n="N020"/>kaum eine Vorstellung machen von der unbändigen vul-
      <lb n="N021"/>kanischen Natur seines Gemütes. Ruhige Leser dürften
      <lb n="N022"/>wohl darin übereinstimmen, daß sich <rs type="person">Berlioz</rs> wie ein Narr
      <lb n="N023"/>benommen hat. Er verliert vollständig „den Schlaf, die
      <lb n="N024"/>Lebhaftigkeit des Geistes, jedes Interese für seine Lieblings-
      <lb n="N025"/>studien, jede Möglichkeit zu arbeiten“. Erschöpft von tage-
      <lb n="N026"/>langem ziellosen Umherirren in den Straßen und Um-
      <lb n="N027"/>gebungen von <rs type="place">Paris</rs>, schläft er einmal im Schnee am Ufer
      <lb n="N028"/>der gefrorenen Seine, ein zweitesmal auf freiem Felde, ein
      <lb n="N029"/>drittesmal auf einem Tische in einem Boulevardkaffeehause.
      <lb n="N030"/>Nach jener <rs type="bibl">Hamlet</rs>-Vorstellung hatte sich <rs type="person">Berlioz</rs> fest vor-
      <lb n="N031"/>genommen, sich niemals wieder einer ähnlichen Erschütterung
      <lb n="N032"/>auszusetzen. Doch kann er der Anzeige von „<rs type="bibl">Romeo und</rs>
               <lb n="N033"/>
               <rs type="bibl">Julia</rs>“ nicht widerstehen. Die Wirkung ist furchtbar. Vom
      <lb n="N034"/>dritten Akte an vermag er — der übrigens kein Wort
      <lb n="N035"/>Englisch versteht — kaum mehr zu atmen, eine eiserne
      <lb n="N036"/>Faust preßt sein Herz zusammen, er sagt sich aus innerster
      <lb n="N037"/>Ueberzeugung: „Jetzt bin ich verloren.“ Von den
      <lb n="N038"/>
               <rs type="person">Shakespeare</rs>-Vorstellungen hält er sich mit einer Art
      <lb n="N039"/>Todesangst fern, doch grübelt er unablässig, wie er die
      <lb n="N040"/>Aufmerksamkeit Miß <rs type="person">Smithson</rs>s erregen könnte, welcher er 
      <lb n="N041"/>doch niemals in die Nähe zu kommen wagt. Es gelingt</p>
            <p facs="#facs_3_region_1676887671608_180">
               <lb n="N001"/>ihm, mit einer Konzertaufführung mehrerer seiner Kom-
      <lb n="N002"/>positionen Aufsehen zu erregen — nur sie allein hat nie
      <lb n="N003"/>davon reden gehört. Er schreibt wiederholt an sie, ohne
      <lb n="N004"/>jemals eine Zeile von ihr zu erhalten; endlich verbietet sie
      <lb n="N005"/>ihrer Kammerfrau, Briefe von diesem schrecklichen Menschen
      <lb n="N006"/>anzunehmen. Unter dem Eindrucke dieser verzehrenden
      <lb n="N007"/>Leidenschaft komponierte <rs type="person">Berlioz</rs> seine „<rs type="bibl">Symphonie</rs>
               <lb n="N008"/>
               <rs type="bibl">fantastique</rs>“, die (in späterer radikaler Umarbeitung) zuerst
      <lb n="N009"/>den Ruhm des originellen Tondichters begründete und
      <lb n="N010"/>über die Grenzen seines Vaterlandes trug.
      <lb n="N011"/>Endlich gelingt es ihm, den zweiten und bald darauf
      <lb n="N012"/>den ersten Preis in dem musikalischen Konkurse des
      <lb n="N013"/>„Instituts“ zu erringen. Viermal hatte <rs type="person">Berlioz</rs> um diesen
      <lb n="N014"/>Preis konkurriert und erlangte ihn erst in seinem 27. Jahr,
      <lb n="N015"/>
               <date month="0" day="0" year="0">1830</date>, durch die außerordentlichste Ausdauer. Mit diesem
      <lb n="N016"/>ersten Preise ist ein fünfjähriges Staatsstipendium von
      <lb n="N017"/>jährlich dreitausend Francs verbunden und die Verpflich-
      <lb n="N018"/>tung, zwei Jahre in <rs type="place">Rom</rs> zuzubringen. <rs type="person">Berlioz</rs> begibt sich
      <lb n="N019"/>nach <rs type="place">Rom</rs>, wo er in Horace <rs type="person">Vernet</rs>, dem damaligen
      <lb n="N020"/>Direktor der <rs type="place">französisch</rs>en Akademie (in der Villa Medici)
      <lb n="N021"/>einen wohlwollenden Vorgesetzten und väterlichen Freund
      <lb n="N022"/>findet. Der Aufenthalt in <rs type="place">Rom</rs>, dieser höchste Lebenswunsch
      <lb n="N023"/>fast aller Künstler, ist für <rs type="person">Berlioz</rs> eine Pein. Er fühlt sich
      <lb n="N024"/>in unerträglicher Gefangenschaft, obgleich die <rs type="place">französisch</rs>en
      <lb n="N025"/>Laureaten dort eine fast unbegrenzte Freiheit genießen, 
      <lb n="N026"/>nach Belieben größere Reisen in ganz <rs type="place">Italien</rs> machen
      <lb n="N027"/>dürfen, in der Akademie mit allem Nötigen versorgt
      <lb n="N028"/>und mit jeder Kontrolle ihrer Studien verschont sind.
      <lb n="N029"/>Aber <rs type="person">Berlioz</rs> hat wenig Sympathie für das Land und
      <lb n="N030"/>dessen Bewohner, die <rs type="place">italienisch</rs>e Musik ist ihm ein
      <lb n="N031"/>Greuel, für Gemälde und Statuen interessiert er sich nicht.
      <lb n="N032"/>Den Ruhm der päpstlichen Kapelle nennt er einen ganz
      <lb n="N033"/>unverdienten, den Kirchenkompositionen <rs type="person">Palestrina</rs>s gesteht
      <lb n="N034"/>er zwar „Geschmack und Gelehrsamkeit“ zu, findet es aber
      <lb n="N035"/>komisch (une plaisanterie), von dem „Genie“ dieses
      <lb n="N036"/>Meisters zu sprechen. In <rs type="place">Rom</rs> verkehrt <rs type="person">Berlioz</rs> häufig
      <lb n="N037"/>mit <rs type="person">Mendelssohn-Bartholdy</rs>, von dem er jedoch in seinen
      <lb n="N038"/>
               <rs type="bibl">Memoiren</rs> in auffallend kühlem, fast gereiztem Tone
      <lb n="N039"/>spricht. An dieser Stelle wird uns die „<rs type="bibl">Correspondance</rs>
               <lb n="N040"/>
               <rs type="bibl">inédite</rs>“ sehr wichtig und erfreulich. Denn der ungemein
      <lb n="N041"/>herzliche, fast schwärmerische Ton, mit dem <rs type="person">Berlioz</rs> dies</p>
            <pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004"/>
            <p facs="#facs_4_region_1676892460098_795">
               <lb n="N001"/>über <rs type="person">Mendelssohn</rs> schreibt, unter dem unmittelbaren Ein-
      <lb n="N002"/>druck ihres freundschaftlichen Verkehres, sticht beträchtlich
      <lb n="N003"/>ab von der kühlen Zurückhaltung, die <rs type="person">Berlioz</rs> in seinen
      <lb n="N004"/>fünfunddreißig Jahre später geschriebenen <rs type="bibl">Memoiren</rs> über
      <lb n="N005"/>
               <rs type="person">Mendelssohn</rs> beobachtet. In seine „<rs type="place">römisch</rs>e Gefangenschaft“
      <lb n="N006"/>fiel der Verkehr mit Felix <rs type="person">Mendelssohn</rs> wie ein holder
      <lb n="N007"/>Lichtstrahl. „Das ist ein bewunderungswürdiger Junge,“
      <lb n="N008"/>schreibt <rs type="person">Berlioz</rs>
               <date month="0" day="0" year="0">1831</date> aus <rs type="place">Rom</rs>. <rs type="person">„Mendelssohn</rs> ist eine
      <lb n="N009"/>jener reinen Seelen (âmes candides), wie sie uns nur
      <lb n="N010"/>höchst selten begegnen.“ Noch in viel späteren Briefen
      <lb n="N011"/>spricht <rs type="person">Berlioz</rs> mit gleicher Wärme von <rs type="person">Mendelssohn</rs>. „Ist
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">Mendelssohn</rs> angekommen?“ fragt er F. <rs type="person">Hiller</rs> und fährt
      <lb n="N013"/>fort: „Das ist ein enormes, außerordentliches, wunder-
      <lb n="N014"/>bares Talent. Ich kann nicht in den Verdacht der
      <lb n="N015"/>Kameraderie kommen, wenn ich so spreche, denn er hat
      <lb n="N016"/>mir aufrichtig gesagt, daß er von meiner Musik absolut
      <lb n="N017"/>nichts verstehe. Er ist ein durchaus jungfräulicher Cha-
      <lb n="N018"/>raker und glaubt noch an etwas; ein wenig kühl ist er
      <lb n="N019"/>im Umgange, aber ich liebe ihn sehr, mag er es auch
      <lb n="N020"/>vielleicht nicht vermuten.“ Das sind schöne, für beide Teile
      <lb n="N021"/>ehrenvolle Worte. „<rs type="person">Mendelssohn</rs>,“ schreibt <rs type="person">Berlioz</rs> aus
      <lb n="N022"/>
               <rs type="place">Leipzig</rs>
               <date month="0" day="0" year="0">1843</date> an einen <rs type="place">Paris</rs>er Freund, „hat mir über
      <lb n="N023"/>meine Symphonien und mein <rs type="bibl">Requiem</rs> niemals auch nur
      <lb n="N024"/>ein Wort gesagt.“
      <lb n="N025"/>Auch <rs type="person">Berlioz</rs> war im Innersten eine wahrhafte, red-
      <lb n="N026"/>liche Natur. Unglückliche Verhältnisse zwangen ihn leider,
      <lb n="N027"/>als Musikkritiker des „<rs type="bibl">Journal des Débats</rs>“ seine Ueber-
      <lb n="N028"/>zeugung nicht selten zu maskieren; das war ihm schwer
      <lb n="N029"/>und peinlich. <rs type="person">Mendelssohn</rs> wäre es unmöglich gewesen.*)
      <lb n="N030"/>Fahren wir fort in <rs type="person">Berlioz</rs>’ Biographie. Er hat keine
      <lb n="N031"/>Ruhe mehr in <rs type="place">Rom</rs> und gerät in einen kaum begreiflichen
      <lb n="N032"/>Jubel, als H. <rs type="person">Vernet</rs> ihm erlaubt, seine „zweijährige ita-
      <lb n="N033"/>lienische Verbannung“ um sechs Monate abzukürzen und
      <lb n="N034"/>(im Sommer <date month="0" day="0" year="0">1832</date>) nach <rs type="place">Paris</rs> zurückzukehren. Hier folgt
      <lb n="N035"/>er gleich einem unwiderstehlichen Triebe, indem er sich
      <lb n="N036"/>gerade gegenüber der ehemaligen Wohnung von Miß
      <lb n="N037"/>
               <rs type="person">Smithson</rs> einquartiert. Die alte Leidenschaft erwacht sofort,</p>
            <p facs="#facs_4_region_1676892468326_798">
               <lb n="N001"/>*) „Ich möchte Sie könnten die neue Oper von <rs type="person">Billeta</rs>, dem
      <lb n="N002"/>berühmten <rs type="place">englisch</rs>en Klavierprofessor, hören,“ schreibt <rs type="person">Berlioz</rs> am
      <lb n="N003"/>13. November <date month="0" day="0" year="0">1857</date> an seinen Freund A. <rs type="person">Morel</rs>. „Glauben Sie
      <lb n="N004"/>nicht ein Wort von den mächtigen Lobsprüchen, welche mein heutiges
      <lb n="N005"/>Feuilleton darüber enthält! Im Gegenteil, ich mußte mir die größte
      <lb n="N006"/>Gewalt antun, um nur ruhig darüber zu schreiben.“</p>
            <p facs="#facs_4_region_1676892474320_801">
               <lb n="N001"/>als er von der Anwesenheit der für ihn seit zwei Jahren
      <lb n="N002"/>Verschollenen hört. <rs type="person">Berlioz</rs> arrangiert so schnell als möglich
      <lb n="N003"/>ein großes Konzert mit der „<rs type="bibl">Phantastischen Symphonie</rs>“
      <lb n="N004"/>an der Spitze und bringt es durch Vermittlung von
      <lb n="N005"/>Freunden dahin, daß seine angebetete <rs type="person">Henriette</rs> der Pro-
      <lb n="N006"/>duktion beiwohnt. Sie errät rasch den Zusammenhang und
      <lb n="N007"/>erlaubt ihm am folgenden Tage, sie zu besuchen. Um seine
      <lb n="N008"/>Ruhe war es nur wieder für lange Zeit geschehen. Sowohl
      <lb n="N009"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>’ Eltern, als die Familie der <rs type="person">Smithson</rs> erklärten
      <lb n="N010"/>sich auf das entschiedenste gegen eine Verbindung zwischen
      <lb n="N011"/>den beiden. Ein Jahr lang dauerte dieser Kampf, währten
      <lb n="N012"/>diese Qualen, denen <rs type="person">Berlioz</rs> zu unterliegen fürchtete. Was
      <lb n="N013"/>einen Wünschen hilfreich entgegenkam, war leider eine
      <lb n="N014"/>Reihe von Unglücksfällen, welche seine Geliebte trafen.
      <lb n="N015"/>Miß <rs type="person">Smithson</rs> hatte als Directrice der Theaterunternehmung
      <lb n="N016"/>ihr Vermögen eingebüßt und war von Gläubigern belagert;
      <lb n="N017"/>am Abend ihrer Benefizvorstellung springt sie rasch aus dem
      <lb n="N018"/>Wagen und bricht den Fuß. Die Heilung ging sehr langsam
      <lb n="N019"/>vorwärts. Endlich, im Sommer <date month="0" day="0" year="0">1833</date>, heiratet <rs type="person">Berlioz</rs> seine
      <lb n="N020"/>Henriette <rs type="person">Smithson</rs>. „Sie hatte,“ so erzählt er, „an unserem
      <lb n="N021"/>Hochzeitstage nichts mehr auf der Welt als Schulden und
      <lb n="N022"/>die Aussicht, nur noch hinkend die Bühne betreten zu können;
      <lb n="N023"/>ich selbst besaß alles in allem dreihundert Francs, die ein
      <lb n="N024"/>Freund mir geliehen, und war von neuem entzweit mit
      <lb n="N025"/>meinen Eltern. Allein sie war jetzt mein eigen, ich trotzte
      <lb n="N026"/>allem Ungemach.“
      <lb n="N027"/>Für <rs type="person">Berlioz</rs> beginnt nun eine Zeit der Arbeit und Ent-
      <lb n="N028"/>behrung, zugleich aber auch gekräftigter künstlerischer Zuver-
      <lb n="N029"/>sicht. Ein Konzert, das er unter Mitwirkung Franz <rs type="person">Liszt</rs>s
      <lb n="N030"/>gibt, trägt siebentausend Francs ein, welche sofort den
      <lb n="N031"/>Gläubigern seiner <rs type="person">Frau</rs> in die Hände fallen. Erst mehrere
      <lb n="N032"/>Jahre später und unter empfindlichen Entbehrungen gelang
      <lb n="N033"/>es <rs type="person">Berlioz</rs>, diese Schulden gänzlich zu tilgen. Auf An-
      <lb n="N034"/>regung <rs type="person">Paganini</rs>s, der für seine Produktionen ein Konzert-
      <lb n="N035"/>stück von <rs type="person">Berlioz</rs>’ Kompositionen wünschte, schrieb dieser
      <lb n="N036"/>die <rs type="bibl">Harold-Symphonie</rs>. Bekanntlich durchzieht diese ganze
      <lb n="N037"/>Symphonie, gleichsam deren Helden repräsentierend, eine
      <lb n="N038"/>Soloviola; <rs type="person">Paganini</rs> fand die Partitur für seine Zwecke
      <lb n="N039"/>nicht konzertant genug. Als aber <rs type="person">Paganini</rs> ein Jahr später
      <lb n="N040"/>die <rs type="bibl">Harold-Symphonie</rs> und die „<rs type="bibl">Fantastique</rs>“ in <rs type="place">Paris</rs>
               <lb n="N041"/>unter <rs type="person">Berlioz</rs>’ Leitung hörte, war er so entzückt davon, daß
      <lb n="N042"/>er dem Komponisten am andern Morgen zwanzigtausend</p>
            <p facs="#facs_4_region_1676892484547_804">
               <lb n="N001"/>Francs nebst einem enthusiastischen Schreiben zuschickte.
      <lb n="N002"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>, der krank zu Bette lag, rief, seiner Sinne kaum
      <lb n="N003"/>mächtig, <rs type="person">Frau</rs> und <rs type="person">Kind</rs> herbei, welche an seinem Bette
      <lb n="N004"/>auf die Knie fielen und mit Freudentränen Gott für die
      <lb n="N005"/>unerwartete Hilfe dankten.
      <lb n="N006"/>Hier müssen wir <rs type="person">Berlioz</rs>’ Erzählung mit einer auf-
      <lb n="N007"/>klärenden Berichtigung unterbrechen, die wenigen bekannt
      <lb n="N008"/>worden und <rs type="person">Berlioz</rs> selbst zeitlebens unbekannt geblieben
      <lb n="N009"/>ist. Alle Welt war nämlich erstaunt, daß ein so könig-
      <lb n="N010"/>liches Geschenk gerade von <rs type="person">Paganini</rs> gemacht worden sei,
      <lb n="N011"/>von dessen Geiz die unerhörtesten Beweise allgemein bekannt
      <lb n="N012"/>waren. Das Rätsel ist erst später von Ferdinand <rs type="person">Hiller</rs>
               <lb n="N013"/>gelöft worden. In seinem geistreichen Essay über <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N014"/>erzählt <rs type="person">Hiller</rs>, welche merkwürdige Aufklärung jener un-
      <lb n="N015"/>glaublichen Großmut <rs type="person">Paganini</rs>s ihm <rs type="person">Rossini</rs> gegeben hat:
      <lb n="N016"/>„Armand <rs type="person">Bertin</rs>, der reiche mächtige Besitzer des „<rs type="bibl">Journal</rs>
               <lb n="N017"/>
               <rs type="bibl">des Débats</rs>“, hatte durch <rs type="person">Berlioz</rs> selbst von der fanatischen
      <lb n="N018"/>Begeisterung des berühmten Geigers gehört und machte,
      <lb n="N019"/>da er den genialen <rs type="person">Berlioz</rs> liebte, <rs type="person">Paganini</rs> den Vorschlag,
      <lb n="N020"/>sich ohne Unkosten als Spender der genannten Summe zu
      <lb n="N021"/>bekennen.“ <rs type="person">Paganini</rs> tat, wie von ihm verlangt wurde.
      <lb n="N022"/>
               <rs type="person">Paganini</rs>s — oder richtiger <rs type="person">Bertin</rs>s Großherzigkeit
      <lb n="N023"/>setzte <rs type="person">Berlioz</rs> in den Stand, sich durch längere Zeit aus-
      <lb n="N024"/>schließlich und sorgenfrei jenem großen Werke zu widmen,
      <lb n="N025"/>in das er seine beste Kraft legen wollte, um es <rs type="person">Paganini</rs> zu-
      <lb n="N026"/>zueignen; die dramatische Symphonie „<rs type="bibl">Romeo und</rs>
               <lb n="N027"/>
               <rs type="bibl">Julia</rs>“. Nun brauche ich kein Feuilleton mehr zu
      <lb n="N028"/>schreiben!“ ist der erste Ausruf, mit welchem <rs type="person">Berlioz</rs> das
      <lb n="N029"/>unerwartete Geschenk von 20.000 Francs begrüßt. Durch
      <lb n="N030"/>sein ganzes Buch zieht sich dieser Gedanke — in bitteren
      <lb n="N031"/>Klagen über die ihm entsetzliche Tätigkeit als Kritiker, in
      <lb n="N032"/>lebhaften Schilderungen der peinlichen Mühe und An-
      <lb n="N033"/>strengung, mit welcher er ein Feuilleton für das „<rs type="bibl">Journal</rs>
               <lb n="N034"/>
               <rs type="bibl">des Débats</rs>“ fertig bringt. Einmal erzählt er sogar, wie er
      <lb n="N035"/>sich durch drei Tage in sein Zimmer eingeschlossen hatte, um über
      <lb n="N036"/>eine ihm ganz uninteressante komische Oper ein Feuilleton
      <lb n="N037"/>zu schreiben. Die Qual, durchaus keinen Anfang finden
      <lb n="N038"/>zu können, brachte ihn in solche Verzweiflung, daß er sich
      <lb n="N039"/>die Haare ausriß, wie ein Kind weinte, endlich, eine
      <lb n="N040"/>Pistole herablangend, dem Selbstmorde nahe war! Und
      <lb n="N041"/>doch verdankte <rs type="person">Berlioz</rs> seinen Ruhm und Einfluß in
      <lb n="N042"/>Frankreich zum großen Teile seinen vortrefflichen Journal-</p>
            <pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
