<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a"/>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Georg-Coch-Platz 2</street>
                  <postCode>1010 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="https://orcid.org/0009-0006-5723-8978">Picej, Cornelia</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title/>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1903.02.17-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1903.02.17-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p facs="#facs_1_region_1677078485369_7">
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677078499677_11">
               <lb n="N001"/>Nr. 133821. <rs type="place">Wien</rs>, Dienstag, den 17. Februar <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677078519632_14">
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte und Oper.
      <lb n="N003"/>(Sechstes Philharmonisches Concert — <rs type="person">Rosé-Quartett</rs> — <rs type="person">Marschner</rs>'s
      <lb n="N004"/>„<rs type="bibl">Hans Heiling</rs>“.)
      <lb n="N005"/>Ed. H. „<rs type="bibl">Irrungen und Wirrungen</rs>“, lautet der Titel
      <lb n="N006"/>eines Romanes von Theodor <rs type="person">Fontane</rs>. Er fiel uns ein in
      <lb n="N007"/>den zwei letzten philharmonischen Concerten, deren un-
      <lb n="N008"/>vermuthet abgeändertes Programm einige Confusion im
      <lb n="N009"/>Publicum hervorbrachte. Wurde doch im fünften Concert
      <lb n="N010"/>statt <rs type="person">Grädener</rs>'s lange vorher angezeigter neuer Symphonie
      <lb n="N011"/>
               <rs type="person">Schumann</rs>'s <rs type="bibl">Es-dur-Symphonie</rs> gespielt; in dem gestrigen
      <lb n="N012"/>sechsten Concert fehlten sogar <hi rendition="#em">zwei</hi> an allen Straßenecken
      <lb n="N013"/>wochenlang angekündigte Nummern: <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haydn</rs>
               </hi>'s hier noch
      <lb n="N014"/>nie gehörte Symphonie „<rs type="bibl">Le midi</rs>“ und <rs type="person">Goldmark</rs>'s
      <lb n="N015"/>Ouvertüre „<rs type="bibl">Penthesilea</rs>“. An ihrer Stelle überraschte uns
      <lb n="N016"/>
               <rs type="person">Beethoven</rs>'s <rs type="bibl">A-dur-Symphonie</rs> — ein Wunderwerk, aber
      <lb n="N017"/>ein allbekanntes, das seit seiner ersten Aufführung (<date month="0" day="0" year="0">1813</date>)
      <lb n="N018"/>im Verlaufe von achtzig Jahren weit über hundertmal hier
      <lb n="N019"/>gefeiert worden ist. Keine Frage, daß plötzliche Programm-
      <lb n="N020"/>änderungen, mögen sie noch so werthvollen Ersatz stellen,
      <lb n="N021"/>eine eigenthümliche Unruhe und fast an Enttäuschung
      <lb n="N022"/>streifende Unlust hervorrufen, namentlich in den sich
      <lb n="N023"/>ernsthaft vorbereitenden musikstudirenden Zuhörern. Wir
      <lb n="N024"/>dürfen wol hoffen, daß künftighin an den veröffentlichten
      <lb n="N025"/>Programmen nicht plötzlich ohne Noth gerüttelt werde. „Ver-
      <lb n="N026"/>sprechen muß man halten,“ singt schon <rs type="bibl">Robert der Teufel</rs>.
      <lb n="N027"/>Das Concert begann mit Hermann <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Grädener</rs>
               </hi>'s
      <lb n="N028"/>neuer <rs type="bibl">Es-dur-Symphonie</rs>. Sie hat weder Titel noch Pro-
      <lb n="N029"/>gramm — gottlob, möchten wir beifügen, sind wir doch
      <lb n="N030"/>bereits der wunderlichen Ausschriften überdrüssig, mit welchen</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677078533240_17">
               <lb n="N001"/>die neuesten Orchesterwerke sich in fremdes Gebiet, in
      <lb n="N002"/>Malerei und Dichtkunst einbetteln. Nachdem Richard <rs type="person">Strauß</rs>
               <lb n="N003"/>einer Symphonie den athemversetzenden Titel „<rs type="bibl">Also sprach</rs>
               <lb n="N004"/>
               <rs type="bibl">Zarathustra</rs>“ aufgeladen hatte, wissen die Jüngeren kaum 
      <lb n="N005"/>mehr, wie sie es dem Titelmeister nach- oder zuvorthur
      <lb n="N006"/>sollen. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Glitz</rs>
               </hi> schreibt eine Symphonie „<rs type="bibl">Venus und</rs>
               <lb n="N007"/>
               <rs type="bibl">Bellona</rs>“, Hans <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Huber</rs>
               </hi> eine „<rs type="bibl">Carvis</rs>“. Unter diesem
      <lb n="N008"/>unverständlichen Titel vollzieht sich die Verwandlung eines
      <lb n="N009"/>Mädchens in einen jungen Mann oder auch der Melodie in
      <lb n="N010"/>einen Orchesterklang-Effect. Die neueste Symphonie des-
      <lb n="N011"/>selben Hans <rs type="person">Huber</rs> heißt „<hi rendition="#em">
                  <rs type="person">
                     <rs type="bibl">Böcklin<rs type="person"/>
                     </rs>
                     <rs type="person"/>
                  </rs>
                  <rs type="person"/>
                  <rs type="bibl"/>
               </hi>“. Gewiß das Aller-<rs type="bibl"/>“. Gewiß das Aller-
      <lb n="N012"/>modernste. Unsere Wiener Symphoniker haben sich von
      <lb n="N013"/>dieser Titelmode auffallend ferngehalten. Wie wäre es mit
      <lb n="N014"/>einer symphonischen Dichtung „Lueger“? Das gäbe auf-
      <lb n="N015"/>regenden Stoff zur Illustration stürmischer Gemeinde-
      <lb n="N016"/>rathssitzungen. Enthusiastisch applaudirt die Majorität des
      <lb n="N017"/>Concertpublicums, und falls ein Einzelner zu zischen wagt,
      <lb n="N018"/>wird er für 50, für 100 Tacte ausgeschlossen, endlich
      <lb n="N019"/>für das ganze Adagio oder Finale. Dergleichen läßt <rs type="person">Grä</rs>-
      <lb n="N020"/>
               <rs type="person">dener</rs>'s neue Symphonie nicht zu; sie hat keinen Titel,
      <lb n="N021"/>dafür aber Mittel. Ein in bestem Sinn musikalisch er-
      <lb n="N022"/>dachtes, musikalisch ausgeführtes Werk; eine groß angelegte
      <lb n="N023"/>Tondichtung von ernstem, strengen, durchaus pathetischem
      <lb n="N024"/>Charakter. Mehr als in <rs type="person">Grädene</rs>r's früheren Compositionen
      <lb n="N025"/>überwiegt hier die gelehrte Arbeit, die geistreiche Com-
      <lb n="N026"/>bination. Der Contrapunktiker überragt den Erfinder oder,
      <lb n="N027"/>wie es vor Zeiten hieß, der „Setzer" den „Sänger“. Man
      <lb n="N028"/>ist nicht ungestraft ein berühmter Professor der Musik-
      <lb n="N029"/>theorie am Conservatorium. Im Großen und Ganzen
      <lb n="N030"/>mahnt die Ausdrucksweise an <rs type="person">Brahms</rs> und <rs type="person">Schumann</rs>;
      <lb n="N031"/>im Einzelnen verfällt sie keiner Reminiscenz. <rs type="person">Grädener</rs>
               <lb n="N032"/>bleibt allzeit selbstständig. Nur selten mit einem größeren
      <lb n="N033"/>Werk hervortretend, widmet er ihm dann die musterhafteste
      <lb n="N034"/>Sorgfalt in der Ausführung. Am meisten gefiel von den
      <lb n="N035"/>vier Sätzen das Scherzo mit seinem geheimnißvoll auf-
      <lb n="N036"/>rauschenden, geistreichen Thema. Dieser Satz allein ver-
      <lb n="N037"/>schont den Hörer ein Weilchen mit dem maßlosen Lärm,
      <lb n="N038"/>welcher den Genuß und das Verständniß der Symphonie
      <lb n="N039"/>so anhaltend schädigt. Wie gerne folgten wir so manchem
      <lb n="N040"/>zarten Geäder, verschlänge nicht das erbarmungslose
      <lb n="N041"/>Wüthen der Blechinstrumente und Pauken jede feinere
      <lb n="N042"/>Zeichnung. Wir müssen leider vorläufig darauf verzichten,
      <lb n="N043"/>in die Einzelheiten der interessanten Novität einzugehen.
      <lb n="N044"/>Wenn der geschätzte Componist sich entschließen kann, jeden</p>
            <p facs="#facs_1_region_1677078540295_20">
               <lb n="N001"/>der vier Sätze zu kürzen und das beilemmende Dickicht
      <lb n="N002"/>seines Orchesters zu lichten, dann werden die Vorzüge
      <lb n="N003"/>seiner Symphonie noch ungleich stärker und unmittelbarer
      <lb n="N004"/>wirken. Die Novität wurde lebhaft applaudirt und der
      <lb n="N005"/>Componist nach dem Scherzo und dem Finale wiederholt
      <lb n="N006"/>gerufen. Der Hofopern-Capellmeister <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schalk</rs>
               </hi>, der in
      <lb n="N007"/>Vertretung des plötzlich erkrankten Directors <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               <lb n="N008"/>von <rs type="person">Grädene</rs>r's schwieriger Symphonie, wie wir hören,
      <lb n="N009"/>nur Eine Gesammtprobe abhalten konnte, hat sich damit
      <lb n="N010"/>neuerdings als ausgezeichneter Dirigent bewährt.
      <lb n="N011"/>Alte Liebe rostet nicht. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>
               </hi>'s mehr als
      <lb n="N012"/>hundert Jahre altes <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Septett</rs>
               </hi> lockt und entzückt noch
      <lb n="N013"/>heute jeden Musikfreund. Wir hören es in der Regel
      <lb n="N014"/>einmal im Jahre als Hauptnummer eines <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rosé</rs>
               </hi>'schen
      <lb n="N015"/>Extraconcerts; trefflich ausgeführt und mit freudigster
      <lb n="N016"/>Andacht genossen. Neben dem <rs type="bibl">Septett</rs> galt ehedem die
      <lb n="N017"/>„<rs type="bibl">Adelaide</rs>“ als das beliebteste Werk <rs type="person">Beethoven</rs>'s; in un-
      <lb n="N018"/>zähligen Ausgaben und Arrangements verbreitet, hat es
      <lb n="N019"/>doch seit längerer Zeit dem <rs type="bibl">Septett</rs> den Vortritt über-
      <lb n="N020"/>lassen. Das sentimentale <rs type="person">Matthison</rs>'sche Gedicht finde
      <lb n="N021"/>heute keine Resonanz mehr im Publicum, und die zarte
      <lb n="N022"/>Composition hat schließlich vor den Reizen moderner
      <lb n="N023"/>Liederkunst capituliren müssen. Außer dem <rs type="bibl">Septett</rs> erfreute
      <lb n="N024"/>uns noch <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>'s köstliches <rs type="bibl">Clavierquintett in Es</rs>.
      <lb n="N025"/>Ein vorzüglicher Pianist, Herr Joseph <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lhévinne</rs>
               </hi>, spielte
      <lb n="N026"/>es mit unserem bewährten <rs type="person">Rosé-Quartett</rs> voll Feuer
      <lb n="N027"/>und Verständniß. Daß sie es „zu voller Geltung
      <lb n="N028"/>brachten“, wie die beliebte Reporterphrase heißt. Kann man
      <lb n="N029"/>trotzdem nicht fragen. Die Künstler haben das Stück gewiß
      <lb n="N030"/>so gut gespielt, wie etwa im Bösendorfer-Saal — aber
      <lb n="N031"/>es klang nicht so gut. Dieselbe für einen kleineren Raum
      <lb n="N032"/>wirksame Tonstärke reicht nicht aus für den großen Musik-
      <lb n="N033"/>vereinssaal. Man vermeinte, die Musiker spielten viel
      <lb n="N034"/>schwächer, in Wahrheit hat es nur schwächer geklungen.
      <lb n="N035"/>Am leichtesten über die Ungunst des Saales siegt noch die
      <lb n="N036"/>Singstimme; auch die zarteste, wenn sie so kunstvoll be-
      <lb n="N037"/>handelt wird, wie von Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bricht-Pyllemann</rs>
               </hi>.
      <lb n="N038"/>Durch den Reiz ihrer silberhellen Kopftöne verhalf sie
      <lb n="N039"/>
               <rs type="person">Grieg</rs>'s wunderlichem „<rs type="bibl">Solveigslied</rs>“ zu einer fast unge-
      <lb n="N040"/>ahnten Wirkung. Für Hugo <rs type="person">Wolf</rs>'s „<rs type="bibl">Gärtner</rs>“ hätten wir
      <lb n="N041"/>nicht ungern die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>'sche Composition desselben
      <lb n="N042"/>Gedichtes eingetauscht (<rs type="bibl">op. 107</rs>), die wir öffentlich noch nie
      <lb n="N043"/>zu hören bekamen. Frau <rs type="person">Bricht-Pyllemann</rs> darf sich eines
      <lb n="N044"/>echten großen Erfolges rühmen.</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p facs="#facs_2_region_1677145813447_60">
               <lb n="N001"/>Vor einigen Tagen lockte mich eine alte Liebe ins
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater: <rs type="person">Marschner</rs>'s „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Hans Heiling</rs>
               </hi>“. Man
      <lb n="N003"/>feierte die 100. Aufführung dieser Oper in <rs type="place">Wien</rs>. <hi rendition="#em">Schon</hi>
               <lb n="N004"/>die hundertste? Im Laufe von 57 Jahren! Armer <rs type="bibl">Hans</rs>
               <lb n="N005"/>
               <rs type="bibl">Heiling</rs>. Schäme dich vor dem „<rs type="bibl">Rastelbinder</rs>“, der jetzt 
      <lb n="N006"/>nach drei Monaten seine 50. Wiederholung erlebt! Ver-
      <lb n="N007"/>krieche dich vollends vor dem „<rs type="bibl">Süßen Mädel</rs>“, das in einem
      <lb n="N008"/>halben Jahre es so weit gebracht hat, wie du in einem
      <lb n="N009"/>halben Jahrhundert — zu 100 Aufführungen! Die erste
      <lb n="N010"/>
               <rs type="place">Wien</rs>er Vorstellung von „<rs type="bibl">Hans Heiling</rs>“ (Januar <date month="0" day="0" year="0">1846</date>)
      <lb n="N011"/>war, ohne Sensation zu machen, doch so günstig auf-
      <lb n="N012"/>genommen worden, daß der Componist im Sommer des-
      <lb n="N013"/>selben Jahres nach <rs type="place">Wien</rs> reiste, um seine Oper einmal selbst
      <lb n="N014"/>zu dirigiren. Er hatte dafür ein Duett zwischen <rs type="person">Anna</rs> und
      <lb n="N015"/>
               <rs type="person">Conrad</rs> im dritten Acte hinzucomponirt, das jetzt noch ganz
      <lb n="N016"/>besonderen Beifall erntet. Um sich damit bei den <rs type="place">Wien</rs>ern
      <lb n="N017"/>„ein Bildel einzulegen“, verließ <rs type="person">Marschner</rs> hier den düsteren,
      <lb n="N018"/>schweren Ton, die unruhige, überfüllte Instrumentirung
      <lb n="N019"/>und stützte die freudig aufjauchzende Melodie auf eine
      <lb n="N020"/>einfachere Begleitung. Seither hat dieses Einlagestück sich
      <lb n="N021"/>überall erfolgreich erhalten. Entschiedenen Gewinn für
      <lb n="N022"/>„<rs type="bibl">Hans Heiling</rs>“ brachte dessen Uebersiedlung ins neue
      <lb n="N023"/>Opernhaus; wir finden da im Januar <date month="0" day="0" year="0">1871</date> schon <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi>
               <lb n="N024"/>als <rs type="person">Heiling</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi> als <rs type="person">Conrad</rs>, Minnie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauck</rs>
               </hi> als
      <lb n="N025"/>
               <rs type="person">Anna</rs>, die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Materna</rs>
               </hi> als <rs type="person">Gnomenkönigin</rs>. Die Wieder-
      <lb n="N026"/>holungen sickerten trotzdem noch immer spärlich. Vom Jahre
      <lb n="N027"/>
               <date month="0" day="0" year="0">1871</date> bis heute, also in mehr als dreißig Jahren, ist die
      <lb n="N028"/>Oper <hi rendition="#em">65</hi>
               <hi rendition="#em">mal</hi> gegeben worden. Ein Hauptverdienst an der
      <lb n="N029"/>gesteigerten Anziehungskraft des „<rs type="bibl">Heiling</rs>“ gebührt Herrn
      <lb n="N030"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reichmann</rs>
               </hi>, der, ein warmer Verehrer und prädestinirter
      <lb n="N031"/>Darsteller der Marschner'schen Baritonpartien, neben
      <lb n="N032"/>„<rs type="bibl">Heiling</rs>“ auch dem „<rs type="bibl">Templer</rs>“ und dem „<rs type="bibl">Vampyr</rs>“ hier
      <lb n="N033"/>zu neuen Ehren verholfen hat.
      <lb n="N034"/>Dem „<rs type="bibl">Templer</rs>“, diesem Werke voll dramatischer
      <lb n="N035"/>Gluth und zartem melodischen Reiz, sollte es in <rs type="place">Wien</rs>
               <lb n="N036"/>nicht so gut ergehen — eigentlich herzlich schlecht. Die
      <lb n="N037"/>erste Aufführung von „<rs type="bibl">Templer und Jüdin</rs>“ im alten
      <lb n="N038"/>Opernhause hat im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1849</date> stattgefunden, die letzte
      <lb n="N039"/>im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1862</date>. In diesen <hi rendition="#em">dreizehn</hi> Jahren erlebte
      <lb n="N040"/>der „<rs type="bibl">Templer</rs>“ 3, sage <hi rendition="#em">drei</hi> Aufführungen! Die Oper
      <lb n="N041"/>war eben nicht nach dem Geschmack der <rs type="place">Wien</rs>er. Ich hatte
      <lb n="N042"/>den „<rs type="bibl">Templer</rs>“ in <rs type="place">Prag</rs> liebgewonnen, wo er, sowie
      <lb n="N043"/>„<rs type="bibl">Heiling</rs>“ als unfehlbares Repertoirestück beliebt war, ehe
      <lb n="N044"/>man in <rs type="place">Wien</rs> etwas von <rs type="person">Marschner</rs> wußte. „Der <rs type="place">Wien</rs>er</p>
            <p facs="#facs_2_region_1677145819866_63">
               <lb n="N001"/>Mißerfolg“ — so schrieb ich damals in der „<rs type="place">Wien</rs>er
      <lb n="N002"/>Zeitung“ — „mußte Jedermann schmerzen, der in <rs type="person">Marschner</rs>'s
      <lb n="N003"/>„<rs type="bibl">Templer</rs>“ ein Werk zu ehren glaubte, dessen Fall unmög-
      <lb n="N004"/>lich ist. Der 10. Januar <date month="0" day="0" year="0">1849</date> hat diesem Glauben ein Ende
      <lb n="N005"/>gemacht, und die letzte Stadt, welche den „<rs type="bibl">Templer</rs>“ zur
      <lb n="N006"/>Aufführung gebracht, <hi rendition="#em">
                  <rs type="place">Wien</rs>
               </hi>, ist auch die erste, die ihn
      <lb n="N007"/>fallen ließ. Zur theilweisen Entlastung des Publicums
      <lb n="N008"/>war nur zu bemerken, daß die Aufführung kaum ein ge-
      <lb n="N009"/>treues Bild des Werkes zu bieten vermochte. Vortrefflich
      <lb n="N010"/>erschien nur <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Staudigl</rs>
               </hi> als <rs type="person">Waldbruder Tuck</rs>. Die letzte
      <lb n="N011"/>Aufführung von „<rs type="bibl">Templer und Jüdin</rs>“ im alten Opern-
      <lb n="N012"/>hause (<date month="0" day="0" year="0">1862</date>) glänzte in musterhafter Besetzung. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi> als
      <lb n="N013"/>
               <rs type="person">Templer</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi> als <rs type="person">Ivanhoe</rs>, die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> als
      <lb n="N014"/>
               <rs type="person">Rebekka</rs> lebten begeistert in ihren Rollen. Vortrefflich war
      <lb n="N015"/>auch <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hölzl</rs>
               </hi> als Tuck; dennoch hat er die Oper für lange
      <lb n="N016"/>Zeit umgebracht und die Oper ihn. Ein aufregendes
      <lb n="N017"/>Theater-Ereigniß. Es war Herrn <rs type="person">Hölzl</rs> von der Theater-
      <lb n="N018"/>censur untersagt worden, als <rs type="person">Tuck</rs> mönchische Kleidung
      <lb n="N019"/>anzulegen und das erste Lied mit dem Originaltext vor- 
      <lb n="N020"/>zutragen; statt des Refrains „Ora pro nobis“, sollte er
      <lb n="N021"/>singen „Ergo bibamus!“ Durch diese Aenderung wird
      <lb n="N022"/>nicht blos die auf den Contrast gestellte Wirkung des Musik-
      <lb n="N023"/>stückes total vernichtet, sondern die ganze Scene in boden-
      <lb n="N024"/>losen Unsinn verkehrt. Für einen Sänger, der mehr als
      <lb n="N025"/>eine geistlose Puppe, wird eine Darstellung der also abge-
      <lb n="N026"/>änderten Scene beinahe zur Unmöglichkeit. <rs type="person">Hölzl</rs> lieferte
      <lb n="N027"/>den augenscheinlichen Beweis dafür in der Generalprobe,
      <lb n="N028"/>deren erbärmlicher Effect ihn offenbar stark herabgemuntert
      <lb n="N029"/>hatte. Er wagte es also, in der Abendvorstellung die ver-
      <lb n="N030"/>botenen Worte „Ora pro nobis“ zu singen, die sogar in
      <lb n="N031"/>
               <rs type="place">München</rs> und auf verschiedenen <rs type="place">österreich</rs>ischen Bühnen un-
      <lb n="N032"/>behelligt erklangen. Die Folge war, daß <rs type="person">Hölzl</rs> sofort seine
      <lb n="N033"/>Entlassung erhielt und nie wieder die Räume des Hof-
      <lb n="N034"/>operntheaters betreten durfte. Nun war dem armen <rs type="person">Hölzel</rs>
               <lb n="N035"/>für immer und der <rs type="person">Marschner</rs>'schen Oper für viele Jahre
      <lb n="N036"/>das Hofoperntheater versperrt. Heute liest sich das gottlob
      <lb n="N037"/>wie ein Märchen, ist aber doch erst 40 Jahre alt.
      <lb n="N038"/>Erst im November <date month="0" day="0" year="0">1883</date>, also nach vollen 20 Jahren,
      <lb n="N039"/>bekamen wir „<rs type="bibl">Templer und Jüdin</rs>“ wieder zu hören —
      <lb n="N040"/>im <hi rendition="#em">Neuen</hi> Opernhause. Leider hat der „<rs type="bibl">Templer</rs>“ auch
      <lb n="N041"/>hier bis auf den heutigen Tag, also in 20 Jahren, nur
      <lb n="N042"/>28 Vorstellungen erlebt. Die Wiederaufnahme der Oper
      <lb n="N043"/>geschah hauptsächlich auf Betreiben <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reichmann</rs>
               </hi>'s, welcher
      <lb n="N044"/>den <rs type="person">Templer</rs> zu seinen Glanzrollen zählt. Neben ihm</p>
            <p facs="#facs_2_region_1677145827416_66">
               <lb n="N001"/>finden wir schon Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Winkelmann</rs>
               </hi> als <rs type="person">Ivanhoe</rs>.
      <lb n="N002"/>Diese beiden trefflichen Künstler, bis zur Stunde die festen
      <lb n="N003"/>Säulen unseres Operntheaters, verhalfen auch der dritten
      <lb n="N004"/>von <rs type="person">Marschner</rs>'s Opern, dem „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Vampyr</rs>
               </hi>“, zu einer wenn-
      <lb n="N005"/>gleich nur kurzen Wirksamkeit in Wien. Allerdings hat
      <lb n="N006"/>
               <rs type="person">Marschner</rs>'s Styl sich im „<rs type="bibl">Templer</rs>“, noch mehr im
      <lb n="N007"/>„<rs type="bibl">Heiling</rs>“ geläutert, seine Gestaltungskraft sich gefestigt.
      <lb n="N008"/>Aber auch dort, wo man diese weit besseren Werke
      <lb n="N009"/>
               <rs type="person">Marschner</rs>'s pflegt, weiß sein „<rs type="bibl">Vampyr</rs>“ sich noch immer
      <lb n="N010"/>leidlich zu erhalten. Das dankt er dem unzerstörbaren
      <lb n="N011"/>Eindrucke seiner Priorität und der Macht der Tradition.
      <lb n="N012"/>Den späteren „<rs type="bibl">Templer</rs>“ und „<rs type="bibl">Heiling</rs>“ erkannte das
      <lb n="N013"/>deutliche Publicum sofort als die zweite und dritte Ver-
      <lb n="N014"/>gleichungsstufe von <rs type="person">Marschner</rs>'s Talent, ohne darum den
      <lb n="N015"/>roheren „<rs type="bibl">Vampyr</rs>“ ganz zu verbannen. Er war eine erste
      <lb n="N016"/>Liebe gewesen, und zu dieser kehrt man gerne wieder
      <lb n="N017"/>zurück. Anders bei uns in Wien. Nachdem wir den
      <lb n="N018"/>„<rs type="bibl">Vampyr</rs>“ um ein Halbjahrhundert verspätet und lange
      <lb n="N019"/>nach dem „<rs type="bibl">Hans Heiling</rs>“ kennen gelernt, mußte
      <lb n="N020"/>er uns da nicht wie eine wüste Vorstudie zum „<rs type="bibl">Heiling</rs>“
      <lb n="N021"/>vorkommen und neben diesem fast überflüssig? So war
      <lb n="N022"/>denn auch der Erfolg des „<rs type="bibl">Vampyr</rs>“ bei seiner <rs type="place">Wien</rs>er
      <lb n="N023"/>Première (<date month="0" day="0" year="0">1884</date>) weit geringer, als er vier bis fünf
      <lb n="N024"/>Decennien früher gewesen wäre. Natürliche Strafe aller
      <lb n="N025"/>Theater-Directionen, die mit der künstlerischen Production
      <lb n="N026"/>nicht Schritt halten und sie dann eines Tages aus weiter
      <lb n="N027"/>Entfernung einholen möchten. Die Wirkung einer be-
      <lb n="N028"/>deutenden Composition hängt gewiß nicht an der Minute
      <lb n="N029"/>— was du aber vor fünfzig Jahren ausgeschlagen, das
      <lb n="N030"/>bringt keine Ewigkeit zurück.
      <lb n="N031"/>Die hundertste Aufführung des „<rs type="bibl">Heiling</rs>“, um wieder zu
      <lb n="N032"/>rem Anfang einzubiegen, spielte vor einem überaus
      <lb n="N033"/>empfänglichen, dankbaren Publicum, das vollzählig wie zu
      <lb n="N034"/>einer Première sich eingefunden hatte. Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Forster</rs>
               </hi>,
      <lb n="N035"/>noch immer die liebenswürdigste <rs type="person">Anna</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reichmann</rs>
               </hi>,
      <lb n="N036"/>noch heute der beste <rs type="person">Heiling</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schrödter</rs>
               </hi>, noch un-
      <lb n="N037"/>verändert der klang- und gemüthvollste <rs type="person">Conrad</rs>, entzückten
      <lb n="N038"/>wie vor Jahren. Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Sedlmair</rs>
               </hi>, Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kaulich</rs>
               </hi>,
      <lb n="N039"/>die Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schittenhelm</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Felix</rs>
               </hi> standen ihnen
      <lb n="N040"/>als willkommene Partner zur Seite, und Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schalk</rs>
               </hi>
               <lb n="N041"/>als energisch dirigirendes Oberhaupt. So bewahren wir
      <lb n="N042"/>denn dieser Jubiläums=Vorstellung die dankbarste Er-
      <lb n="N043"/>innerung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
