<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 2. Wien, Freitag den 2. September. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-7722-4091">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 2. Wien, Freitag den 2. September. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864-09-02">02.09.1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-03-02" who="ampfiel">Einfügen von @ref und Richtigstellen von Wort-trennungen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.09.02-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.09.02-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musikalische Briefe.
      <lb n="N003"/>I.
      <lb n="N004"/>(Neue Errungenschaften: die kaiserliche Opernschule.)
      <lb n="N005"/>Ed H. Sie haben sich mehr als einmal mit mir der Fort
               <lb n="N006" break="no"/>schritte erfreut, welche das öffentliche Musikleben <rs ref="#hsl_place_id_43" type="place">Oesterreich</rs>s in den
      <lb n="N007"/>letzten zehn Jahren gemacht hat. Auch weiß ich Sie einverstanden,
               <lb n="N008"/>wenn mein Essay über die Geschichte des <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>er Concertlebens (in
               <lb n="N009"/>den drei letzten Bänden der „<rs ref="#hsl_work_id_77" type="bibl">Oesterreichischen Revue</rs>“) das Jahr
      <lb n="N010"/>Achtundvierzig als den Punkt bezeichnet, von welchem bei uns auch
               <lb n="N011"/>im musikalischen Gemeinwesen eine neue Aera datirt. <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> hatte bei
      <lb n="N012"/>all’ seinem Tonreichthum doch auch auf diesem Gebiet „vormärzliche“
      <lb n="N013"/>Zustände, die zum großen Theil in dem allgemeinen Charakter unserer
      <lb n="N014"/>damaligen Bildung, namentlich in der Isolirtheit derselben ihre Er
               <lb break="no" n="N015"/>klärung finden. Der Gedanke des geistigen Zusammengehens <rs ref="#hsl_place_id_43" type="place">Oester
                  <lb break="no" n="N016"/>
                  eich</rs>s mit <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutschland</rs>, welcher in <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> die ganze Märzbewegung
      <lb n="N017"/>durchdrang, machte sich sofort auch auf musikalischem Gebiete geltend.
               <lb n="N018"/>Man wandte sich mit Heftigkeit von der allzulang bevorzugten <rs ref="#hsl_place_id_28" type="place">ita
                  <lb break="no" n="N019"/>lien</rs>ischen Musik ab und der <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>en zu; man brach mit dem ein
      <lb break="no" n="N020"/>seitigen Cultus der Vergangenheit und öffnete den Fahnenträgern
      <lb n="N021"/>der modernen Ideen die Pforten. Nachträglich beeilte man sich, von
               <lb n="N022"/>den geistigen Processen Kenntniß zu nehmen, welche sich in <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutsch
                  <lb break="no" n="N023"/>land</rs> auch in musikalischen Dingen vollzogen hatten. Auf Grund
      <lb n="N024"/>dieser Anschauungen trachtete man, endlich das Concertwesen, welches
      <lb n="N025"/>bei uns doch nur die zweite Rolle neben dem Theater gespielt, in
      <lb n="N026"/>größerem Styl zu organisiren, zu befestigen und nach allen Dimen
      <lb break="no" n="N027"/>sionen zu erweitern. Die Keime von <date>1848</date> gingen allerdings nicht
      <lb n="N028"/>so schnell auf, sehr allmälig folgte den revolutionirenden Ideen die
      <lb n="N029"/>reformirende That. Die nächsten Jahre waren eine Periode mühsam
      <lb n="N030"/>vorbereitenden, mitunter lästig zögernden Uebergangs. Allein in</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>stetigem Fortschritt traten nach einander die Errungenschaften unsers
      <lb n="N002"/>Musiklebens hervor, auf deren Besitz wir jetzt stolz sind: die Reorga
      <lb break="no" n="N003"/>nisation des Conservatoriums und die glänzende Reform der „Ge
      <lb break="no" n="N004"/>sellschaftsconcerte,“ <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_120" type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi>'s Quartettsoiréen, die Wieder
      <lb break="no" n="N005"/>aufnahme der „Philharmonischen Concerte“, die neuen Pflegestätten
      <lb n="N006"/>des Chorgesangs und der geistlichen Musik „Singverein“ und „Sing
      <lb break="no" n="N007"/>akademie“ etc. etc. Das sind Resultate, die nicht nur offen vorliegen,
      <lb n="N008"/>sondern sich alljährlich immer wieder neu in Scene setzen.
      <lb n="N009"/>Neben und nach diesen Errungenschaften ist auch die allerneueste
      <lb n="N010"/>Zeit nicht unthätig stehen geblieben. Seit Kurzem sind wir im Be
      <lb break="no" n="N011"/>sitz einiger Einrichtungen, die allerdings nicht so augenfällig, sondern
      <lb n="N012"/>mehr aus dem Hintergrund, aus zweiter Hand wirken, die aber trotz
      <lb break="no" n="N013"/>dem volle Beachtung verdienen. Der musikalische Geschichtschreiber
      <lb n="N014"/>der Jahre <date>1862</date>, <date>1863</date> und <date>1864</date> wird namentlich drei bleibende In
      <lb break="no" n="N015"/>stitutionen hervorheben, welche, verschieden in ihrer Tendenz und
      <lb n="N016"/>Tragweite, doch Merksteine unserer künstlerischen Entwicklung bilden:
      <lb n="N017"/>die Gründung einer kaiserlichen <hi rendition="#em">Opernschule</hi>, die Einführung der
      <lb n="N018"/>
               <hi rendition="#em">Normalstimmung</hi> und die Systemisirung jährlicher <hi rendition="#em">Künstler
               <lb break="no" n="N019"/>stipendien</hi>. Eine vierte neue Einrichtung pädagogischer Tendenz
      <lb n="N020"/>dürfte in Kurzem hinzutreten: die Einführung <hi rendition="#em">musikalischer</hi>
               <lb n="N021"/>
               <hi rendition="#em">Prüfungscommissionen</hi> für Inhaber öffentlicher Musikschulen
      <lb n="N022"/>und Musiklehrer an Staatslehranstalten.
      <lb n="N023"/>Ich sehe Sie bedenklich lächeln, indem ich mit unserer „Opern
      <lb break="no" n="N024"/>schule“ anhebe und diese geheimnißvolle Sphynx in die Reihe unserer
      <lb n="N025"/>„Errungenschaften“ rücke. In Wahrheit kann ich mich so wenig als
      <lb n="N026"/>Sie rühmen, Resultate der „Opernschule“ gesehen zu haben. Die
      <lb n="N027"/>gegenwärtige Einrichtung und Leitung derselben flößt mir wenig Ver
      <lb break="no" n="N028"/>trauen ein. Dies Institut wird unter den obwaltenden Verhältnissen
      <lb n="N029"/>vielleicht für lange Zeit nicht dasjenige leisten, was man davon
      <lb n="N030"/>gewünscht und gehofft. Allein die Thatsache, <hi rendition="#em">daß</hi> wir eine von
      <lb n="N031"/>Privatinteressen unabhängige kaiserliche Opernschule besitzen, bleibt bei
      <lb n="N032"/>alledem erheblich genug. Sie ganz zu würdigen, muß man sich erin</p>
            <cb break="no" n="3"/>
            <p prev="true">
               <lb break="no" n="N001"/>nern, wie lange wir ein Institut der Art herbeigesehnt und wie drin¬
               <lb n="N002"/>gend die ersten Dramatungen <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutschland</rs>s für die Errichtung von
      <lb n="N003"/>Theaterschulen geschrieben und — vergebens geschrieben haben.
               <lb n="N004"/>Als <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_58
                  " type="person">Eduard Devrient</rs>
               </hi> im Jahre <date>1839</date> das <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs>er
      <lb n="N005"/>Conservatorium besichtigte, hatte er Gelegenheit, auch dem Unterricht
      <lb n="N006"/>der obersten Classe „für dramatischen Gesang“ beizuwohnen. Er fand
      <lb n="N007"/>in einem großen Saal ein allerliebstes Theater hergerichtet, auf wel
      <lb break="no" n="N008"/>chem die Eleven unter der Leitung der berühmten Sänger <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_196" type="person">Nourrit</rs>
               </hi>
               <lb n="N009"/>und <hi rendition="#em">
                  <rs ref="#hsl_person_id_54" type="person">Derivis</rs>
               </hi> ihre Uebungen hielten. „Wie glücklich“, ruft er aus,
               <lb n="N010"/>„sind diese jungen Talente in <rs ref="#hsl_place_id_21" type="place">Frankreich</rs>, daß ihnen eine solche Gele
      <lb break="no" n="N011"/>genheit zur Vorbereitung für die schwere Kunst der Bühne geboten
               <lb n="N012"/>wird! In ganz <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">Deutschland</rs> müssen die jungen Leute durch Errathen,
      <lb n="N013"/>Versuche und gelegentliches Ablernen bei erfahrenen Künstlern das in
      <lb n="N014"/>vielen Jahren zu erlernen suchen, was dem Begünstigten hier in
      <lb n="N015"/>einem Halbjahre beizubringen ist.“ Dieser Klageruf des berühmten
      <lb n="N016"/>Dramaturgen fiel uns lebhaft ein, als die erste Kunde von unserer
      <lb n="N017"/>„Opernschule“ wie eine rettende Verheißung auftauchte. Allerdings
      <lb n="N018"/>nur für die Oper. In einem vollständigen Institut soll die Opern
      <lb break="no" n="N019"/>schule nur eine eigene Classe bilden; diese Stellung ist ihr auch in
      <lb n="N020"/>
               <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs> angewiesen, wo die Theaterschule mit dem Conservatorium ver
               <lb break="no" n="N021"/>bunden ist. An die Großartigkeit des <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs>er Instituts darf man
               <lb n="N022"/>nicht denken, wenn von der <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>er Opernschule die Rede ist.
               <lb n="N023"/>Das <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs>er Conservatorium, bekanntlich eine großartige Schö
      <lb break="no" n="N024"/>pfung der Revolution, besitzt ein weitläufiges, für 500 Zöglinge ein
      <lb break="no" n="N025"/>gerichtetes Gebäude. Bis zur Juli-Revolution, nach welcher erhebliche
      <lb n="N026"/>Einschränkungen eintraten, ertheilten 72 Professoren den Unterricht
      <lb n="N027"/>in ebenso viel Classen, deren keine mehr als 8 Zöglinge enthalten
      <lb n="N028"/>durfte. Die Eleven für die <hi rendition="#em">Bühne</hi> werden in 4 Classen unterrichtet,
      <lb n="N029"/>nur eine davon ist der Ausbildung der <hi rendition="#em">Operisten</hi> gewidmet. Jeder
      <lb n="N030"/>der 3 Professoren für das recitirende Drama hat wöchentlich zweimal
      <lb n="N031"/>eine zweistündige Lection zu ertheilen, daher findet an jedem Tag
      <lb n="N032"/>Unterricht statt und <hi rendition="#em">sämmtliche</hi> Schauspiel-Eleven (auch die</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>Operisten) müssen täglich dem Unterricht beiwohnen, um so auch von
      <lb n="N002"/>denjenigen Professoren zu lernen, denen sie nicht zur eigentlichen
      <lb n="N003"/>Unterweisung zugetheilt sind. Diese Professoren sind (oder waren) die
      <lb n="N004"/>erprobtesten, gebildetsten Künstler vom <choice>
                  <corr/>
                  <sic>Thtéâre</sic>
               </choice> français und der
      <lb n="N005"/>Großen Oper. Eine Theaterschule von solcher Vollständigkeit war in
      <lb n="N006"/>
               <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> durchaus nicht beabsichtigt. Ja, man schien jeder Rücksicht auf
      <lb n="N007"/>das recitirende Drama absichtlich aus dem Wege zu gehen, wie schon
      <lb n="N008"/>aus der Thatsache hervorleuchtet, daß eine dramaturgische Autorität,
      <lb n="N009"/>wie <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_153
            " type="person">Laube</rs>
               </hi>, die Errichtung der Hofopernschule erst durch die Zeitun
      <lb break="no" n="N010"/>gen erfahren haben soll. Die Entbehrung des vollständigen Ganzen
      <lb n="N011"/>soll uns deshalb nicht ungerecht machen gegen das nützliche Fragment.
      <lb n="N012"/>Stellen wir uns auf den praktischen Standpunkt der Hofopern
      <lb break="no" n="N013"/>direction und gestehen, daß die Sorge für die Zukunft <hi rendition="#em">ihrer</hi> Bühne
      <lb n="N014"/>ihr vorderhand als die dringendste erscheinen mußte. Die Klage über
               <lb n="N015"/>den zunehmenden Verfall des <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>en Opernwesens, namentlich der
      <lb n="N016"/>Gesangskräfte, ist eine allgemeine und begründete. Und doch möchte
      <lb n="N017"/>man leidenschaftlichen Tadlern oft antworten, wie jener Theaterhabitué,
      <lb n="N018"/>der auf die herausfordernde Frage: „Und wie gefällt den Ihnen un
      <lb break="no" n="N019"/>sere jetzige miserable Oper?“ erwiderte: „Besser als im nächsten
      <lb n="N020"/>Jahr!“ Der Gedanke, durch eine planmäßige Vorsorge die nächste
      <lb n="N021"/>Zukunft des Operntheaters dem bloßen Zufall zu entreißen, liegt nahe
      <lb n="N022"/>genug. Wir sehen die Himmelsgabe schöner Stimmen selten werden,
      <lb n="N023"/>und noch seltener deren vollendete Ausbildung. „Unsere heutigen
      <lb n="N024"/>Sängerinnen haben meistens mit 30 Jahren keine Stimme mehr,“
               <lb n="N025"/>hörte ich einmal in <rs ref="#hsl_place_id_34" type="place">London</rs>
               <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_163
                  " type="person">Jenny Lind</rs>
               </hi> äußern, — „das ist die
      <lb n="N026"/>Schuld mangelhafter und verkehrter Schulung. Die schönsten Stim
      <lb break="no" n="N027"/>men gehen durch Verwahrlosung zu Grunde. Ich singe noch mit
      <lb n="N028"/>Leichtigkeit,“ fügte sie nach einer Pause hinzu, „und hatte doch nie
      <lb break="no" n="N029"/>mals viel Stimme.“
      <lb n="N030"/>Durch ein eigenes Institut für’s Erste schöne Stimmen zur
      <lb n="N031"/>Oper heranzulocken, sodann sie methodisch für die Bühne auszubilden,
      <lb n="N032"/>und drittens durch die Wohlthat dieser Ausbildung ein natürliches
      <lb n="N033"/>Vorrecht auf ihre dauernde Verwendung zu erwerben — das mochten
      <lb n="N034"/>die leitenden Gesichtspunkte bei der Gründung der Hofopernschule</p>
            <cb n="5"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>sein. Die innere Organisation dieses Institutes, das in <rs ref="#hsl_place_id_43" type="place">Oesterreich</rs>
               <lb n="N002"/>nur an dem <rs ref="#hsl_place_id_35" type="place">Mailänd</rs>er Conservatorium eine Analogie besaß, blieb, so
      <lb n="N003"/>interessant sie jedem Theaterfreund sein mußte, in eigenthümliches
      <lb n="N004"/>Halbdunkel gehüllt. Blos die Grundzüge wurden veröffentlicht, vieles
      <lb n="N005"/>Andere konnte nur in der Theaterkanzlei eingesehen werden, während
      <lb n="N006"/>doch in Allem und Jedem die größte Publicität angezeigt war. Die
      <lb n="N007"/>Hauptbestimmungen (wenn sie nicht seither wieder verändert wurden),
      <lb n="N008"/>sind, soweit sie uns hier interessiren, folgende: Die k. k. Hofopern
      <lb break="no" n="N009"/>schule ist eine „vom Theater vollständig unabhängige“ (?) Hofanstalt,
      <lb n="N010"/>unter der Oberleitung des Oberstkämmerer-Amtes. Sie hat für die
      <lb n="N011"/>Heranbildung eines „kräftigen Nachwuchses an Gesangskünstlern“ für
      <lb n="N012"/>das Hofoperntheater zu sorgen. Die Mädchen und Jünglinge, welche
      <lb n="N013"/>sich der Oper zuwenden wollen, werden (nicht über 30 an der Zahl)
      <lb n="N014"/>nach einer Aufnahmsprüfung in den „niederen Curs“ eingereiht,
      <lb n="N015"/>welcher drei Jahrgänge umfaßt. Diejenigen Eleven, deren Fleiß und
      <lb n="N016"/>Talent nach Ablauf dieser Zeit zu höhern Erwartungen berechtigt,
      <lb n="N017"/>treten ein in die eigentlichen Ausbildungsclassen, den fünf Jahre um
      <lb break="no" n="N018"/>fassenden „höhern Curs“. Für diese Zeit von <hi rendition="#em">acht Jahren</hi> muß
      <lb n="N019"/>jeder Eintretende sich verpflichten. Er erhält unentgeltlichen Unterricht
      <lb n="N020"/>im Gesang, Clavierspiel, den Anfangsgründen des Generalbaßes, in
      <lb n="N021"/>Mimik und Declamation. In den ersten Jahren haben die Eleven
      <lb n="N022"/>nur ihrer Ausbildung obzuliegen und beziehen keinerlei Remuneration.
      <lb n="N023"/>„Vom <hi rendition="#em">vierten</hi> Jahrgang an,“ werden sie im Chor oder in kleinen
      <lb n="N024"/>Rollen nach dem Maß ihrer Eignung bei den Opernvorstellungen
      <lb n="N025"/>verwendet und beziehen dafür Remunerationen, welche Anfangs zwi
      <lb break="no" n="N026"/>schen 25 und 60 fl., in den letzten Jahren zwischen 150 und 120 fl.
      <lb n="N027"/>monatlich betragen. Die Zöglinge, — welche ein förmliches Decret
      <lb n="N028"/>als „Eleven der k. k. Hofopernschule“ erhalten, — dürfen ohne Zu
      <lb break="no" n="N029"/>stimmung bei keinerlei öffentlichen Productionen mitwirken, sich außer
               <lb n="N030"/>den (einmonatlichen) Ferien von <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> nicht entfernen und vor Ab
      <lb break="no" n="N031"/>lauf der acht Jahre kein Engagement eingehen.
      <lb n="N032"/>Das wichtigste Bedenken gegen diese Bestimmungen, betrifft die
      <lb n="N033"/>Verwendung der Eleven im Theaterchor. Diese Verwendung ist that
      <lb break="no" n="N034"/>sächlich noch in weit größerem als dem statutenmäßigen Umfang vor</p>
            <cb break="no" n="6"/>
            <p prev="true">
               <lb break="no" n="N001"/>genommen worden; die Eleven wurden nicht erst im vierten, sondern
      <lb n="N002"/>bereits im ersten Jahrgang der Opernschule auf das Ausgiebigste im
               <lb n="N003"/>Opernchor verwendet. <rs ref="#hsl_person_id_202
                  " type="person">Offenbach</rs>'s „<rs ref="#hsl_work_id_107
                     " type="bibl">Rheinnixe</rs>“ und die zweimonatliche
      <lb n="N004"/>
               <rs ref="#hsl_place_id_28" type="place">italien</rs>ische Saison haben die Eleven bedenklich in Athem erhalten:
      <lb n="N005"/>den ganzen Winter und Frühling hindurch war das Auswendiglernen
      <lb n="N006"/>nichtsnutziger Chöre fast der einzige Lehrstoff, Theaterproben und Vor
      <lb break="no" n="N007"/>stellungen die überwiegende Beschäftigung der Eleven. Am Schluß
               <lb n="N008"/>der <rs ref="#hsl_place_id_28" type="place">italien</rs>ischen Saison habe ich mich ausführlich über diesen Punkt
      <lb n="N009"/>und die falsche Richtung, in welche die Operschule damit geräth,
      <lb n="N010"/>ausgesprochen und kann nur wiederholen, daß dieses Institut zu etwas
      <lb n="N011"/>ganz anderem bestimmt war und bestimmt ist, als zu einer Wind
      <lb break="no" n="N012"/>lade, welche lediglich unsern athemlosen Theaterchor mit Luft zu
      <lb n="N013"/>speisen hat. Im Detail hat die Organisation ihre guten und bedenk
      <lb break="no" n="N014"/>lichen Seiten. In der Hauptsache wird — (von der oben gerügten
      <lb n="N015"/>Verwendung abgesehen) — das Gedeihen der Opernschule, wie aller
      <lb n="N016"/>ähnlichen Institute, wesentlich von den leitenden und lehrenden Per
      <lb break="no" n="N017"/>sönlichkeiten abhängen. Die künstlerische Richtung und wissenschaft
      <lb break="no" n="N018"/>liche Bildung des <hi rendition="#em">Directors</hi> der Opernschule sind hiebei um so
      <lb n="N019"/>wichtigere Erfordernisse, als er statutenmäßig den Lehrgang und die
      <lb n="N020"/>Methode bestimmt, so daß die einzelnen Fachlehrer pädagogisch und
      <lb n="N021"/>ästhetisch nicht selbständig sind. Was wieder diese Lehrer betrifft,
               <lb n="N022"/>so hat uns das Beispiel <rs ref="#hsl_place_id_21" type="place">Frankreich</rs>s gezeigt, daß man sie dort für
      <lb n="N023"/>wichtig genug hält, um sie aus den ersten dramatischen Künstlern
               <lb n="N024"/>der <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs>er Bühnen zu wählen. In welchem Maße die leitenden und
      <lb n="N025"/>lehrenden Kräfte an unserer Hofopernschule ihrer Aufgabe gewachsen
      <lb n="N026"/>sind, werden wol in nicht allzulanger Zeit die Resultate dieses In
      <lb break="no" n="N027"/>stitutes darthun. Wir wollen nicht verzagen, wenn gegenwärtig
      <lb n="N028"/>manche Stelle mittelmäßig besetzt erscheint: die Persönlichkeiten wech
      <lb break="no" n="N029"/>seln, das Institut bleibt. Und diese, die Opernschule, wie sie sein
      <lb n="N030"/>kann und soll, ist immerhin eine Thatsache, die der Musikhistoriker
               <lb n="N031"/>unter den <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs>er Kunst-Errungenschaften dieses Decenniums auf
      <lb break="no" n="N032"/>zählen wird.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
