<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 192. Wien, Sonntag den 12. März 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-7722-4091">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 192. Wien, Sonntag den 12. März 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1865-03-12">12.03.1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-03-28" who="ampfiel">Worttrennungen ausbessern, Fußnoten *) auflösen</change>
         <change when="2023-04-03" who="ampfiel">ref Links in rs ausfüllen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.03.12-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.03.12-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>„<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ oder „
               <rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Die Wallfahrt nach Ploërmel</rs>.“
      <lb n="N003"/>Komische Oper in drei Acten von <rs ref="#hsl_person_id_84" type="person">M. <hi rendition="#em">Carré</hi>
               </rs> und <rs ref="#hsl_person_id_90" type="person">J. <hi rendition="#em">Barbier</hi></rs>.
      <lb n="N004"/>Musik von <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs></hi>.
      <lb n="N005"/>(Im Hofoperntheater zum erstenmal aufgeführt am 11. März <date>1865</date>.)
               <note type="footnote" n="*)">
                  <lb n="N001"/>Die erste Aufführung der „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ ging heute mit dem
                  <lb n="N002"/>günstigsten Erfolge vor sich. Die treffliche Scenirung und die vorzüg
                  <lb break="no" n="N003"/>lichen Leistungen von Frl. <hi rendition="#em">
                     <rs ref="#hsl_person_id_190" type="person">Murska</rs></hi> (<rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs>), Hr. <hi rendition="#em">
                        <rs ref="#hsl_person_id_24" type="person">Beck</rs></hi> (<rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs>) und
                  <lb n="N004"/>Hr. <hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_91" type="person">Eppich</rs>
                     </hi> (<rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Corentin</rs>) dürfen sich wol das größte Verdienst an die
                  <lb break="no" n="N005"/>sem Succeß zuschreiben. Wir kommen am Schlusse unseres zweiten
                  <lb n="N006"/>Artikels ausführlicher auf die Darstellung im Hofoperntheater zurück.
               </note>         
      <lb n="N006"/>Ed. H. <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>’s „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ hat endlich ihren stark
      <lb n="N007"/>verspäteten Einzug in <rs ref="#hsl_place_id_55" type="place">Wien</rs> gehalten. Fünf volle Jahre sind
      <lb n="N008"/>es beinahe, seit „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Le Pardon de Ploërmel</rs>“ am 4. April
      <lb n="N009"/><date>1859</date> in der <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs>er Opéra Comique zuerst das Lampenlicht
      <lb n="N010"/>erblickte. Die rührende Ammensorgfalt, mit welcher <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>
      <lb n="N011"/>jedes seiner Kinder persönlich in die Welt einführte, konnte sich
      <lb n="N012"/>damals mit dem Personale des <rs ref="#hsl_place_id_30" type="place">Kärntner</rs>thor-Theaters nicht zu
      <lb break="no" n="N013"/>friedengeben, und er hat zeitlebens „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ dieser Bühne
      <lb n="N014"/>ängstlich vorenthalten. Seither sind die beiden Coloratur-Sän
      <lb break="no" n="N015"/>gerinnen, welche sich hier um die Ziege stritten, aus dem Ver
      <lb break="no" n="N016"/>band des Hofoperntheaters getreten, und <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs> selbst ist die
      <lb break="no" n="N017"/>sem Jammerthal irdischer Befürchtungen für immer entrückt
      <lb n="N018"/>worden. Die Bahn war nach allen Seiten frei, und so zögerte
      <lb n="N019"/>denn auch die Direction nicht mit der verbotenen Frucht, die
      <lb n="N020"/>sie jahrelang mit Schmerz an den Repertoires unserer Provinz
      <lb break="no" n="N021"/>bühnen hatte hangen sehen.
      <lb n="N022"/>Die Handlung der Oper ist in Kurzem folgende: <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Di
      <lb break="no" n="N023"/>norah</rs></hi> und ihr Bräutigam <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs></hi>, beide ihres Zeichens Zie
      <lb break="no" n="N024"/>genhirten in der <rs ref="#hsl_place_id_57" type="place">Bretagne</rs>, wollen eben in der Wallfahrtskirche
      <lb n="N025"/>zu <rs ref="#hsl_place_id_59" type="place">Ploërmel</rs> ihre Vermälung vollziehen lassen, als ein furcht
      <lb break="no" n="N026"/>barer Orcan losbricht. Das Ungewitter treibt nicht nur den
      <lb n="N027"/>zum Altar der Madonna schreitenden Hochzeitszug auseinander,
      <lb n="N028"/>sondern trifft auch mit einem Blitzstrahl die Maierei von
               <lb n="N029"/><rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs>’s Vater. Die Aussicht auf eine an Mühsal und Ent
      <lb break="no" n="N030"/>behrungen reiche Zukunft bestimmt <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs>, wenigstens vorderhand
      <lb n="N031"/>die Verbindung aufzugeben, umsomehr, als ihm durch einen
            <cb n="2"/>
               <lb n="N001"/>Hexenmeister des Dorfes die Möglichkeit, einen großen, von
      <lb n="N002"/>Kobolden und Zwergen bewachten Schatz zu heben, so plausibel
      <lb n="N003"/>als möglich gemacht wird. Um für diese That gefeit zu sein,
      <lb n="N004"/>muß er zuvor, fern von jeder menschlichen Berührung, ein
      <lb n="N005"/>volles Jahr in einer unbekannten Schlucht zubringen! Darob
      <lb n="N006"/>wird die treulos verlassene <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> wahnsinnig und irrt Tag
      <lb n="N007"/>und Nacht mit ihrer Ziege Bella durch die Wälder, um den
      <lb n="N008"/>Bräutigam zu suchen. Dieser kehrt nach abgelaufenem Probe
      <lb break="no" n="N009"/>jahr zurück, und zwar, da jener Hexenmeister bereits gestorben,
      <lb n="N010"/>als alleiniger Besitzer des Schatzgeheimnisses. Dies Alles er
      <lb break="no" n="N011"/>fahren wir durch — die Ouverture, oder vielmehr durch das
      <lb n="N012"/>ihr vorgedruckte Programm, welches die Vorhandlung des
      <lb n="N013"/>Stückes erzählt.
      <lb n="N014"/>Die Oper selbst (welche in drei Acte, „der Abend,“ „die
      <lb n="N015"/>Nacht“ und „der Morgen“, zerfällt) führt uns gleich anfangs
      <lb n="N016"/>die wahnsinnige <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> vor. Die Situationen, in welche die
      <lb n="N017"/>umherschweifende Braut mit ihrem Schatten, mit Bella, dann
      <lb n="N018"/>mit <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> selbst und dem Sackpfeifer <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Corentin</rs></hi> geräth, bil
      <lb break="no" n="N019"/>den die größere Hälfte der äußerst dürftigen Handlung. <rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Coren
      <lb break="no" n="N020"/>tin</rs> ist es, der dem schatzgierigen 
               <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> die Kastanien aus den
      <lb n="N021"/>Feuer holen soll. Mit der Hebung des Schatzes hat es näm
      <lb break="no" n="N022"/>lich eine eigene Bewandtniß: derjenige, der das Gold zuerst
               <lb n="N023"/>berührt, stirbt noch im selben Jahre. Deshalb trachtet <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs>,
      <lb n="N024"/>den Dudelsackpfeifer durch die Aussicht auf großen Reichthum
      <lb n="N025"/>zu bewegen, um Mitternacht die gespenstische Schlucht zu be
      <lb break="no" n="N026"/>suchen, um ihm bei Hebung des Schatzes, natürlich in erster
      <lb n="N027"/>Reihe, behilflich zu sein. Eben als sie die Einöde betreten,
      <lb n="N028"/>erscheint <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> und macht, halb unbewußt, 
               <rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Corentin</rs> von
      <lb n="N029"/>dem am Schatze haftenden Zauber, zufolge dessen die erste
      <lb n="N030"/>unmittelbare Berührung auch den sicheren Tod mit sich bringt,
      <lb n="N031"/>bekannt. Begreiflicherweise will nun der ohnehin äußerst furcht
      <lb break="no" n="N032"/>same Sackpfeifer nichts von einer Priorität bei dem bevorstehen
      <lb break="no" n="N033"/>den Unternehmen wissen. Er möchte <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> vorschieben und
      <lb n="N034"/>beredet sie vorläufig, den Baumstamm, der als einzige Brücke
      <lb n="N035"/>über die Schlucht zu dem Schatze führt, zuerst zu überschreiten.
      <lb n="N036"/>Es schlägt gerade Mitternacht. <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> hört das Glöckchen
      <lb n="N037"/>ihrer Ziege und will ihr nacheilen. Eben als sie sich auf dem
      <lb n="N038"/>schwanken Steg in vollem Lauf befindet, schlägt ein Blitz in
      <lb n="N039"/>denselben, die Schleußen der Schlucht werden von dem plötzlich
      <lb n="N040"/>entfesselten Wogenschwall durchbrochen und die irre Heldin von
            <cb n="3"/>
               <lb n="N001"/><rs ref="#hsl_place_id_59" type="place">Ploërmel</rs> stürzt hinab in die Fluth. Dieser scheinbar tödtliche
      <lb n="N002"/>Sturz erweist sich aber im dritten Act als ein absolut glück
      <lb break="no" n="N003"/>licher, Nicht nur wird <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> von 
               <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> den Wellen ent
      <lb break="no" n="N004"/>rissen und ein Leben gerettet, der außerordentliche Schreck
      <lb n="N005"/>bringt ihr auch wieder die Besinnung. Sie denkt, einen schwe
      <lb break="no" n="N006"/>ren Traum überstanden zu haben, und sieht ihre vor Jahres
      <lb break="no" n="N007"/>frist so plötzlich gestörten Wünsche aufs neue erfüllt. <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs>,
      <lb n="N008"/>der schon früher seine Ersparnisse geopfert, um die zerstörte
      <lb n="N009"/>Maierei <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs>’s wieder herzustellen, verzichtet nun auf das
      <lb n="N010"/>zweifelhafte Glück, durch Zauberei noch reicher zu werden, als
      <lb n="N011"/>er es schon an ihrer Seite ist. „Und der Schatz?“ fragt drin
      <lb break="no" n="N012"/>gend <rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Corentin</rs>. „Ist dahin! doch ihr Herz ersetzt mir ihn!“
      <lb n="N013"/>Gerade als die Procession am Tage des feierlichen Ablasses zu
      <lb n="N014"/>Ploërmel wieder nach der Marienkapelle zieht, feiern nun
      <lb n="N015"/><rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> und <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> ihre wirkliche Vermälung.
      <lb n="N016"/>Diese kurze, aber vollständige Erzählung dürfte Jedermann
      <lb n="N017"/>ohneweiters mit den gerechtesten Bedenken gegen das Libretto,
      <lb n="N018"/>zugleich mit dem lebhaftesten Bedauern erfüllen, daß ein Künst
      <lb break="no" n="N019"/>ler von der eminenten Begabung und dem unberechenbaren
      <lb n="N020"/>Einfluß <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>’s sich zur Verherrlichung solchen Nachwerks
      <lb n="N021"/>verstehen konnte. Vergebens suchen wir in diesen Charakteren
      <lb n="N022"/>und Begebenheiten nach der Spur einer sittlichen Idee. Nicht
      <lb n="N023"/>blos jeder ethische, auch der logische Zusammenhang fehlt der
      <lb n="N024"/>Handlung und wird durch die rohe Maschinerie des Zufalls
      <lb n="N025"/>ersetzt. Die Heldin des Stückes ist eine arme, geisteskranke
      <lb n="N026"/>Person, die uns höchstens ein widerwilliges Mitleid einflößt.
      <lb n="N027"/>Wer kann tieferes Interesse an einer verrückten Hirtin nehmen,
      <lb n="N028"/>die, von jedem geistigen Zusammenhang mit der Außenwelt ab
      <lb break="no" n="N029"/>geschnitten kein anderes Pathos hat, als ihrer Ziege nachzu
      <lb break="no" n="N030"/>laufen, mit ihrem Schatten zu spielen und sich beim Dudel
      <lb break="no" n="N031"/>sack halbtodt zu walzen? Der Wahnsinn, sonst oft der leidige
      <lb n="N032"/>Nothhelfer im letzten Acte tragischer Opern, erscheint hier in
      <lb n="N033"/>gemüthlicher Permanenz und tritt gleich anfangs als regelmä
      <lb break="no" n="N034"/>ßiger Zustand auf. Welch tiefe Verirrung eines Künstlers ge
      <lb break="no" n="N035"/>hört dazu, den Wahnsinn, diesen schlimmeren Wandnachbar
      <lb n="N036"/>des Todes, blos als effectvollen Aufputz einer Viehmagd, als
      <lb n="N037"/>ein neues Reizmittel für die komische Oper zu verwenden?
      <lb n="N038"/>Gerade wie ein Flügelhorn oder eine Baß-Clarinette, die <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyer
      <lb break="no" n="N039"/>beer</rs> einer an sich alltäglichen Melodie beifügt, um sie pikanter
      <lb n="N040"/>zu machen, gebraucht er hier die Geistesstörung als psychologi
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
               <lb break="no" n="N001"/>schen Klangeffect. Der Wahnsinn und — die Ziege, das sind
      <lb n="N002"/>die beiden saubern Attribute, durch welche „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ dem Pu
      <lb break="no" n="N003"/>blicum pikant und originell erscheinen soll. Droht die Hand
      <lb break="no" n="N004"/>lung zu stocken, so läßt <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs> die Ziege über die Bühne
      <lb n="N005"/>laufen und ihr Glöcklein erklingen — man kann es nach Be
      <lb break="no" n="N006"/>lieben das Ziegen- oder das Zügenglöckchen der dramatischen
      <lb n="N007"/>Musik heißen. Die beiden Männer, welche neben <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> das
      <lb n="N008"/>ganze Personal der Handlung bilden, befinden sich gleichfalls
      <lb n="N009"/>in der tiefsten Diätenclasse der Menschheit. Der herzlose <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs></hi>
      <lb n="N010"/>verläßt seine Braut am Hochzeitstage, um auf eine abergläu
      <lb break="no" n="N011"/>bische Vorspiegelung hin für ein volles Jahr zu verschwinden.
      <lb n="N012"/>Er denkt nur an Gold, das er aber nicht erwerben, sondern
      <lb n="N013"/>finden will, und wenn er beiläufig versichert, er wolle den
      <lb n="N014"/>Schatz eigentlich um <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs>’s willen, so ist kaum Jemand
      <lb n="N015"/>so gutmüthig, ihm das zu glauben. Dieser habsüchtige Pa
      <lb break="no" n="N016"/>tron, der seine Braut der Noth und Verzweiflung überläßt,
      <lb n="N017"/>ist auch schlecht genug, einen schwachsinnigen armen Teufel für
      <lb n="N018"/>seine Zwecke zu opfern. <hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Corentin</rs></hi> soll sich den Tod holen,
      <lb n="N019"/>damit <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> reich werde; als er sich dieser Zumuthung wehrt,
      <lb n="N020"/>heißt ihn <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> entrüstet einen „feigen Wicht“. 
               <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> ist aber
      <lb break="no" n="N021"/>gläubisch und schlecht, trotzdem wird er vom Dichter und Com
      <lb break="no" n="N022"/>ponisten im Ton unverkennbarer Werthschätzung behandelt. In
      <lb n="N023"/><rs ref="#hsl_person_id_468" type="person">Corentin</rs> präsentirt sich uns ein halber Cretin, der an Dumm
      <lb break="no" n="N024"/>heit und Furchtsamkeit seinen Freund <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> noch unendlich über
      <lb break="no" n="N025"/>trifft, während dieser hingegen ihm in der Nichtswürdigkeit
      <lb n="N026"/>voraus ist. Der Sackpfeifer freut sich in einigen Couplets
      <lb n="N027"/>ausnehmend, ein furchtsamer Lump zu sein. Allerdings unzu
      <lb break="no" n="N028"/>rechnungsfähiger als <rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs>, versteht dieser musikalische Schlau
      <lb break="no" n="N029"/>kopf doch genug, um aus Eigennutz gleichfalls einen mittelba
      <lb break="no" n="N030"/>ren Mord zu versuchen, indem er <rs ref="#hsl_person_id_473" type="person">Dinorah</rs> zur Berührung des
      <lb n="N031"/>todbringenden Schatzes überredet. Das sind die Personen, deren
      <lb n="N032"/>Gedanken und Gefühle uns ein ganzes Drama hindurch er
      <lb break="no" n="N033"/>freuen und bewegen sollen, das der Ideenkreis, für welchen ein
      <lb n="N034"/><hi rendition="#em">
         <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs></hi> auf der Höhe seines Ruhmes sich begeistert!
      <lb n="N035"/>Und ein einziger Blitzstrahl, der zufällig in einen Baumstamm
      <lb n="N036"/>schlägt, entzündet diese ganze Misère zu einer reinen, idealen
      <lb n="N037"/>Flamme: er heilt den Wahnsinn und adelt die Schufte.
      <lb n="N038"/>Man nenne unsere Verurtheilung des „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“-Stoffes
      <lb n="N039"/>nicht zu hart: kaum wäre sie es gegenüber einem rathlosen
      <lb n="N040"/>Anfänger, geschweige denn gegen den Meister, dem jederzeit
      <lb n="N041"/>Hunderte von Stoffen sammt den dazu gehörigen Poeten zu</p>
            <cb n="5"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>Füßen lagen. Es ist ein unverlierbarer Fortschritt und ein
      <lb n="N002"/>Axiom des heutigen ästhetischen Bewußtseins, daß der Opern
      <lb break="no" n="N003"/>Componist für die von ihm gewählte Dichtung verantwortlich
      <lb n="N004"/>sei; er steht ein, nicht für ihre technischen Eigenschaften, aber
      <lb n="N005"/>für ihren sittlichen und künstlerischen Kern.
      <lb n="N006"/>Was konnte aber <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>, den Beherrscher der Großen
      <lb n="N007"/>Oper, verleiten, sich nach seinen grandiösen, historischen Schau
      <lb break="no" n="N008"/>spielen plötzlich auf die einfältigen Ziegenhirte57n der <rs ref="#hsl_place_id_" type="place">Bretagne</rs>
      <lb n="N009"/>zu werfen? Für dies seltsame Umschlagen bietet sich eine
      <lb n="N010"/>psychologische Erklärung, sie liegt in dem Reiz des <hi rendition="#em">Con
      <lb break="no" n="N011"/>trastes</hi>. Das scheinbar Naturzuständliche, Idyllische dieses
      <lb n="N012"/>einfachen Stoffes mochte gerade den ruhmerdrückten Compo
      <lb break="no" n="N013"/>nisten der „<rs ref="#hsl_work_id_105" type="bibl">Hugenotten</rs>“ und des „
               <rs ref="#hsl_work_id_113" type="bibl">Propheten</rs>“ anlocken. Schon
      <lb n="N014"/>in der letztgenannten Oper, dem „<rs ref="#hsl_work_id_113" type="bibl">Propheten</rs>“, macht sich die
      <lb n="N015"/>qualvolle Anstrengung des Meisters bemerkbar, die Wirkung
      <lb n="N016"/>seines „<rs ref="#hsl_work_id_58" type="bibl">Robert</rs>“ und der „
               <rs ref="#hsl_work_id_105" type="bibl">Hugenotten</rs>“ zu überbieten. Das
      <lb n="N017"/>dramatische und musikalische Raffinement, die innere Verzer
      <lb break="no" n="N018"/>rung wie das äußere Hör- und Schaugepränge sind darin auf
      <lb n="N019"/>eine Spitze getrieben, die zu übergipfeln selbst <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs> sich
      <lb n="N020"/>nicht mehr zutrauen durfte. Der „<rs ref="#hsl_work_id_139" type="bibl">Nordstern</rs>“ folgt nur in
      <lb n="N021"/>seiner jetzigen, für <rs ref="#hsl_place_id_44" type="place">Paris</rs> verübten Zurichtung (<date>1854</date>) <hi rendition="#em">nach</hi>
      <lb n="N022"/>dem „<rs ref="#hsl_work_id_113" type="bibl">Propheten</rs>.“ Was in dieser Musik noch frisch und
      <lb n="N023"/>würdig und auf der Höhe von <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>’s Talent ist, stammt
      <lb n="N024"/>aus dem „<rs ref="#hsl_work_id_8" type="bibl">Feldlager von Schlesien</rs>“, das bekanntlich schon im
      <lb n="N025"/>Jahre <date>1844</date> in <rs ref="#hsl_place_id_9" type="place">Berlin</rs> zur Aufführung kam. Aber aus die
      <lb break="no" n="N026"/>ser bescheidenen <rs ref="#hsl_place_id_14" type="place">deutsch</rs>en Oper sollte durchaus eine 
               <rs ref="#hsl_place_id_21" type="place">franzö
      <lb break="no" n="N027"/>sisch</rs>e, eine Weltoper werden. Die Umgestaltung des „<rs ref="#hsl_work_id_8" type="bibl">Feld
      <lb break="no" n="N028"/>lagers</rs>“ in den „<rs ref="#hsl_work_id_139" type="bibl">Nordstern</rs>“ gehört zu den merkwürdigsten und
      <lb n="N029"/>traurigsten Documenten für die letzte Entwicklungsphase von
      <lb n="N030"/><rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>’s Talent. Welche Carrière bergab liegt in diesen
      <lb n="N031"/>zehn Jahren <date>1844</date>—<date>1854 </date>! Aus Friedrich dem Großen mußte
      <lb n="N032"/>ein flötenblasender Tischlergeselle, aus dem biedern General
      <lb n="N033"/><rs ref="#hsl_person_id_654" type="person">Seldorf</rs> ein besoffener Czar, aus dem volksthümlichen Dessauer
      <lb break="no" n="N034"/>marsch ein „heiliger Marsch der Russen“ werden — Trun
      <lb break="no" n="N035"/>kenheit, Mord, Wahnsinn und viel schlechte Musik mußten in
      <lb n="N036"/>das nationale Genrebild hinein damit es nicht blos den
      <lb n="N037"/>Deutschen, sondern der Welt gefalle. Wir dächten, der „Welt“
      <lb n="N038"/>müßte selbst das specifische <rs ref="#hsl_place_id_46" type="place">Preußen</rs>thum immer noch lieber
      <lb n="N039"/>sein, als Unschönheit und Widersinn im Allgemeinen. Auch
      <lb n="N040"/>auf der Bahn des „<rs ref="#hsl_work_id_139" type="bibl">Nordstern</rs>“ konnte der alternde 
               <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyer
      <lb break="no" n="N041"/>beer</rs> nicht mehr hoffen, sich ein zweitesmal einzuholen. „<rs ref="#hsl_work_id_139" type="bibl">L’étoile
               <cb n="6"/>
               <lb break="no" n="N001"/>du Nord</rs>“ war dem Namen nach eine„ komische Oper“, näm
      <lb break="no" n="N002"/>lich ein von Heroismus, Verbrechen und Wahnsinn triefendes
      <lb n="N003"/>Stück, das aber kein Ballet enthielt, gesprochenen Dialog ver
      <lb break="no" n="N004"/>wendete und auf der Bühne der Opéra Comique zur
      <lb n="N005"/>Vorstellung kam. Weder dramatisch noch musikalisch — man
      <lb n="N006"/>denke an die grandiösen Finale und die drei Militärbanden
      <lb n="N007"/>auf der Bühne — gehörte der „<rs ref="#hsl_work_id_139" type="bibl">Nordstern</rs>“ dem leichten ko
      <lb break="no" n="N008"/>mischen Genre an. In der „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ beabsichtigte
               <rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyer
      <lb break="no" n="N009"/>beer</rs> eine wirkliche komische Oper in ihrer einfachsten Gestal
      <lb break="no" n="N010"/>tung zu bringen. Decorationen und Costüm von schlichter
      <lb n="N011"/>Ländlichkeit, keine großen Ensembles oder Finale, nur drei
      <lb n="N012"/>handelnde Personen, und hinter diesen statt des historischen
      <lb n="N013"/>Hintergrundes und der russischen Armeen — nichts als
      <lb n="N014"/>eine Ziege!
      <lb n="N015"/><hi rendition="#em"><rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>
         </hi> kommt uns in seiner „<rs ref="#hsl_work_id_211" type="bibl">Dinorah</rs>“ vor, wie
      <lb n="N016"/>ein verwöhnter, blasirter Großstädter, der zur Abwechslung
      <lb n="N017"/>einmal für ein abgelegenes Gebirgsdorf schwärmt, wohin er
      <lb n="N018"/>natürlich all seine Parfüms und Prätensionen, seine luxuriösen
      <lb n="N019"/>Diners, Spielpartien und sonstigen Leidenschaften mitimmt.
      <lb n="N020"/>Der Genius loci flieht vor dem eleganten Treiben, und die
      <lb n="N021"/>stille waldgrüne Einsamkeit ist nicht mehr zu erkennen. Daß
      <lb n="N022"/><rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs> in dem Hirtenleben nicht die herbe Kraft des Natur
      <lb break="no" n="N023"/>gemäßen, sondern den Hautgoût des Ungewohnten suchen werde,
      <lb n="N024"/>ließ sich am Ende gerade <hi rendition="#em">dieser</hi> theatralischen Laufbahn wol
      <lb n="N025"/>voraussetzen. In der That haben die giftigen Stoffe, die in
      <lb n="N026"/><rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs>’s früheren Opern sich meist in effectvollen Aeußer
      <lb break="no" n="N027"/>lichkeiten Luft machten, sich hier ganz in den innern Orga
      <lb break="no" n="N028"/>tismus gezogen: in Melodie, Harmonie und Rhythmus. Es
      <lb n="N029"/>herrscht darin eine unersättliche Künstelei und Ueberladung,
      <lb n="N030"/>sentimentales Prahlen, wo wir herzliche Innigkeit, trockene
      <lb n="N031"/>Spaßmacherei, wo wir behagliche Komik erwarten. Geistreiche
      <lb n="N032"/>Combination und glänzende Behandlung des Effectes entfaltet
      <lb n="N033"/><rs ref="#hsl_person_id_182" type="person">Meyerbeer</rs> natürlich hier wie überall, das bedarf bei diesem
      <lb n="N034"/>Meister der Technik kaum der Erwähnung. Auch einzelne gra
      <lb break="no" n="N035"/>ciöse Nummern und allerliebste musikalische Einfälle fehlen
      <lb n="N036"/>nicht, selbst einige schnell verhallende Anklänge von Wahrheit
      <lb n="N037"/>und Innigkeit grüßen wie von ferne. Aber sobald sie sich
      <lb n="N038"/>zeigen, flüchtet der Componist ängstlich, als fürchte er wie
      <lb n="N039"/><rs ref="#hsl_person_id_592" type="person">Hoël</rs> durch das Ergreifen gediegenen Goldes sein Leben zu
      <lb n="N040"/>verwirken.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
