<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 255. Wien, Dienstag den 16. Mai 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-7722-4091">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>No. 255. Wien, Dienstag den 16. Mai 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1865-05-16">16.05.1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
         <change when="2023-04-05" who="ampfiel">Worttrennungen ausbessern, Fußnote auflösen</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.05.16-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.05.16-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Das <rs type="person">Dante</rs>-Concert der Italiener in <rs type="place">Wien</rs>.
      <lb n="N003"/><rs type="place">Wien</rs>, 15. Mai.
      <lb n="N004"/>Ed. H. Die kolossale Büste, welche gestern Mittags
      <lb n="N005"/>vom Orchester im Redoutensaal auf das Publicum nieder
      <lb break="no" n="N006"/>blickte, hat wol zum erstenmale einem Concert präsidirt. Es
      <lb n="N007"/>ist <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi>’s hagerer, ausdrucksvoller Kopf mit einem fri
      <lb break="no" n="N008"/>schen Lorbeerkranze über der traditionellen wunderlichen Haube..
      <lb n="N009"/>Der große Dichter und Patriot, dessen sechshundertstes Ge
      <lb break="no" n="N010"/>burtsfest <rs type="place">Italien</rs>, ja 
                  <rs type="place">Europa</rs> feierlich begeht, war Schutz
      <lb break="no" n="N011"/>patron und Festobject des Concertes, das die in <rs type="place">Wien</rs> wohn
      <lb break="no" n="N012"/>haften Italiener zur Feier dieses Jubiläums veranstaltet hat
      <lb break="no" n="N013"/>ten. Das Unternehmen, Zeichen eines schönen Patriotismus
      <lb n="N014"/>auf fremdem Boden, verdient die wärmste Anerkennung, zu
      <lb break="no" n="N015"/>mal die lockende Maienzeit wenig Hoffnung auf zahlreichen
      <lb n="N016"/>Besuch eines Sonntagsconcertes gestattete. Der große Re
      <lb break="no" n="N017"/>doutensaal zeigte sich indessen, wenn auch nicht gefüllt, doch
      <lb n="N018"/>sehr anständig besucht. Die Akademie war ausschließlich
      <lb n="N019"/>musikalischen Inhalts — nicht mit Recht, wie wir glauben,
      <lb n="N020"/>da zur Verherrlichung eines <hi rendition="#em">Dichters</hi> jedenfalls auch dem
      <lb n="N021"/>gesprochenen Wort eine Stelle gebührte. Daß man nur an
      <lb n="N022"/>die Musik dachte, erklärt sich zunächst wol aus der allgemeinen
      <lb n="N023"/>natürlichen Mission dieser Kunst, Pathenstelle bei jeder eine
      <lb n="N024"/>große Gesammtheit bewegenden Feier zu vertreten, sodann aus
      <lb n="N025"/>dem günstigen Zusammentreffen des Festes mit der <rs type="place">italien</rs>i
      <lb break="no" n="N026"/>schen Operngesellschaft in <rs type="place">Wien</rs>. Letztere hatte den größten
      <lb n="N027"/>und besten Theil ihrer Kräfte gestellt: <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Graziani</rs></hi> und die
      <lb n="N028"/><hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> sangen, obwol ihnen am selben Tage noch die an
      <lb break="no" n="N029"/>trengenden Hauptrollen der „<rs type="bibl">Traviata</rs>“ bevorstanden; Frau
      <lb n="N030"/><hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Galetti</rs>
               </hi> ließ sich durch Unwohlsein eigens entschuldigen, auch
      <lb n="N031"/>Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lotti della Santa</rs></hi> war auf dem Anschlagzettel
      <lb n="N032"/>— wenn auch nicht im Concertsaale selbst — zu sehen.
      <lb n="N033"/>Mit Ausnahme zweier Compositionen von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Händel</rs></hi> und
      <lb n="N034"/><hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gounod</rs>
               </hi> waren sämmtliche Nummern von <rs type="place">italien</rs>ischen Ton
      <lb break="no" n="N035"/>dichtern, zwei davon nahmen unmittelbar Bezug auf <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi>
      <lb n="N036"/>und seine „<rs type="bibl">Göttliche Comödie</rs>“. Nach <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Cherubini</rs></hi>’s geistvol
      <lb break="no" n="N037"/>ler „<rs type="bibl">Medea</rs>“-Ouverture eröffnete Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Everardi</rs></hi> die Reihe
      <lb n="N038"/>der Solovorträge mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gounod</rs>
               </hi>’s sogenannter „<rs type="bibl">Meditation</rs>“.
      <lb n="N039"/>Der Componist setzt darin bekanntlich auf <rs type="person">Bach</rs>’s <rs type="bibl">C-dur-
      <lb n="N040"/>Präludium</rs> eine eigene Melodie für die Violine, — wir wa
      <lb break="no" n="N041"/>ren nicht wenig erstaunt, nun auch noch als drittes Stock
      <lb break="no" n="N042"/>werk über diesen beiden ein Ave Maria für Bariton aufge
            <cb n="2"/>
               <lb break="no" n="N001"/>baut zu sehen. Eine glückliche Wahl war dies keineswegs, der
      <lb n="N002"/>treffliche Sänger hätte in irgend einer guten <rs type="place">italien</rs>ischen Arie
      <lb n="N003"/>seine Vorzüge weit glänzender und eigenthümlicher entfaltet.
      <lb n="N004"/>Es schien eben, als wollten die Italiener diesmal besonders
      <lb n="N005"/>feierliche Mienen zeigen, sie hatten nur Stücke langsamen
      <lb n="N006"/>Tempos, pathetischen düsteren Charakters und theilweise kirch
      <lb break="no" n="N007"/>lichen Inhalts gewählt. Dadurch kam über die ganze Pro
      <lb break="no" n="N008"/>duction ein unleugbar monotoner Anstrich, etwas Gezwunge
      <lb break="no" n="N009"/>nes, Schwüles. So dankenswerth auch manche dieser Gaben
      <lb n="N010"/>erschien, man fühlte, daß eine wesentliche, glänzende Seite
      <lb n="N011"/>der <rs type="place">italien</rs>ischen Musik und Gesangskunst, wenn nicht ihr
      <lb n="N012"/>eigentliches Temperament, gewaltsam zurückgedrängt war.
      <lb n="N013"/>Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mongini</rs></hi> sang (etwas zu tief, wie die ganze Saison
      <lb n="N014"/>hindurch) die As-dur-Arie aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rossini</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Stabat</rs>“ (cujus
      <lb n="N015"/>animam gementem); eine süße, wenngleich wenig kirchliche
      <lb n="N016"/>Melodie, worin leider der Gesang von der vollen Blechhar
      <lb break="no" n="N017"/>monie häufig verschlungen wird. Graziani’s edle, liebens
      <lb break="no" n="N018"/>würdige Weichheit stimmte wol zu den schmelzenden Weisen
      <lb n="N019"/>von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stradella</rs>
               </hi>’s Kirchenarie. Es folgte „<rs type="bibl">Il sogno</rs>“, von
      <lb n="N020"/><hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mercadante</rs>
               </hi>, eine lyrische Seufzerallee, umwinselt von
      <lb n="N021"/>kläglichen Cellopassagen. Die Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Röver</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bocco
     <lb n="N022"/>lini</rs></hi> verschwendeten vergebliche Mühe daran. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ar
     <lb n="N023"/>tôt</rs></hi> hatte <rs type="person">Händel</rs>’s schöne Arie „
               <rs type="bibl">Lascia ch’io pianga</rs>“ ge
      <lb break="no" n="N024"/>wählt. Wer diese große Gesangsvirtuosin noch nicht von
      <lb n="N025"/>Seite ihrer seltenen musikalischen Bildung im classischen Ge
      <lb break="no" n="N026"/>biet kennen gelernt, der fand Gelegenheit dazu in ihrem wahr
      <lb break="no" n="N027"/>haft stylvollen, schlichten Vortrag dieses schmucklosen Satzes.
      <lb n="N028"/>Die beiden auf <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs>
               </hi> bezüglichen Nummern des Program
      <lb break="no" n="N029"/>mes waren „<rs type="bibl">Ugolino</rs>“ von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Donizetti</rs></hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Pacini</rs></hi>’s neue
      <lb n="N030"/>„<rs type="bibl">Dante-Symphonie</rs>“
      <lb n="N031"/>Die dichtende und bildende Kunst hat bis auf die neueste
      <lb n="N032"/>Zeit nicht aufgehört, sich Stoffe und Anregungen aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi>
      <lb n="N033"/>zu holen; für die Musik strömt eine sichtbare Quelle weder
      <lb n="N034"/>in der Persönlichkeit noch in dem Gedicht des großen Floren
      <lb break="no" n="N035"/>tiners. Einige schwungvolle, die Macht der Töne preisende
      <lb n="N036"/>Terzinen bezeugen wol, daß <rs type="person">Dante</rs> diesem Zauber nicht ver
      <lb break="no" n="N037"/>schlossen war, ein näheres künstlerisches Verhältniß zur Musik
      <lb n="N038"/>scheint er nicht gehabt zu haben. Versuchte doch die Tonkunst
      <lb n="N039"/>eben ihre unbeholfenen ersten Schritte, als die moderne Poesie
      <lb n="N040"/>bereits einen Wunderbau wie die <rs type="bibl">Divina comedia</rs> aufgeführt
      <lb n="N041"/>hatte. Die Tonkunst war damals kaum in den Besitz der
      <lb n="N042"/>Notirung der Mensur, der nothwendigsten harmonischen Ge
      <lb break="no" n="N043"/>setze gelangt, noch waren die Niederländer, die 200 Jahre
      <lb n="N044"/>später den Contrapunkt und damit wirkliche musikalische
            <cb n="3"/>
               <lb n="N001"/>Kunstübung nach <rs type="place">Italien</rs> verpflanzten, nicht hervorgetreten,
      <lb n="N002"/>noch bestand das ganze Musikleben in theoretischer Specula
      <lb break="no" n="N003"/>tion und den ungeregelten Rhapsodien der Troubadours.
      <lb n="N004"/>Dritthalb Jahrhunderte liegen zwischen der Geburt <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi>’s
      <lb n="N005"/>und jener <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Palestrina</rs>
               </hi>’s. Die „<rs type="bibl">Göttliche Comödie</rs>“ selbst, mit
      <lb n="N006"/>ihrem theils concret-historischen, theils mystisch-speculativen In
      <lb break="no" n="N007"/>halt, mit den riesigen Dimensionen ihres kaum übersehbaren
      <lb n="N008"/>und doch so fest zusammenhängenden Baues mußte jede Mit
      <lb break="no" n="N009"/>wirkung der Musik eher abwehren als anlocken. Es darf als
      <lb n="N010"/>ein musikalisches Curiosum gelten, daß <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Donizetti</rs></hi> die Er
      <lb break="no" n="N011"/>zählung <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ugolino</rs></hi>’s aus dem 33. Gesang des „Inferno“ für
      <lb n="N012"/>eine Baßstimme mit Clavierbegleitung componirt hat. Die
      <lb n="N013"/>Composition (im Jahre <date>1835</date> entstanden und <rs type="person">Lablache</rs> gewid
      <lb break="no" n="N014"/>met) wurde hier von Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Angelini</rs></hi> mit würdevollem
      <lb n="N015"/>Ausdruck vorgetragen. Bedeutend in der Erfindung oder frap
      <lb break="no" n="N016"/>pant durch glückliche Auffassung ist nicht ein Tact dieser lang
      <lb break="no" n="N017"/>wierigen Monodie; aber sie erhält sich einfach, anspruchslos,
      <lb n="N018"/>musikalisch in keinem Punkt verletzend. <rs type="person">Donizetti</rs> ist sichtlich
      <lb n="N019"/>bemüht, ernst und gemessen zu bleiben, ohne in Geschraubt
      <lb break="no" n="N020"/>heit zu verfallen. Dies ist ihm — in seiner Ausdruckssphäre
      <lb n="N021"/>— gelungen, und kein Italiener dürfte es ungerechtfertigt
      <lb n="N022"/>finden, daß besagter „<rs type="bibl">Ugolino</rs>“ in <rs type="place">Mailand</rs> an der Spitze
      <lb n="N023"/>einer „Antologia <hi rendition="#em">classica</hi> musicale“ erschienen ist. Als
      <lb n="N024"/>Arie des zärtlichen Vaters oder Gatten in einer <rs type="person">Donizetti</rs>’schen
      <lb n="N025"/>Oper würden wir uns das Stück ganz gut gefallen lassen.
      <lb n="N026"/>Hält man aber diese sanft abfließende Musik an das schau
      <lb break="no" n="N027"/>dervolle markerschütternde Nachtstück, das sie vorstellen soll,
      <lb n="N028"/>so muß man über die Naivetät des Componisten erstaunen.
      <lb n="N029"/><rs type="person">Ugolino</rs>, vom Dichter in dem gräßlichsten Bilde vorgeführt,
      <lb n="N030"/>erzählt diesem bekanntlich die Qualen des erlittenen Hunger
      <lb break="no" n="N031"/>todes, wie er im Thurm seine drei Söhne nacheinander Hun
      <lb break="no" n="N032"/>gers sterben sieht, und endlich erblindet über ihren Leichen
      <lb n="N033"/>gerumtappt. Er schließt mit einem Fluch gegen seinen Peini
      <lb break="no" n="N034"/>ger <rs type="person">Ruggiero</rs> und die Stadt 
                  <rs type="place">Pisa</rs>. Eine so haarsträubende
      <lb n="N035"/>Tragödie — selbst die Erscheinung <rs type="person">Satan</rs>s im 34. Gesang
      <lb n="N036"/>ist minder schrecklich — muß man anders componiren, oder,
      <lb n="N037"/>vielmehr man muß sie gar nicht componiren. Die Musik, die
      <lb n="N038"/>versöhnende Kunst des Wohllauts, weicht vor der Darstellung
      <lb n="N039"/>der nackten Gräßlichkeit scheu zurück. Sie wird zwar im
      <lb n="N040"/>Drama auch das Gräßliche als vorübergehenden Moment be
      <lb break="no" n="N041"/>schwichtigenden Schrittes begleiten, niemals aber es zu selbst
      <lb break="no" n="N042"/>ständiger lyrischer Darstellung herausgreifen.
      <lb n="N043"/>Wenn irgend einem <rs type="place">italien</rs>ischen Componisten eine innere
      <lb n="N044"/>Verwandtschaft mit <rs type="person">Dante</rs> und die Befähigung zugesprochen</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p prev="true">
               <lb n="N001"/>werden darf, sich diesem Dichter musikalisch zu nähern, so ist
      <lb n="N002"/>es dessen großer Landsmann <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Cherubini</rs>
               </hi>. <rs type="person">Cherubini</rs>, der
      <lb n="N003"/>musikalische Stolz der Florentiner, wie <rs type="person">Dante</rs> ihr poetischer,
      <lb n="N004"/>hat in seinem ernsten, gedankenschweren, vornehmen Wesen
      <lb n="N005"/>ein Etwas, das an <rs type="person">Dante</rs> erinnert. Wie 
                  <rs type="person">Dante</rs> der schmel
      <lb break="no" n="N006"/>zenden Süßigkeit der <rs type="place">italien</rs>ischen Sprache durch lateinische
      <lb n="N007"/>Anklänge und Formen eine so wunderbar herbe Kraft ver
      <lb break="no" n="N008"/>leiht, so durchströmt <rs type="person">Cherubini</rs>’s Musik, unbeschadet ihres echt
      <lb n="N009"/> <rs type="place">italien</rs>ischen Charakters, eine kräftige, eisenhältige Ader, die
      <lb n="N010"/>nach <rs type="place">deutsch</rs>en Schachten weist. Hätte er es unternommen,
      <lb n="N011"/><rs type="person">Dante</rs> mit Harmonien zu feiern, er wäre dem Dichter wenig
      <lb break="no" n="N012"/>stens auf richtigem Pfade und als verwandter Geist entgegen
      <lb break="no" n="N013"/>getreten. <rs type="person">Donizetti</rs> und 
               <rs type="person">Pacini</rs> kommen uns mit ihren 
                  <rs type="person">Dante</rs>-
      <lb break="no" n="N014"/>Compositionen vor, wie kleine halbflügge Schmetterlinge, die
      <lb n="N015"/>über die Peterskuppel setzen wollen. Indessen, man brauchte
      <lb n="N016"/>eine Fest-Symphonie oder Cantate für die <rs type="person">Dante</rs>-Feier in
      <lb n="N017"/><rs type="place">Italien</rs> und 
                  <rs type="person">Cherubini</rs> ruht längst auf dem Père Lachaise.
      <lb n="N018"/>Mit Recht wandte sich das Comité zuerst an <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rossini</rs></hi> und
      <lb n="N019"/>mit Recht entschlug sich dieser der Einladung in Erwägung
      <lb n="N020"/>seines hohen Alters. Dann lehnte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mercadante</rs></hi> aus gleichem
      <lb n="N021"/>Grunde ab und that wohl daran. Hierauf fragte die Depu
      <lb break="no" n="N022"/>tation, gleichfalls vergeblich, bei <hi rendition="#em">
                 <rs type="person">Verdi</rs></hi> an; ich weiß nicht,
      <lb n="N023"/>welches Motiv er vorschützte, aber jedenfalls war es sehr
      <lb n="N024"/>weise. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Verdi</rs></hi>, der einzige, also größte aller activen Compo
      <lb break="no" n="N025"/>nisten <rs type="place">Italien</rs>s, fühlte sehr wohl, daß man an seinen Namen
      <lb n="N026"/>Erwartungen knüpfen würde, denen er in solchen Formen und
      <lb n="N027"/>für solchen Anlaß nicht gewachsen sei. Was er in der That
      <lb n="N028"/>für ein trauriger Gelegenheitsmacher ist, haben wir in <rs type="place">Lon
      <lb break="no" n="N029"/>don</rs> an seiner <rs ref="#hsl_work_id_650" type="bibl">Weltausstellungs-Cantate</rs> erfahren. Es blieb
      <lb n="N030"/>somit nur noch als letzte nationale Reputation der greise
      <lb n="N031"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Pacini</rs></hi>.
      <lb n="N032"/>Der <rs type="person">Satan</rs> begab sich in Gestalt eines <rs type="person">Dante</rs>-Comités
      <lb n="N033"/>zu dem „halbverstorbenen“ Componisten der „Saffo“, zeigte
      <lb n="N034"/>ihm ringsum ganze Lorbeerwälder von Ruhm und Anerken
      <lb break="no" n="N035"/>nung, und der alte Herr, anstatt „Apage <rs type="person">Satan</rs>as!“ zu ru
      <lb break="no" n="N036"/>fen, wie die Andern, fiel richtig nieder und betete an. Mit
      <lb n="N037"/>unsäglicher Mühe muß er die „<rs type="bibl">Große <rs type="person">Dante</rs>-Symphonie</rs>“
      <lb n="N038"/>componirt haben, die in gestochener Partitur niedlichsten For
      <lb break="no" n="N039"/>mates vor mir liegt, mich an eine der heitersten Stationen
      <lb n="N040"/>meiner musikalischen Lebensreise erinnernd. Die <rs type="bibl">Symphonie</rs>
      <lb n="N041"/>besteht aus vier Sätzen: die Hölle, das Fegefeuer, das Pa
      <lb break="no" n="N042"/>radies und die triumphirende Rückkehr <rs type="person">Dante</rs>’s auf die Erde.
      <lb n="N043"/>„Die Hölle“ ist ein unabsehbares Adagio im Sechsachtel-Tact,
      <lb n="N044"/>das die Tempobezeichnung „Largo infernale“ und mit köst
            <cb n="5"/>
               <lb break="no" n="N001"/>licher unbewußter Ironie die Extra-Aufschrift „Tormenti
      <lb n="N002"/>senza speranza“ führt. An einen wirklichen Symphonie
      <lb break="no" n="N003"/>satz, an gegliederte Form und thematische Arbeit darf man
      <lb n="N004"/>dabei nicht denken, das Ganze spinnt sich wie eine wüste
      <lb n="N005"/>Melodram- oder Zwischenacts-Musik in freiester Phantasie ab.
      <lb n="N006"/>Ein Thema ist nirgends zu entdecken, nur ein kleines, lum
      <lb break="no" n="N007"/>piges Motiv, an dem der Componist herumnagt, wie <rs type="person">Ugolino</rs>
      <lb n="N008"/>an dem Schädel des Erzbischofs <rs type="person">Ruggiero</rs>. In das düstere
      <lb n="N009"/>Gerumpel der Bässe fahren unablässig grelle Piccolopfiffe,
      <lb n="N010"/>Schreie verdammter Seelen, die zu stark gezwickt oder ge
      <lb break="no" n="N011"/>brannt werden. Dazu gesellt sich ein wüthendes Kettengerassel,
      <lb n="N012"/>sehr sinnreich hervorgebracht durch fortwährendes Bearbeiten
      <lb n="N013"/>eines Metallbeckens mit einem großen Holzschlägel. Der
      <lb n="N014"/>Schlägel spielt Zweiunddreißigstel, ja förmliche Triller auf
      <lb n="N015"/>dem Becken und beschämt die blecherne Donnermaschine im
      <lb n="N016"/>ersten Act der „<rs type="bibl">schönen Helena</rs>“, Posaunen und Ophicleyden,
      <lb n="N017"/>große und kleine Trommel, und was sonst noch die „Hölle“
      <lb n="N018"/>musikalisch heiß machen kann, treten emsig heizend hinzu;
      <lb n="N019"/>das Alles ohne eine Spur von musikalischem Gedanken, ohne
      <lb n="N020"/>Melodie und Rhythmus und stets im langsamsten „Largo
      <lb n="N021"/>infernale“.
      <lb n="N022"/>Der zweite Satz: „II Purgatorio“, beginnt mit einer
      <lb n="N023"/>Art Polka-Mazur. Einen Unterschied zwischen Hölle und
      <lb n="N024"/>Fegefeuer wird es gewiß geben, aber gar so human hatten
      <lb n="N025"/>wir uns Letzteres doch nicht vorgestellt. Das ist ja recht tröst
      <lb break="no" n="N026"/>lich. Leider ist der Aufenthalt doch nicht ungetrübt, ein bar
      <lb break="no" n="N027"/>garischer Lärm erhebt sich wieder, die Piccoli schreien, die
      <lb n="N028"/>Ketten rasseln und der alte Maestro künstelt an Instrumen
      <lb break="no" n="N029"/>tal-Effecten und kleinen „purgatorischen“ Contrapunkten herum,
      <lb n="N030"/>daß es eine Art hat. Da fällt plötzlich das <hi rendition="#em">Clavier</hi> (bisher
      <lb n="N031"/>unbeschäftigt) mit einem brillanten Solo von Passagen und
      <lb n="N032"/>Trillerketten in das erstaunte Orchester: wir sind im „Para
      <lb break="no" n="N033"/>dies“. Selig sind die Clavier-Virtuosen, denn ihrer ist das
      <lb n="N034"/>Himmelreich! Ob hier <rs type="person">Pacini</rs>, prophetisch wie <rs type="person">Dante</rs>, schon
      <lb n="N035"/>die heiligende Tour auf dem Haupte <rs type="person">Lißt</rs>’s des Clavier
      <lb break="no" n="N036"/>königs, geahnt hat? Frage nicht, begeisterter Hörer, gib den
      <lb n="N037"/>letzten Sparpfenn deines Erstaunens nicht aus, es sind dir
      <lb n="N038"/>noch größere Dinge beschieden! Zu den Claviertrillern und
      <lb n="N039"/>Harfen-Arpeggien gesellt sich ein lustiges Klingen vieler ge
      <lb break="no" n="N040"/>stimmter Glöckchen: 
               <rs type="person">Dinorah</rs>’s Ziege leibhaftig im Paradies!
      <lb n="N041"/>Nun geht es an ein albernes Fideln, Blasen, Trillern, Klin
      <lb break="no" n="N042"/>geln, Blöcken — schon beginnen wir, uns aus dieser namen
      <lb break="no" n="N043"/>los kindischen und langweiligen „Seligkeit“ nach dem Fege
      <lb break="no" n="N044"/>feuer zurückzusehnen, als, erst leise, dann immer stärker, end
            <cb n="6"/>
               <lb break="no" n="N001"/>lich mit husarenmäßiger Gewalt ein Regiments-Triumph
      <lb break="no" n="N002"/>marsch angeblasen kommt. Das ist „<hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi>’s Rückkehr auf
      <lb n="N003"/>die Erde“, der vierte und gottlob letzte Satz einer Sympho
      <lb break="no" n="N004"/>nie, die gewiß Niemand, der sie je gehört, vergessen, noch
      <lb n="N005"/>weniger ein zweitesmal anhören wird.
               <note type="footnote" n="*)">
                  <lb n="N001"/>*) Die Symphonie wurde unter der Leitung des Herrn Ca¬
                  <lb n="N002"/>pellmeisters <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Proch</rs></hi> und Mitwirkung der Herren <hi rendition="#em">
                        <rs type="person">Epstein</rs></hi> und <hi rendition="#em">
                           <rs type="person">Za
                  <lb break="no" n="N003"/>marra</rs></hi> sehr lobenswerth aufgeführt. Sie ist nichts weniger als leicht
                  <lb n="N004"/>und dürfte den <rs type="place">italien</rs>ischen Orchestern das Leben gehörig sauer
                  <lb n="N005"/>machen.                  
               </note>
      <lb n="N006"/>Es geht mir wirklich nahe, in diesem Tone von einem
      <lb n="N007"/>Werke sprechen zu müssen, das, an die Pietät einer großen
      <lb n="N008"/>Nation zweifach appellirend, den Namen des größten <rs type="place">italien</rs>i
      <lb break="no" n="N009"/>schen Dichters mit dem eines geachteten musikalischen Vetera
      <lb break="no" n="N010"/>nen vereinigt. Aber wenn der Contrast zwischen dieser geist-
      <lb n="N011"/>und gemüthlosen, unmusikalischen, dabei höchst prätentiösen
      <lb n="N012"/>Kindersymphonie und der großartigen Gedankenwelt <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi>’s
      <lb n="N013"/>nicht komisch ist, dann weiß ich nicht, wo noch sonst Komi
      <lb break="no" n="N014"/>sches zu finden wäre. Entschuldigend für den alten Maestro
      <lb n="N015"/>ist allenfalls die kaum überwindliche Schwierigkeit, eine Rie
      <lb break="no" n="N016"/>senschöpfung wie die „
               <rs type="bibl">Göttliche Comödie</rs>“ musikalisch nachzubil
      <lb break="no" n="N017"/>den. Bei einem Gedenkfeste obendrein, das den Dichter selbst
      <lb n="N018"/>feiern und unserer Verehrung für ihn den höchsten Ausdruck
      <lb n="N019"/>leihen soll, steigern sich unwillkürlich die Anforderungen an
      <lb n="N020"/>jeden Künstler, der solches aus eigenen Mitteln zu leisten sich
      <lb n="N021"/>erkühnt. Man ruft zu solchen Festen die Anstrengung aller
      <lb n="N022"/>Künste und vornehmlich der Musik auf, ohne zu bedenken,
      <lb n="N023"/>daß nicht jede Nation zu jeder Zeit congeniale schöpferische
      <lb n="N024"/>Naturen besitzt, die sich, sei es auch nur in huldigender Ab
      <lb break="no" n="N025"/>sicht, neben den gefeierten Heros stellen können.
      <lb n="N026"/>Wir Deutschen können mit den musikalischen Resultaten
      <lb n="N027"/>unserer <hi rendition="#em">
                 <rs type="person">Goethe</rs></hi>- und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schiller</rs></hi>-Feier wahrlich auch nicht
      <lb n="N028"/>prahlen: <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lißt</rs></hi>’s 
               <rs type="person">Goethe</rs>-Composition „<rs type="bibl">Mehr Licht</rs>“, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyer
      <lb break="no" n="N029"/>beer</rs></hi>’s <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Schiller</rs>-Cantate</rs> und Aehnliches waren todtgeborne
      <lb n="N030"/>Kinder. Aber mit einer so ungöttlichen Comödie wie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Pa
      <lb n="N031"/>cini</rs></hi>’s <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Dante</rs>-Symphonie</rs> hätte sich doch in <rs type="place">Deutschland</rs> der
      <lb n="N032"/>letzte Cantor nicht dürfen sehen lassen.
      <lb n="N033"/>In <rs type="place">Italien</rs> wird die herrschende Feststimmung ohne
      <lb n="N034"/>Zweifel auch <hi rendition="#em">
                 <rs type="person">Donizetti</rs></hi>’s „
               <rs type="bibl">Ugolino</rs>“ und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Pacini</rs></hi>’s
      <lb n="N035"/>„<rs type="bibl">Symphonie</rs>“ zur Höhe von classischen Meisterwerken hinauf
      <lb break="no" n="N036"/>jubeln. Falls aber (wie <rs type="person">Pacini</rs> annimmt) <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dante</rs></hi> persön
      <lb break="no" n="N037"/>lich zu dem Feste herabkommt, so dürfte er seine musikali
      <lb break="no" n="N038"/>schen Illustratoren kaum anders verewigen, als durch einige
      <lb n="N039"/>nachträgliche Verse zum „Inferno“.
               </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
