<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.11.30</title><author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author><editor><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name></editor><funder><name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>Österreich</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition><respStmt><resp>Herausgegeben von</resp><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name></respStmt><respStmt><resp>Projektmitarbeiterinnen</resp><name ref="">Bamer, Katharina</name><name ref="">Leitner, Jakob</name><name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name><name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2025">2025</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><facsimile><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1"><graphic url="1865.11.30-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2"><graphic url="1865.11.30-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface></facsimile><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Das erste Patti=Concert.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Indem wir in unserem letzten Feuilleton di
      <lb n="N004"/>neue Erscheinung der Ullman'schen Associations=Concerte gan
      <lb n="N005"/>im Allgemeinen, als Form, betrachteten, wollten wir die Sach
      <lb n="N006"/>von den Personen trennen. Letztere haben wir erst in den
      <lb n="N007"/>Patti=Concert von gestern Abends, also nach Abfassung jenes
      <lb n="N008"/>Artikels, kennen gelernt. Die Thatsache des ungemeinen Er¬
      <lb n="N009"/>folges ward von uns in einer kurzen Nachschrift gemeldet
      <lb n="N010"/>über die Production selbst sind wir dem Leser noch genauere
      <lb n="N011"/>Bericht schuldig
      <lb n="N012"/>Gleich beim Eintritt in den glänzend beleuchteten Saa
      <lb n="N013"/>war Jedermann von dem zweckmäßigen Arrangement ange
      <lb n="N014"/>nehm überrascht. Herr Ullman hat die zahlreichen Seiten das man nicht glänzender hervorbringen kann, als si
      <lb n="N015"/>öffnungen und Loggien zu beiden Seiten des Saales und der
      <lb n="N016"/>Galerie — dem Ballbesucher als Pforten zum Souper di¬
      <lb n="N017"/>kannt — durch Holzwände verschließen lassen, um eine günstiger
      <lb n="N018"/>Akustik zu erzielen. Die Eintheilung der Sitzreihen, sowie de
      <lb n="N019"/>Ordnung bei Anweisung der Plätze war musterhaft — mög
      <lb n="N020"/>sie auch thatsächlich ein Muster sein für unsere Redoutensaal
      <lb n="N021"/>Concerte, in welchen selbst ergraute Stammgäste nur mit
      <lb n="N022"/>Mühe und Gefahr ihre Sitze auffinden. Dadurch, daß di
      <lb n="N023"/>Stühle mittelst Holzleisten befestigt waren, sah sich der dan
      <lb n="N024"/>bare Zuhörer von der üblichen Barbarei des Ratschens er¬
      <lb n="N025"/>löst. Rühmen wir noch, daß selbst die Zuhörer auf den nicht
      <lb n="N026"/>nummerirten Plätzen des Parterres und der Galerie voll
      <lb n="N027"/>kommen bequem und ungedrängt waren, so wird man gern
      <lb n="N028"/>dem Lob zustimmen, das einhellig über Herrn Ullman's A¬
      <lb n="N029"/>rangirtalent laut wurde.
      <lb n="N030"/>Was die gefeierte Carlotta Patti betrifft, so will
      <lb n="N031"/>sie mit einem eigenen Maßstab gemessen sein. Die abnorme
      <lb n="N032"/>Höhe ihrer Stimme und mehr noch die erstaunliche Leichtig
      <lb n="N033"/>keit und Sicherheit, mit der sie sich in dieser dreigestrichene
      <lb n="N034"/>Schneeregion des Gesanges bewegt, in welcher selbst eine
      <lb n="N035"/>Malibran und Catalani jeder Atemzug vergangen wäre
      <lb n="N036"/>stempeln Carlotta Patti zu einer bisher nicht vorgekommenen
      <lb n="N037"/>und vielleicht niemals wiederkehrenden Specialität, also schlech
      <lb n="N038"/>hin zu einem Unicum in der Gesangswelt. Sie erreicht Töge</p><p>
      <lb n="N001"/></p><p>
      <lb n="N001"/>
      <lb n="N002"/>
      <lb n="N003"/></p><p>
      <lb n="N001"/>
      <lb n="N002"/>
      <lb n="N003"/>
      <lb n="N004"/>
      <lb n="N005"/>
      <lb n="N006"/>
      <lb n="N007"/>
      <lb n="N008"/>
      <lb n="N009"/>
      <lb n="N010"/>
      <lb n="N011"/>
      <lb n="N012"/>
      <lb n="N013"/>
      <lb n="N014"/>
      <lb n="N015"/>
      <lb n="N016"/>
      <lb n="N017"/>
      <lb n="N018"/>
      <lb n="N019"/>
      <lb n="N020"/>
      <lb n="N021"/>
      <lb n="N022"/>
      <lb n="N023"/>
      <lb n="N024"/>
      <lb n="N025"/>
      <lb n="N026"/>
      <lb n="N027"/>
      <lb n="N028"/>
      <lb n="N029"/>
      <lb n="N030"/>
      <lb n="N031"/>
      <lb n="N032"/>
      <lb n="N033"/>
      <lb n="N034"/>
      <lb n="N035"/>
      <lb n="N036"/>
      <lb n="N037"/>
      <lb n="N038"/></p><p>
      <lb n="N001"/>
      <lb n="N002"/>
      <lb n="N003"/>
      <lb n="N004"/>
      <lb n="N005"/>
      <lb n="N006"/>
      <lb n="N007"/>
      <lb n="N008"/>
      <lb n="N009"/>
      <lb n="N010"/>
      <lb n="N011"/>
      <lb n="N012"/>
      <lb n="N013"/>
      <lb n="N014"/>
      <lb n="N015"/>
      <lb n="N016"/>
      <lb n="N017"/>
      <lb n="N018"/>
      <lb n="N019"/>
      <lb n="N020"/>
      <lb n="N021"/>
      <lb n="N022"/>
      <lb n="N023"/>
      <lb n="N024"/>
      <lb n="N025"/>
      <lb n="N026"/>
      <lb n="N027"/>
      <lb n="N028"/>
      <lb n="N029"/>
      <lb n="N030"/>
      <lb n="N031"/>
      <lb n="N032"/>
      <lb n="N033"/>
      <lb n="N034"/>
      <lb n="N035"/>
      <lb n="N036"/>
      <lb n="N037"/>
      <lb n="N038"/>
      <lb n="N039"/>Die berühmten drei Instrumental=Virtuosen, welche an</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>sind unserem Publicum aus früheren Zeiten bekannt und
      <lb n="N002"/>lieb, wir können uns daher über sie kürzer fassen. Die Er¬
      <lb n="N003"/>öffnungsnummer spielten sie zusammen: Mendelssohn
      <lb n="N004"/>C-moll-Trio, welches uns bereits stark frostig und formell
      <lb n="N005"/>klingt. Die Ausführung war virtuos, in jedem Sinn, alse
      <lb n="N006"/>nicht blos im lobenden; sie kam uns gar zu glatt im Aus
      <lb n="N007"/>druck, gar zu rapid im Zeitmaß vor. Es wäre kein Wunder
      <lb n="N008"/>wenn die Herren nicht in bester Stimmung waren, drückte
      <lb n="N009"/>sie doch die doppelte Wahrnehmung, in einem für Kammer¬
      <lb n="N010"/>musik viel zu großen Raum und vor einem aus lauter Patti
      <lb n="N011"/>Neugierde zerstreuten Publicum zu spielen. Sobald letzter
      <lb n="N012"/>befriedigt war und die drei Künstler sich einzeln producirten
      <lb n="N013"/>war ihr Erfolg auch der allergünstigste. Herr Jaell ist als
      <lb n="N014"/>der vollendete Salonspieler zurückgekehrt, der uns vor zwei
      <lb n="N015"/>Jahren verlassen, ja wir möchten behaupten, er habe sei¬
      <lb n="N016"/>Home, sweet home“ diesmal noch eleganter und perlenden
      <lb n="N017"/>vorgetragen als je, wenn wir selbst das für möglich hielten
      <lb n="N018"/>Herr Alfred Piatti gilt unbestritten für den ersten lebender
      <lb n="N019"/>Violoncell=Virtuosen. Sein Ton ist von entzückender Fülle
      <lb n="N020"/>und Reinheit, sein Vortrag vornehm und gesangvoll, die link
      <lb n="N021"/>and thut Wunder an Behendigkeit, während die rechte der
      <lb n="N022"/>zogen bald leicht wie auf einer Violine, bald wuchtig wie¬
      <lb n="N023"/>auf dem Contrabaß führt. Blos das Eine war zu bedauern,
      <lb n="N024"/>daß Herr Piatti seiner Kunst keine besseren Objecte ge
      <lb n="N025"/>wählt hatte, als die beiden veralteten Solostücke von Mo¬
      <lb n="N026"/>lique und Kummer.
      <lb n="N027"/>Ueber Herrn Vieuxtemps kommt uns das Urtheil
      <lb n="N028"/>etwas schwerer an, denn fast erkannten wir in ihm den herr¬
      <lb n="N029"/>lichen Meister vom Jahre 1852 nicht wieder, für den kann
      <lb n="N030"/>ein Kritiker mehr geschwärmt hat, als Schreiber dieser Zei
      <lb n="N031"/>len. Der Vieuxtemps vom gestrigen Patti=Concert glänz
      <lb n="N032"/>noch immer als ein Virtuose voll Bravour und prickelnde
      <lb n="N033"/>Effecte, aber es ist nicht mehr jener große, edle Geiger, der
      <lb n="N034"/>die blühenden Töne mit der Wurzel herauszog, und dessen
      <lb n="N035"/>gewaltiger Sang jedes Herz bewegte. Eine gewisse Flachheit
      <lb n="N036"/>und leere Leichtigkeit, ein bequemes Prunken mit kleinlichen
      <lb n="N037"/>Flageolett=Effecten und Aehnlichem hat sein ehemals impo¬
      <lb n="N038"/>santes Spiel verwinzigt. Möglich, daß besondere, ungünstig
      <lb n="N039"/>Einflüsse gerade an dem Abend ihn gehemmt oder uns ge¬
      <lb n="N040"/>täuscht haben — nichts könnte uns lebhafter freuen, als wenn
      <lb n="N041"/>Vieuxtemps selbst unsere Meinung demnächst widerlegen und
      <lb n="N042"/>unbarmherzig niedergeigen würde. Eine alte Liebe wäre un=
      <lb n="N043"/>zurückgegeben.</p></div></body></text></TEI>