<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1864.10.22</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.10.22-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.10.22-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 52. <rs type="place">Wien</rs>, Samstag den 22. October. <date>1864</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>(„<rs type="bibl">Der <choice>
                     <corr/>
                     <sic>Prohpet</sic>
                  </choice>
               </rs>.“ — „<rs type="bibl">Indra</rs>.“ — „<rs type="bibl">Fra Diavolo</rs>“ — „<rs type="bibl">Faust</rs>.“)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Es hat etwas Wehmüthiges, zuzusehen, wie man im Opern¬
      <lb n="N005"/>hause mit geschäftiger Hast <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi>’s Erbschaft vertheilt. Diese Partien
      <lb n="N006"/>Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi>, jene Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi>, die letzten endlich Herrn
      <lb n="N007"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ferenczy</rs>
               </hi> und — <rs type="person">Ander</rs> ist „ersetzt.“ Das muß so sein, wir wissen
      <lb n="N008"/>und billigen es vollauf. Es geschieht aber Vieles auf Erden, was
      <lb n="N009"/>nothwendig und natürlich ist, und dennoch recht weh thut. Da wurde
      <lb n="N010"/>neulich Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi>’s „<rs type="person">Prophet</rs>“ beklatscht und bejubelt, als hätte
      <lb n="N011"/>niemals ein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi> an dieser Stätte das Krönungsschwert geschwun¬
      <lb n="N012"/>gen. <rs type="person">Wachtel</rs>’s Leistung aber verhält sich zu der einstigen <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi>’s unge¬
      <lb n="N013"/>fähr wie deren Gegenstand, der Schneider <rs type="person">Johann von Leyden</rs>, sich
      <lb n="N014"/>zu <rs type="person">Luther</rs> oder <rs type="person">Melanchthon</rs> verhielt. Die Kluft zwischen der Darstel¬
      <lb n="N015"/>lung des neuen Künstlers und der des andern, jede als Ganzes, als
      <lb n="N016"/>poetisches Kunstwerk betrachtet — ist somit sehr breit. Sie darf uns
      <lb n="N017"/>nicht hindern, von einem etwas tiefer gerückten Standpunkt anzu¬
      <lb n="N018"/>erkennen, was <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi>’s <rs type="person">Prophet</rs> in <hi rendition="#em">seiner</hi> Künstlersphäre Ge¬
      <lb n="N019"/>lungenes enthielt. Wer <rs type="person">Wachtel</rs> in einigen Rollen gehört, der konnte
      <lb n="N020"/>sich dessen „<rs type="person">Johann von Leyden</rs>" so ziemlich a priori construiren;
      <lb n="N021"/>der Kritiker, der Herrn <rs type="person">Wachtel</rs> schon eine <choice>
                  <corr/>
                  <sic>ziem iche</sic>
               </choice> Strecke lang be¬
      <lb n="N022"/>gleitet, darf sich somit wol kurz fassen. Herrn <rs type="person">Wachte</rs>l’s <rs type="person">Prophet</rs>
               <lb n="N023"/>war nicht schlechter, als wir ihn erwarteten, eher noch etwas besser.
      <lb n="N024"/>Daß Herr <rs type="person">Wachtel</rs> poetischen Schwung, Tiefe und Feinheit der Em¬
      <lb n="N025"/>pfindung, überzeugende Wahrheit der Leidenschaft nicht besitze, also
      <lb n="N026"/>auch als <rs type="person">Johann von Leyden</rs> nicht entfalten werde, konnte Jedermann
      <lb n="N027"/>wissen. Wir für unsern Theil vermissen diese Eigenschaften bei <rs type="person">Johann</rs>
               <lb n="N028"/>
               <rs type="person">von Leyden</rs> weniger schmerzlich als bei <rs type="person">Raoul</rs> oder <rs type="person">Arnold Melch¬</rs>
               <lb n="N029"/>
               <rs type="person">thal</rs>, denn der „<rs type="person">Prophet</rs>,“ von Anfang bis zu Ende eine charakter¬
      <lb n="N030"/>lose, unnatürliche Puppe und jeder echten Leidenschaft bar, ist nicht
      <lb n="N031"/>auf die Empfindung, sondern auf den Glanz angelegt. Glanz ist
      <lb n="N032"/>aber diejenige Wirkung, die Herr <rs type="person">Wachtel</rs> vornehmlich erreicht. Zwei
      <lb n="N033"/>kleine Gesangstellen im zweiten Act ausgenommen, die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>mit so schmelzender Innigkeit vortrug, wird die Rolle des <rs type="person">Pro¬</rs>
               <lb n="N002"/>
               <rs type="person">pheten</rs> sich mit innerer Kälte des Darstellers nicht so schwer
      <lb n="N003"/>vereinigen lassen. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi> hatte im zweiten und drit¬
      <lb n="N004"/>ten Act Momente, wo die unvergleichliche Kraft und Klang¬
      <lb n="N005"/>fülle seiner Stimme triumphirend wirkte und mit Leichtigkeit
      <lb n="N006"/>ein Tondickicht durchdrang, gegen welches jede andere Tenorstimme sich
      <lb n="N007"/>matt kämpft. Das Unglück war hier wieder nur die Maßlosigkeit, die
      <lb n="N008"/>Herrn <rs type="person">Wachtel</rs> mitunter überkommt und den Ton auf Kosten der Rein¬
      <lb n="N009"/>heit übertreiben heißt. Herr <rs type="person">Wachtel</rs> hatte einmal im zweiten und einmal
      <lb n="N010"/>im dritten Act das Mißgeschick, empfindlich zu hoch zu singen; für
      <lb n="N011"/>die Erzählung des Traumes war das Colorit viel zu kräftig und
      <lb n="N012"/>tageshell genommen, wir vermißten das geheimnißvoll Dämmernde
      <lb n="N013"/>des Traumlebens. Den vierten Act spielte Herr <rs type="person">Wachtel</rs> in anständi¬
      <lb n="N014"/>gen Formen, über den fünften können wir nicht berichten, wir hören
      <lb n="N015"/>ihn am liebsten von der Straße aus. Alles in Allem, fehlt Herrn
      <lb n="N016"/>
               <rs type="person">Wachtel</rs>’s <rs type="person">Propheten</rs> der künstlerische Adel. Aeußerlich wirksam ist diese
      <lb n="N017"/>Leistung (von dem zweimaligen Mißgeschick des Distonirens abgese¬
      <lb n="N018"/>hen) kaum weniger, als die übrigen heroischen Partien dieses Sängers.
      <lb n="N019"/>Was dieselbe peinlich machte, war weniger ein Abstand derselben
      <lb n="N020"/>gegen Herrn <rs type="person">Wachtel</rs>’s übriges Heldenrepertoire, als die allzufrische
      <lb n="N021"/>Erinnerung an <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi>, dessen angeborener Adel und feingebildeter
      <lb n="N022"/>Kunstgeschmack selbst diesen jämmerlichsten aller dramatischen Helden
      <lb n="N023"/>mit einem poetischen Schein zu verklären wußte.
      <lb n="N024"/>Da seit den „<rs type="bibl">Rheinnixen</rs>“ (4. Februar d. J.!) keine neue Oper
      <lb n="N025"/>zur Aufführung kam, müssen wir uns mit den wenigen Brosamen
      <lb n="N026"/>von Neubesetzungen und Neuscenirungen behelfen, welche die Hof¬
      <lb n="N027"/>opern-Direction dem Publicum gütig zuwirft. Zwei Reprisen kleineren
      <lb n="N028"/>Genres haben seit jenen „<rs type="bibl">Rheinnixen</rs>“ einzig und allein die bleierne
      <lb n="N029"/>Monotonie des Repertoirs unterbrochen: „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Indra</rs>
               </hi>“ und „<rs type="bibl">Fra <hi rendition="#em">Diavolo</hi>
               </rs>.“ 
      <lb n="N030"/>Welchen Schein von Berechtigung <rs type="person">Flotow</rs>’s „<rs type="bibl">Indra</rs>“ haben mochte,
      <lb n="N031"/>neu einstudirt zu werden, ist uns ein Räthsel. Die Oper hat hier
      <lb n="N032"/>schon als Novität nicht gefallen, zu einer Zeit (<date>1852</date>), wo man in
      <lb n="N033"/>Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wildauer</rs>
               </hi> und Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Erl</rs>
               </hi> noch frische Kräfte besaß und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Flotow</rs>
               </hi>’s
      <lb n="N034"/>populärer Name ein Uebriges that. Jeder weitere Versuch, dies ab¬
      <lb n="N035"/>geschmackte Stück wieder hervorzuziehen, fand das Publicum schwieriger</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>und unwilliger, bis endlich das neueste Experiment gar kein Publicum
      <lb n="N002"/>mehr fand. Wir besuchten — bethört von kritischer Gewissen¬
      <lb n="N003"/>haftigkeit — die neuscenirte „<rs type="bibl">Indra</rs>“ und sahen sie ihre
      <lb n="N004"/>Schlangendressur vor leeren Bänken üben. Wir bedauern, daß Künst¬
      <lb n="N005"/>lern wie Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi> diese ganz un¬
      <lb n="N006"/>nöthige Prüfung nicht erspart geblieben. Wir entsinnen uns kaum
      <lb n="N007"/>einer zweiten Oper, deren <hi rendition="#em">drei</hi> Hauptrollen so gleichmäßig schaal,
      <lb n="N008"/>geistlos und unwirksam wären, wie diese „<rs type="person">Indra</rs>“ mit ihrem <rs type="person">Camoen</rs>s
      <lb n="N009"/>und dem <rs type="person">König</rs>. Die ganze ernsthafte Partie der Oper — also weit¬
      <lb n="N010"/>aus die größte — ist unerträglich in ihrer prätentiösen Trivialität.
      <lb n="N011"/>Nur die heiteren Partien, namentlich die beiden komischen Figuren
      <lb n="N012"/>des <rs type="person">Wirth</rs>es und der <rs type="person">Wirthin</rs>, sind gelungen und entschädigen uns
      <lb n="N013"/>durch ihre gute Laune, ihre hübschen, muntern Melodien. Obwol
      <lb n="N014"/>nur episodisch an die Haupthandlung angelehnt, sind diese Wirthsleute
      <lb n="N015"/>doch die einzig möglichen Retter der ganzen Oper.
      <lb n="N016"/>Die Wiederaufnahme der „<rs type="bibl">Indra</rs>“ hätte nur dann zur Noth
      <lb n="N017"/>einen Sinn gehabt, wenn man das Ehepaar mit zwei jugendlichen
      <lb n="N018"/>frischen Stimmen hätte besetzen können. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Erl</rs>
               </hi> und Fräulein
      <lb n="N019"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wildauer</rs>
               </hi> machten aber die heitern Scenen der Oper in Wahrheit
      <lb n="N020"/>zu den trübsten. Wir hegen die aufrichtigste Hochschätzung für die
      <lb n="N021"/>großen Verdienste dieser beiden Veteranen und haben diese Gesinnung
      <lb n="N022"/>mehr als einmal bethätigt; aber die größte Pietät wird sich mit sol¬
      <lb n="N023"/>chen Doppelproductionen absoluter Stimmlosigkeit nicht zufriedenstel¬
      <lb n="N024"/>len können. So wandelte denn die „<rs type="bibl">Indra</rs>“ nach abermals begangenem
      <lb n="N025"/>„Verbrechen der verbotenen Rückkehr“ wieder in jene Abtheilung des
      <lb n="N026"/>Theater-Archivs zurück, wo bereits mehrere jüngstverstorbene <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Flo¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">tow</rs>
               </hi>’sche Opern ihrer Auferstehung (hoffentlich vergebens) ent¬
      <lb n="N028"/>gegenharren.
      <lb n="N029"/>Es ist eine eigenthümliche Carriere, die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Flotow</rs>
               </hi>’s in der Theater¬
      <lb n="N030"/>welt. Mit zwei kleinen, netten, aber nichts weniger als bedeutenden
      <lb n="N031"/>Opern macht er sich mit einem Schlag bekannt und beliebt. Alle
      <lb n="N032"/>
               <rs type="place">deutsch</rs>en Bühnen, von der größten bis zur kleinsten, nehmen sofort
      <lb n="N033"/>Besitz von „<rs type="bibl">Stradella</rs>“ und „<rs type="bibl">Martha</rs>“ und cultiviren sie 20 Jahre
      <lb n="N034"/>lang. Gibt es etwas Vortheilhafteres, als in Deutschland eine melo¬
      <lb n="N035"/>diöse kleine Oper zu schreiben, die anspruchslos und leicht zu besetzen</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>ist? Gibt es ein dankbareres Publicum für ein wirklich populäres
      <lb n="N002"/>Talent? Mit diesen zwei Opern waren aber auch <rs type="person">Flotow</rs>’s Erfolge
      <lb n="N003"/>wie abgeschnitten. Große oder kleine, ernste oder komische Opern mochte
      <lb n="N004"/>der <rs type="person">Auber von Weillenburg</rs> produciren, — es fiel Alles durch. Am
      <lb n="N005"/>sanftesten noch die „<rs type="bibl">Indra</rs>,“ deren Text ihm sein Gutsnachbar, der
      <lb n="N006"/>Wassichderwalderzähler <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Putlitz</rs>
               </hi> verfertigte. Es sollte etwas Beson¬
      <lb n="N007"/>deres werden, — etwas Exotisch-romantisch-sentimentales; was hätte
      <lb n="N008"/>besser getaugt, als diese indische Präziosa, die einen verwundeten
      <lb n="N009"/>König mittelst einer Schlangenpolka curirt und von dem Dichter
      <lb n="N010"/>
               <rs type="person">Camoën</rs>s beim Spazierengehen katholisch gemacht wird, ohne es zu
      <lb n="N011"/>wissen. <rs type="person">Flotow</rs> hatte seine dramatische Begabung verkannt und seine
      <lb n="N012"/>musikalische überschätzt, als er sich zu diesem Stoff verstieg. Was ihm
      <lb n="N013"/>dabei glückte, war, wie gesagt, das komische Beiwerk und das mun¬
      <lb n="N014"/>tere Volkstreiben in der Sommernacht zu <rs type="place">Lissabon</rs>. Es ist Schade,
      <lb n="N015"/>daß man diese Blumen nicht einfach herausheben und in ein anderes
      <lb n="N016"/>Gärtchen versetzen kann. In der Nachbarschaft von <rs type="person">Indra</rs>’s
      <lb n="N017"/>Schlangen sind sie bis jetzt noch allerwärts umgekommen. —
      <lb n="N018"/>„<rs type="person">König Sebastian</rs>“ (<rs type="bibl">Indra</rs>) und „<rs type="person">Franz Baldung</rs>“ (<rs type="bibl">Rheinnixen</rs>)
      <lb n="N019"/>waren die ersten zwei Rollen, welche Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi> aus dem Reper¬
      <lb n="N020"/>toir <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ander</rs>
               </hi>’s zufielen. Mit keiner von beiden kann der Sänger eine
      <lb n="N021"/>Feder an den Hut stecken, im Gegentheil gehört aufrichtige Resigna¬
      <lb n="N022"/>tion dazu. Ungleich bedeutender und dankbarer ist die Titelpartie in
      <lb n="N023"/>
               <rs type="person">Gounod</rs>’s „<rs type="bibl">Faust</rs>“, welche jetzt gleichfalls Herr <rs type="person">Walter</rs> singt. Wäre
      <lb n="N024"/>er der dramatischen Aufgabe des ersten und des letzten Actes völlig
      <lb n="N025"/>gewachsen, er würde seinen Vorgänger nahezu erreichen. Rein lyrische
      <lb n="N026"/>Stellen, wie deren „<rs type="bibl">Faust</rs>“ so viele enthält, trägt Herr <rs type="person">Walter</rs> sehr
      <lb n="N027"/>hübsch vor; der dunkle Timbre seiner Tenorstimme, selbst die etwas
      <lb n="N028"/>schwere Bildung des gleichsam aus der Tiefe der Brust heraufgeholten
      <lb n="N029"/>Tones (im Gegensatz zu dem hellen Colorit und dem augenblicklichen
      <lb n="N030"/>Anschlag <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi>’s) eignet sich so vortrefflich für den Ausdruck
      <lb n="N031"/>inniger, nur sanft bewegter Empfindung. Er ist der gemüthvolle,
      <lb n="N032"/>feinere, auch musikalischere Sänger, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi> der glänzendere. Die
      <lb n="N033"/>Neubesetzung des „<rs type="person">Valentin</rs>" durch Herrn v. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bignio</rs>
               </hi> kommt der
      <lb n="N034"/>Oper zu statten, welche mit der meisterhaften Darstellung <rs type="person">Gretchen</rs>s
      <lb n="N035"/>durch Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> ihre alte Anziehungskraft ungeschwächt aus¬
      <lb n="N036"/>übt. Auch Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schmid</rs>
               </hi> ist uns nach längerer Erkrankung wieder</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>zurückgegeben, das Publicum hat den König der deutschen Bassisten
      <lb n="N002"/>mit geziemendem Applaus bewillkommt.
      <lb n="N003"/>Die zweite ältere Oper, die nach längerer Pause wieder zum
      <lb n="N004"/>Vorschein kam, ist <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Fra Diavolo</rs>.“ Die graciösesten, fri¬
      <lb n="N005"/>schen Melodien sind hier mit so anspruchsloser, geistreicher Charakteristik
      <lb n="N006"/>behandelt, der Ton des Conversations-Lustspiels so glücklich gehoben
      <lb n="N007"/>und schattirt durch komische und romantische Elemente, daß wir mit un¬
      <lb n="N008"/>gestörtem und noch unverringertem Behagen uns an dem reizenden Bild¬
      <lb n="N009"/>chen ergötzen. Die hiesige Aufführung hat uns Vergnügen bereitet,
      <lb n="N010"/>wenn sie auch nicht jeden Wunsch befriedigt. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi> ist ohne
      <lb n="N011"/>Zweifel einer der besten deutschen <rs type="person">Fra Diavolo</rs>’s, wenn dieser auch
      <lb n="N012"/>mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Roger</rs>
               </hi>’s oder <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Montaubry</rs>
               </hi>’s feiner und geistreicher Darstel¬
      <lb n="N013"/>lung keinen Vergleich aushält. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Tellheim</rs>
               </hi> bewies als <rs type="person">Zer¬</rs>
               <lb n="N014"/>
               <rs type="person">line</rs> unzweifelhafte Fortschritte in Spiel und Gesang; allerdings muß
      <lb n="N015"/>ersteres an Wärme und Leben, letzterer an Leichtigkeit und Correctheit
      <lb n="N016"/>noch erheblich gewinnen. In Costümfragen scheint weder Herr
      <lb n="N017"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi> noch Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Tellheim</rs>
               </hi> gut berathen.
      <lb n="N018"/>Die gelungenste Partie der Vorstellung ist das englische Ehe¬
      <lb n="N019"/>paar. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerhofer</rs>
               </hi> gibt den <rs type="person">Lord Cockburn</rs>, Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Bettel¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N020"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">heim</rs>
               </hi> die <rs type="person">Lady</rs> mit so wirksamer Komik, daß ihr Erscheinen <choice>
                  <corr/>
                  <sic>jedesma</sic>
               </choice>
               <lb n="N021"/>die heiterste Stimmung hervorruft. Ueberdies war der gesang¬
      <lb n="N022"/>liche Theil dieser zwei Rollen nie zuvor so trefflich durchge¬
      <lb n="N023"/>führt, wie er es jetzt ist. Da eine Charge wie die <rs type="person">Lady</rs>
               <lb n="N024"/>gänzlich außerhalb des Rollenfachs von Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi> liegt,
      <lb n="N025"/>war uns diese gelungene Leistung um so überraschender. Jede neue
      <lb n="N026"/>Rolle dieser jungen Sängerin dünkt uns eine neue Mahnung an
      <lb n="N027"/>die Direction, ihrem Talent endlich einen größeren, würdigeren Spiel¬
      <lb n="N028"/>raum zu geben. Die „Recensionen“ veröffentlichten vor Kurzem das
      <lb n="N029"/>Urtheil eines kunstsinnigen Franzosen über unsere Oper. Entzückt
      <lb n="N030"/>von der Stimme Fräulein <rs type="person">Bettelheim</rs>’s, konnte er nicht begreifen,
      <lb n="N031"/>daß diese Sängerin immer nur in unbedeutenden Rollen, meist als
      <lb n="N032"/>alte Haushälterin u. dergl., beschäftigt wurde. „Wie würde man in
      <lb n="N033"/>
               <rs type="place">Paris</rs> den Schatz einer solchen Stimme zu verwerthen wissen!“ ruft
      <lb n="N034"/>der Fremde aus. „Welche Oper würde man nicht ihretwegen hervor¬
      <lb n="N035"/>suchen und neu einstudiren!“ Der Pariser hat vollkommen Recht.
      <lb n="N036"/>Vor Zeiten hätte eine Direction für eine Stimme wie die der</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi> eigens Opern schreiben lassen, ja die Componisten
      <lb n="N002"/>hätten auf diesen Auftrag schwerlich erst gewartet. Es ist möglich,
      <lb n="N003"/>daß Fräulein <rs type="person">Bettelheim</rs> in großen dramatischen Partien nicht gleich
      <lb n="N004"/>den höchsten Anforderungen entsprechen wird (obgleich ihre <rs type="person">Azucena</rs>
               <lb n="N005"/>zu den besten Erwartungen berechtigt) — darum handelt es sich vor¬
      <lb n="N006"/>derhand gar nicht. Ein junges Talent von solcher Begabung braucht
      <lb n="N007"/>einen Spielraum, um seine Kräfte kennen zu lernen, sie zu üben, zu
      <lb n="N008"/>stärken.
      <lb n="N009"/>Die Monotonie unseres Repertoirs, das sich in einem Dutzend
      <lb n="N010"/>Opern herumdreht, ist oft genug gerügt worden. Wir möchten, ohne
      <lb n="N011"/>das Thema dieser Klage hier neu aufzunehmen, nur ein Motiv betonen,
      <lb n="N012"/>das gewöhnlich wenig beachtet wird: das künstlerische Interesse der
      <lb n="N013"/>
               <hi rendition="#em">Sänger</hi>. Jeder dramatische Künstler, sei er talentvoller Anfänger
      <lb n="N014"/>oder fertiger Meister, bedarf neuer Aufgaben für sein Talent. Sein
      <lb n="N015"/>Geist (wenn nur überhaupt Geist da ist) will und muß Neues
      <lb n="N016"/>schaffen. Ein Künstler, der jahrelang an zehn bis zwölf abgespielte
      <lb n="N017"/>Rollen gefesselt ist, und seien es die dankbarsten, verliert die Freiheit
      <lb n="N018"/>des Schaffens, verliert die Lust und das Vertrauen zu seiner Kunst.
      <lb n="N019"/>Er muß zur Maschine werden, und wird sich dessen um so schmerz¬
      <lb n="N020"/>licher bewußt, je weniger er ursprünglich mit einer Maschine gemein
      <lb n="N021"/>hatte. Wir haben früher der trefflichen Darstellung <rs type="person">Gretchen</rs>s durch
      <lb n="N022"/>Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> erwähnt. Wie ist es erklärlich, daß Frau <rs type="person" continued="true">Dust¬</rs>
               <lb n="N023"/>
               <rs type="person" continued="true">mann</rs>, die doch weitaus die bedeutendste dramatische Kraft an unserer
      <lb n="N024"/>Opernbühne ist, seit jenem „<rs type="person">Gretchen</rs>“ keine einzige neue Rolle mehr
      <lb n="N025"/>erhielt? Das sind nun bald drei Jahre. Würde nicht anderwärts
      <lb n="N026"/>jede einsichtsvolle Direction sich durch den Besitz einer solchen Kraft
      <lb n="N027"/>veranlaßt fühlen, wenigstens das Beste und Passendste des älteren
      <lb n="N028"/>classischen Repertoirs neu zu beleben, wenn es schon wirklich an
      <lb n="N029"/>neuen Erscheinungen fehlt? Nicht nur der Zuschauer, auch der Schau¬
      <lb n="N030"/>spieler bedarf neuer Stücke, ja sie sind ihm in noch weit höherem
      <lb n="N031"/>Maß als jenem unentbehrliche geistige Nahrung. Wer „artistischer“ 
      <lb n="N032"/>Director in Wahrheit ist und nicht blos heißt, weiß und beherzigt
      <lb n="N033"/>dies vor Allem, — wir erinnern daran, was im Burgtheater für
      <lb n="N034"/>die Entfaltung des Talents der <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wolter</rs>
               </hi> geschehen ist.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
