<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.02.03</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.02.03-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.02.03-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1865.02.03-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 155. <rs type="place">Wien</rs>, Freitag den 3. Februar. <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p>
            <p/>
            <p/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>
               <rs type="bibl">Concini</rs>.
      <lb n="N003"/>Romantische Oper in vier Acten von <rs type="person">Thomas Löwe</rs>.
      <lb n="N004"/>(Im Hofoperntheater zum erstenmal aufgeführt am 1. Februar.)
      <lb n="N005"/>Ed. H. Am 26. April <date>1617</date> wurde in <rs type="place">Paris</rs> ein Staats¬
      <lb n="N006"/>mann, als er sich zum Conseil in den Louvre begab, von
      <lb n="N007"/>
               <rs type="person">Vitry</rs>, Capitän der Leibwache, auf Befehl des <rs type="person" continued="true">Königs Lud¬</rs>
               <lb n="N008"/>
               <rs type="person" continued="true">wig XIII.</rs> verhaftet, und kaum daß man ihm den Degen ab¬
      <lb n="N009"/>gefordert, erschossen. Von mehreren Kugeln durchbohrt, starb
      <lb n="N010"/>er auf der Stelle. Der junge <rs type="person">König</rs> stand an einem Fenster
      <lb n="N011"/>eines Palastes, gleichsam um seine Billigung des Mordes
      <lb n="N012"/>auszudrücken. Die Höflinge eilten massenweise herbei, den
      <lb n="N013"/>
               <rs type="person">König</rs> zu beglückwünschen, und das Volk, welches in dem Er¬
      <lb n="N014"/>mordeten einen hochmüthigen fremden Emporkömmling gehaßt
      <lb n="N015"/>hatte, dem man die Schuld an jeder Bedrückung beimaß, ließ
      <lb n="N016"/>jetzt seine Wuth in der rohesten Weise aus. Der Leichnam des
      <lb n="N017"/>Verhaßten wurde zerrissen, die blutigen Stücke davon verkauft
      <lb n="N018"/>und vom Pöbel verschlungen. Seine Witwe, ein Liebling
      <lb n="N019"/>
               <rs type="person">Maria's von Medici</rs>, wurde vor das Parlament gestellt, in
      <lb n="N020"/>Ermanglung jedes andern Verbrechens der „Zauberei“ ange¬
      <lb n="N021"/>klagt und zum Tode verurtheilt. Sie wurde enthauptet, ihr
      <lb n="N022"/>Leichnam verbrannt. Das Palais des Ermordeten ward zer¬
      <lb n="N023"/>stört, sein Habe confiscirt, sein Sohn des Adels verlustig er¬
      <lb n="N024"/>klärt. Dieser Staatsmann, der auf so gräßliche Weise das
      <lb n="N025"/>Opfer seiner eigenen Politik wurde, war <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Concino Concini</rs>
               </hi>,
      <lb n="N026"/>der Günstling der Königin <rs type="person">Maria von Medici</rs>, nachmaliger
      <lb n="N027"/>
               <rs type="person">Marschall von Frankreich</rs>. Er ist der Titelheld der neuen Oper,
      <lb n="N028"/>d. h. er gibt ihr, ohne in die Handlung irgendwie einzugreifen,
      <lb n="N029"/>den Namen. Dieser Name und der Flintenschuß, der in der
      <lb n="N030"/>letzten Scene <person_fictional>Concini</person_fictional> niederstreckt, sind die zwei einzigen histo¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>rischen Dinge in der ganzen Oper. Der Verfasser des Text¬
      <lb n="N002"/>buches (<rs type="person">Ritter v. <hi rendition="#em">Levitschnigg</hi>
               </rs>
               <hi rendition="#em"/>) hat seinen Stoff nach einem
      <lb n="N003"/>fünfbändigen Roman von <rs type="person">August <hi rendition="#em">Maquet</hi>
               </rs>: „<rs type="bibl">La maison</rs>
               <lb n="N004"/>
               <rs type="bibl">du baigneur</rs>,“ bearbeitet, — ein bedenkliches Unternehmen,
      <lb n="N005"/>das auch nur mit zweifelhaftem Erfolg gelang. Sehen wir,
      <lb n="N006"/>wie die Handlung der Oper sich in ihren Hauptzügen vor dem
      <lb n="N007"/>Zuschauer abspielt.
      <lb n="N008"/>Der im Charakter eines Vorspiels gehaltene erste Act
      <lb n="N009"/>führt uns mitten in ein ländliches Fest vor dem Schloß des
      <lb n="N010"/>alten <person_fictional>Grafen Harley</person_fictional> (Herr <rs type="person">Lay</rs>), der seinen Sohn <person_fictional>Robert</person_fictional>
               <lb n="N011"/>(Herr <rs type="person">Wachtel</rs>) nach längerer Trennung freudig erwartet.
      <lb n="N012"/>Letzterer erscheint und erzählt ein mysteriöses Abenteuer, das
      <lb n="N013"/>er soeben bestanden. Vermummte Reiter hätten ihn gezwungen,
      <lb n="N014"/>einen Brief augenblicklich der Königin zu überbringen, diese
      <lb n="N015"/>sei über den Inhalt des Schreibens in die größte Aufregung
      <lb n="N016"/>gerathen, und <person_fictional>Robert</person_fictional>'s Freiheit und Leben hing an einem
      <lb n="N017"/>Haar, als eine unbekannte junge Dame ihm plötzlich zu rascher
      <lb n="N018"/>Flucht verhalf. Kaum ist die Erzählung zu Ende, als <person_fictional>Marga¬</person_fictional>
               <lb n="N019"/>
               <person_fictional>rethe v. Miroix</person_fictional> (Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Destinn</rs>
               </hi>) — sie ist jene unbekannte
      <lb n="N020"/>Schöne — erscheint, um in heimlichem Auftrag der Königin
      <lb n="N021"/>den alten <person_fictional>Harley</person_fictional> zur Rückkehr an den Hof zu bewegen. Sie
      <lb n="N022"/>trifft <person_fictional>Robert</person_fictional>, der ihr seine Liebe gesteht. Da hört man Lärm
      <lb n="N023"/>und Säbelgeklirr, Bewaffnete, von <person_fictional>Dorego</person_fictional> angeführt, dringen
      <lb n="N024"/>ein und ermorden den alten <person_fictional>Harley</person_fictional>, welcher als alleiniger
      <lb n="N025"/>Mitwisser des durch <person_fictional>Concini</person_fictional> verübten Verrathes an <rs type="place">Frankreich</rs>
               <lb n="N026"/>Letzterem im Wege steht. Im 2. Act feiert <person_fictional>Concini</person_fictional> (Herr
      <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi>) seine Ernennung zum Marschall durch einen festlichen
      <lb n="N028"/>Einzug in die Notredame-Kirche. <person_fictional>Robert</person_fictional>, der inzwischen nach
      <lb n="N029"/>
               <rs type="place">Paris</rs> gekommen war, um seinen Vater zu rächen, erkennt bei
      <lb n="N030"/>dem Festzug den Mörder in der Person <rs type="person">Dorego</rs>'s (Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Hra¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N031"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">banek</rs>
               </hi>). Er will sich auf ihn stürzen, wird aber von seinen
      <lb n="N032"/>Freunden zurückgehalten und auf die bessere Gelegenheit, die</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>sich bei dem bevorstehenden Maskenball bieten soll, vertröstet.
      <lb n="N002"/>Auf diesem Ball soll auch <person_fictional>Concini</person_fictional> ermordet werden, der An¬
      <lb n="N003"/>schlag wird aber entdeckt, die Verschworenen fliehen, nur
      <lb n="N004"/>
               <person_fictional>Robert</person_fictional> bleibt zurück — denn er hat seine holde Unbekannte
      <lb n="N005"/>wiedergefunden. <person_fictional>Dorego</person_fictional>, <person_fictional>Margarethens</person_fictional> Verlobter, überrascht
      <lb n="N006"/>die Beiden und beschuldigt seine Braut des Einverständnisses
      <lb n="N007"/>mit <person_fictional>Robert</person_fictional> schon von jenem Tage der Ermordung <person_fictional>Harley</person_fictional>'s
      <lb n="N008"/>her. Um die politische Intrigue der Königin nicht zu verrathen,
      <lb n="N009"/>welche damals <person_fictional>Margarethen</person_fictional> abgesandt hatte, erklärt diese,
      <lb n="N010"/>
               <person_fictional>Robert</person_fictional> nie gesehen zu haben. Sie verleugnet den Geliebten,
      <lb n="N011"/>„denn es gilt Fürstenglück!“ <person_fictional>Robert</person_fictional> wird in der Bastille ein¬
      <lb n="N012"/>gekerkert, <person_fictional>Margarethe</person_fictional> weiß sich aber von <person_fictional>Concini</person_fictional> (den sie
      <lb n="N013"/>als den intellectuellen Urheber von <person_fictional>Harley</person_fictional>'s Ermordung zu
      <lb n="N014"/>verrathen droht) die Freilassung <person_fictional>Robert</person_fictional>'s zu erwirken. Sie
      <lb n="N015"/>selbst eilt mit der Nachricht der Begnadigung in den Kerker
      <lb n="N016"/>zu <person_fictional>Robert</person_fictional>, der die vermeintliche Verrätherin nun mit verdop¬
      <lb n="N017"/>pelter Inbrunst ans Herz drückt. Beide eilen aus der Bastille
      <lb n="N018"/>auf die von Tumult und Waffengeklirr widerhallenden Straßen.
      <lb n="N019"/>
               <person_fictional>Concini</person_fictional> erscheint an der Schwelle seines Palastes, <person_fictional>Vitry</person_fictional>
               <lb n="N020"/>(Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mayerhofer</rs>
               </hi>) erschießt ihn „im Namen des Königs.“
      <lb n="N021"/>
               <person_fictional>Robert</person_fictional> und <person_fictional>Margarethe</person_fictional> aber sinken einander jubelnd in
      <lb n="N022"/>die Arme.
      <lb n="N023"/>So weit läßt sich aus dem Textbuch der Zusammenhang
      <lb n="N024"/>des Ganzen construiren. Als unvorbereiteter Zuschauer versteht
      <lb n="N025"/>man aber so gut wie gar nichts von diesem Zusammenhang.
      <lb n="N026"/>Wir hören fortwährend von bedeutungsvollen Briefen sprechen
      <lb n="N027"/>(dem von <person_fictional>Robert</person_fictional> der Königin überreichten Schreiben, dann von
      <lb n="N028"/>dem Brief, den <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Harley</person_fictional>
               </hi> seinem Sohn vermacht) und erfahren
      <lb n="N029"/>doch nicht, was darin steht. Wir sehen <person_fictional>Harley</person_fictional> fallen, <person_fictional>Marga¬</person_fictional>
               <lb n="N030"/>
               <person_fictional>rethe</person_fictional> kommen und verschwinden, <person_fictional>Concini</person_fictional> zu höchster Macht er¬
      <lb n="N031"/>hoben und gleich wieder gestürzt, errathen aber weder die Ur¬
      <lb n="N032"/>sache, noch den Zusammenhang von alledem. Daß die Moti¬</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>virung dieser Vorgänge in irgend einem Winkel des Textbuches
      <lb n="N002"/>versteckt ist, allenfalls in 3—4 Zeilen, welche die undeutliche
      <lb n="N003"/>Aussprache des Sängers oder der Schwall des Orchesters ver¬
      <lb n="N004"/>schlingt, das hilft dem Zuschauer nichts, der an ein Büh¬
      <lb n="N005"/>nenstück die berechtigte Anforderung stellt, sich selbst zu erklären.
      <lb n="N006"/>Die Angelpunkte der dramatischen Bewegung im „<person_fictional>Concini</person_fictional>“ sind
      <lb n="N007"/>überdies nicht blos versteckt und verschoben, sondern obendrein
      <lb n="N008"/>ungeeignet für ein musikalisches Drama: es sind politische In¬
      <lb n="N009"/>triguen. Welch ungerechtfertigtes Schlaglicht der Titel auf die
      <lb n="N010"/>Person <person_fictional>Concini</person_fictional>'s wirft, empfindet der enttäuschte Zuseher von
      <lb n="N011"/>Act zu Act immer deutlicher. Nicht nur ist <person_fictional>Concini</person_fictional> nicht der
      <lb n="N012"/>Held, er ist kaum mehr als Vorwand und Staffage der Hand¬
      <lb n="N013"/>lung. Man kann ihn einfach herausstreichen, ohne den Zusam¬
      <lb n="N014"/>menhang des Dramas zu stören. Nicht <person_fictional>Concini</person_fictional>, sondern <person_fictional>Do¬</person_fictional>
               <lb n="N015"/>
               <person_fictional>rego</person_fictional> ist das handelnde feindliche Princip gegenüber <person_fictional>Harley</person_fictional> und
      <lb n="N016"/>dem Liebespaar. In <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Dorego</person_fictional>
               </hi> haßt <person_fictional>Robert</person_fictional> den aufgezwungenen
      <lb n="N017"/>Bräutigam seiner Geliebten, in <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Dorego</person_fictional>
               </hi> verfolgt er den Mör¬
      <lb n="N018"/>der seines Vaters. Von <person_fictional>Concini</person_fictional> wird zwar im Verlauf mehr¬
      <lb n="N019"/>mals versichert, er sei ein Tyrann und Verräther, er selbst
      <lb n="N020"/>begeht aber in der Oper nichts Böses und steht Niemandem
      <lb n="N021"/>im Wege. Für seine Verderbtheit spricht nur, daß er in einer
      <lb n="N022"/>großen Arie sich äußerst empfindsam nach den Tagen seiner
      <lb n="N023"/>Kindheit zurücksehnt, was bekanntlich in der Oper stets die
      <lb n="N024"/>Räuber, Intriganten und herzlosen Fürsten thun. Um als
      <lb n="N025"/>dramatischer Charakter zu wirken, hätte <person_fictional>Concini</person_fictional> mit <person_fictional>Dorego</person_fictional>
               <lb n="N026"/>in eine Person verschmolzen werden, er hätte diesen wie ein
      <lb n="N027"/>Schwamm aufsaugen müssen. Allerdings hätten wir dann statt
      <lb n="N028"/>der zwei Terzette nur Duette, zugleich aber statt zweier ver¬
      <lb n="N029"/>fehlter Figuren eine brauchbare. Wir verzichten auf eine wei¬
      <lb n="N030"/>tere Kritik des Textbuches; daß es für den Zuschauer unver¬
      <lb n="N031"/>ständlich und in seinen Hauptmotiven unmusikalisch ist, erscheint
      <lb n="N032"/>uns als entschieden. Man könnte nach dem bekannten lingnistischen</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Axiom: „was nicht klar ist, ist nicht <rs type="place">französisch</rs>“, für die Oper
      <lb n="N002"/>den ebenso wahren Satz formen: was nicht verständlich ist, ist
      <lb n="N003"/>nicht musikalisch.
      <lb n="N004"/>Vorzüge technischer Art kann man dem Libretto <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Levit¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">chnigg</rs>
               </hi>'s nicht absprechen; es vertheilt die Handlung und die
      <lb n="N006"/>Musikstücke mit geschickter Oekonomie und bietet dem Compo¬
      <lb n="N007"/>listen eine Reihe effectvoller Scenen und dankbarer Formen.
      <lb n="N008"/>Die Musik zum „<rs type="bibl">Concini</rs>“ ist das Werk eines jungen
      <lb n="N009"/>Wiener Componisten, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Thomas Löwe</rs>
               </hi>, und die erste größere
      <lb n="N010"/>Arbeit, die überhaupt von ihm zur Oeffentlichkeit gelangt.
      <lb n="N011"/>Keine musikalische Gattung erfordert eine solche Reife des Ta¬
      <lb n="N012"/>lents und Sicherheit der Technik, so vielerlei Kenntniß und
      <lb n="N013"/>Erfahrung, wie die Oper. Es wäre sehr unbillig, diese Rück¬
      <lb n="N014"/>sicht einem Anfänger gegenüber außer Auge zu lassen. Das
      <lb n="N015"/>Urtheil über dieselbe Oper wird verschieden lauten müssen,
      <lb n="N016"/>wenn sie die Summe einer künstlerischen Begabung und Aus¬
      <lb n="N017"/>bildung, die Spitze einer Reihe von ähnlichen Leistungen dar¬
      <lb n="N018"/>stellt, oder aber, wenn sie ein erster Versuch auf diesem schwie¬
      <lb n="N019"/>rigsten Gebiet und der Anfang einer musikalischen Carrière ist.
      <lb n="N020"/>Indem „<rs type="bibl">Concini</rs>“ als das Werk eines Anfängers vor uns
      <lb n="N021"/>hintritt, ist uns unser Standpunkt auch vorgezeichnet.
      <lb n="N022"/>Was an Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Löwe</rs>
               </hi>'s Arbeit zunächst sehr vortheilhaft
      <lb n="N023"/>auffällt, ist der Ernst, mit welchem er seine Aufgabe anfaßt.
      <lb n="N024"/>Jede Nummer, ja jeder Tact zeigt das gewissenhafteste Be¬
      <lb n="N025"/>streben, dem Inhalt des Gedichtes gerecht zu werden, den dra¬
      <lb n="N026"/>matischen Ausdruck in jeder Situation zu erreichen und fest¬
      <lb n="N027"/>zuhalten. Ebenso fleißig und genau ist das musikalische De¬
      <lb n="N028"/>tail ausgeführt, das nirgends Schleuderhaftigkeit oder Leichtsinn,
      <lb n="N029"/>sondern überall gewissenhafte, mitunter nur zu mühsame Ar¬
      <lb n="N030"/>beit aufweist. Was zuerst den dramatischen Charakter betrifft,
      <lb n="N031"/>so ist er der Musik <rs type="person">Löwe</rs>'s nirgends abzusprechen, ja die ge¬
      <lb n="N032"/>lungensten Partien der Oper stellen seine Begabung gerade für</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>das specifisch Dramatische und theatralisch Wirksame außer
      <lb n="N002"/>Zweifel. Die absolut <hi rendition="#em">musikalische</hi> Erfindungskraft des
      <lb n="N003"/>Componisten scheint uns geringer als das Talent für drama¬
      <lb n="N004"/>tische Auffassung. Die Musik zum „<rs type="bibl">Concini</rs>“ enthält zwar
      <lb n="N005"/>einzelne sehr hübsche melodische Momente, im Ganzen kann
      <lb n="N006"/>man ihr besondere Originalität und schöpferische Kraft nicht
      <lb n="N007"/>zugestehen. Reminiscenzen an <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Halevy</rs>
               </hi>
               <lb n="N008"/>sind nicht selten, auch Anwandlungen von „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>“-Me¬
      <lb n="N009"/>lodien regen sich ein- oder zweimal. „<rs type="bibl">Concini</rs>“ hält sich in
      <lb n="N010"/>seinem Zuschnitt und der ganzen Ausdrucksweise sichtlich an das
      <lb n="N011"/>Vorbild der <rs type="place">französischen</rs> Großen Oper, wie sie in <rs type="person">Meyerbeer</rs>,
      <lb n="N012"/>und <rs type="person">Halevy</rs> gipfelt. Die Eigenheiten dieser Muster vereinigen
      <lb n="N013"/>sich hier mit der Unruhe und Maßlosigkeit, die in jedem an¬
      <lb n="N014"/>gehenden Operncomponisten steckt.
      <lb n="N015"/>Von der <rs type="place">französischen</rs> Oper hat <rs type="person">Löwe</rs> das Leidenschaft¬
      <lb n="N016"/>liche, aber Uebertriebene, Grelle des dramatischen Ausdrucks,
      <lb n="N017"/>Die größte Furcht junger Componisten, mißverstanden zu wer¬
      <lb n="N018"/>den, läßt ihn überall zu viel des Guten thun. So kommt
      <lb n="N019"/>zu der aufs Aeußerste gespannten Exaltation der Gesangs¬
      <lb n="N020"/>partien ein fortwährend mit allen Mitteln arbeitendes, mit
      <lb n="N021"/>unruhigem Detail überladenes Orchester. Das Bestreben, stets
      <lb n="N022"/>mit charakteristischen und glänzenden Farben zu malen, ver¬
      <lb n="N023"/>leitet den Componisten zu übermäßigem Künsteln mit den In¬
      <lb n="N024"/>strumenten. Bald ergeht sich die Harfe in schwelgenden Arpeggien,
      <lb n="N025"/>bald mahnen die geheimnißvoll tiefen Töne der Holzbläser,
      <lb n="N026"/>dann flimmern die Geiger tremolirend in höchster Lage, um
      <lb n="N027"/>wieder schnell düstern Posaunenklängen mit Paukenwirbel Platz
      <lb n="N028"/>zu machen u. s. f. Eine bedeutende Effectkenntniß in Behand¬
      <lb n="N029"/>lung des Orchesters ist <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Löwe</rs>
               </hi> jedenfalls nachzurühmen,
      <lb n="N030"/>wie denn überhaupt sein Geschick für das Technische un¬
      <lb n="N031"/>zweifelhaft, ja für einen jungen Componisten erstaunlich
      <lb n="N032"/>ist. Er bringt überraschende Orchester-Effecte, aber einer</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>reibt den andern auf. Die Klangmischungen wechseln zu
      <lb n="N002"/>oft, die Bläser herrschen zu sehr man sehnt sich nach dem
      <lb n="N003"/>Streichquartett, das doch Grundlage und Hauptinhalt des Or¬
      <lb n="N004"/>chesters bleiben soll. Dieselbe Unruhe wie in<rs type="person"> Löwe</rs>'s Instru¬
      <lb n="N005"/>mentirung herrscht in seiner Harmonik: offenbar fließt dies
      <lb n="N006"/>unersättliche Moduliren aus der gleichen Quelle: dem Drang
      <lb n="N007"/>immer und überall charakteristisch zu sein. Dieser Drang
      <lb n="N008"/>schadet mancher gut angelegten und hübsch anfangenden Num¬
      <lb n="N009"/>mer. Kaum hat der Componist den Bogen angelegt, so spannt
      <lb n="N010"/>er ihn auch schon bis zum Zerreißen. Für die Singstimmen
      <lb n="N011"/>schreibt <rs type="person">Löwe</rs> dankbar, wenn auch mitunter anstrengend und
      <lb n="N012"/>mit zu großer Bevorzugung des äußerlich Effectvollen. Mit
      <lb n="N013"/>Vorliebe läßt er die Stimme in Phrasen von einem oder zwei
      <lb n="N014"/>Tacten ihren ganzen Umfang von Oben bis Unten (am lieb¬
      <lb n="N015"/>sten in den Intervallen des verminderten Septaccords) durch¬
      <lb n="N016"/>messen, eine Manier, die wie manches Melodische bei <rs type="person">Löwe</rs> zu
      <lb n="N017"/>sehr an das Raffinement der <rs type="place">französischen</rs> Oper erinnert.
      <lb n="N018"/>Um einige Einzelheiten zu nennen, heben wir aus dem
      <lb n="N019"/>1. Act <person_fictional>Robert</person_fictional>'s Erzählung „Durch ferne Lande“ hervor, deren
      <lb n="N020"/>lebhafte und anmuthig beginnende Melodie leider von dem er¬
      <lb n="N021"/>zählenden Theil zu schnell und anhaltend unterbrochen wird.
      <lb n="N022"/>Auch <person_fictional>Margarethens</person_fictional> Romanze in A-moll: „Trüb ist die Mit¬
      <lb n="N023"/>ternacht“ beginnt recht stimmungsvoll und einfach. In dem
      <lb n="N024"/>folgenden Liebesduett geht manche melodische Knospe („Nimm
      <lb n="N025"/>für das zärtliche Versprechen“), anstatt voll aufzublühen, unter
      <lb n="N026"/>dem Tumult musikalischer und dramatischer Exaltation vor¬
      <lb n="N027"/>zeitig zu Grunde. Der 2. Act beginnt mit einer Arie <person_fictional>Con¬</person_fictional>
               <lb n="N028"/>
               <person_fictional>cinis</person_fictional>, deren gequälte und doch banale Melodie à la Bertram
      <lb n="N029"/>wir ganz verwerfen müssen. Den beiden Duetten (<person_fictional>Concini</person_fictional> und
      <lb n="N030"/>
               <person_fictional>Margarethe</person_fictional>, <person_fictional>Robert</person_fictional> und <person_fictional>Vitry</person_fictional>) ist Feuer und Leidenschaft
      <lb n="N031"/>nicht abzusprechen. Das Quartett in E („Des Sieges Stunde</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>gut geschlagen“) ist gut geformt, einheitlicher und übersichtli¬
      <lb n="N002"/>cher als die meisten übrigen Ensembles — wäre nur die Be¬
      <lb n="N003"/>gleitung etwas maßvoller! Der Einzugsmarsch hat ein hüb¬
      <lb n="N004"/>sches, populäres Thema, das durch die wirklich effectvolle Ab¬
      <lb n="N005"/>wechslung und Combination der beiden Orchester zu bester
      <lb n="N006"/>Wirkung gelangt. In der gleichzeitigen Führung von drei
      <lb n="N007"/>verschiedenen Themen im Finale konnte der Componist zwar
      <lb n="N008"/>eine schätzenswerthe contrapunctische Gewandtheit beweisen, doch
      <lb n="N009"/>klingt das Ganze zu betäubend und hätte in einfacherer Ge¬
      <lb n="N010"/>staltung den Act wirksamer geschlossen. Im 3. Act bringt das
      <lb n="N011"/>Duett <person_fictional>Dorego</person_fictional>'s mit <person_fictional>Margarethe</person_fictional> einige gelungene Momente,
      <lb n="N012"/>so auch die Balletmusik beim Maskenball. Der 4. Act beginnt
      <lb n="N013"/>mit einer dankbaren Arie <person_fictional>Concini</person_fictional>'s, die, von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi> trefflich
      <lb n="N014"/>vorgetragen, viel Anklang fand. Auf die lärmend heftige Scene
      <lb n="N015"/>zwischen <person_fictional>Concini</person_fictional> und <person_fictional>Margarethe</person_fictional> hebt sich das Thema des
      <lb n="N016"/>folgenden Es-dur-Terzetts, etwas <rs type="place">italienisch</rs> anklingend, wohl¬
      <lb n="N017"/>thuend ab. Das Liebesduett im Kerker, mit seinem gleichför¬
      <lb n="N018"/>migen Viertelnoten-Rhythmus und Harfen-Accorden (nicht ohne
      <lb n="N019"/>Einwirkung der „<rs type="bibl">Propheten</rs>-Hymne“ erdacht), scheint vornehm¬
      <lb n="N020"/>lich auf populäre Wirkung berechnet, die wir dem Stück, so
      <lb n="N021"/>wenig wir davon erbaut sind, nicht absprechen wollen.
      <lb n="N022"/>Alles in Allem ist „<rs type="bibl">Concini</rs>“ weder das Werk eines fer¬
      <lb n="N023"/>tigen Meisters noch einer genialen Schöpferkraft, aber er ist
      <lb n="N024"/>ein sehr achtbarer Anfang eines für dieses Fach begabten, mit
      <lb n="N025"/>Geschick und Kenntniß ausgerüsteten, redlich strebenden jungen
      <lb n="N026"/>Componisten, von dem Fortschritte mit Zuversicht zu hoffen
      <lb n="N027"/>sind. Durch die Vorbereitung und Aufführung dieser Erstlings¬
      <lb n="N028"/>oper wird er mehr gelernt haben, als in fünf Jahren theoreti¬
      <lb n="N029"/>schen Studiums. Wir hoffen überdies, daß nicht blos seine prak¬
      <lb n="N030"/>tische Gewandtheit und Erfahrung, sondern auch die schöpferische
      <lb n="N031"/>Kraft seines musikalischen Talentes sich in seinen nächsten</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Werken noch bedeutender entfalten werde. In der Musik hängt
      <lb n="N002"/>Technisches und Geistiges, Kern und Fülle sehr innig zusam¬
      <lb n="N003"/>men. Indem Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Löwe</rs>
               </hi> künftig ohne Zweifel maßvoller in¬
      <lb n="N004"/>strumentiren und ruhiger moduliren dürfte, wird seine Auf¬
      <lb n="N005"/>merksamkeit auf den rein melodischen Theil seiner Aufgabe von
      <lb n="N006"/>selbst mächtig hingelenkt werden. Er wird sich ferner von
      <lb n="N007"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs> und <rs type="person">Halevy</rs> emancipiren und den Muth haben, auf
      <lb n="N008"/>eigenen Füßen zu stehen. Eine schönere Aufmunterung konnte
      <lb n="N009"/>dem jungen Künstler kaum werden, als die beifällige Auf¬
      <lb n="N010"/>nahme seines „<rs type="bibl">Concini</rs>“ in Wien. *) Viele Musikstücke wurden
      <lb n="N011"/>durch anhaltenden Beifall ausgezeichnet und der Componist
      <lb n="N012"/>selbst durch wiederholten Hervorruf nach jedem Acte.
      <lb n="N013"/>Um die Aufführung machte sich in erster Linie Herr
      <lb n="N014"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi> verdient, der die Titelrolle mit siegreicher Frische un
      <lb n="N015"/>Energie durchführte. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wachtel</rs>
               </hi> hatte keinen glücklichen
      <lb n="N016"/>Abend, er übernahm sich und distonirte häufig. (Ueberhaupt
      <lb n="N017"/>war das Distoniren an diesem Abend epidemisch.) <person_fictional>Margarethe</person_fictional>
               <lb n="N018"/>ist die beste Leistung, die wir, namentlich in dramatischer Hin¬
      <lb n="N019"/>sicht, von Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Destinn</rs>
               </hi> gesehen. Ihr Gesang ließ zwar
      <lb n="N020"/>hier wie überall an künstlerischer Schulung sehr viel zu wün¬
      <lb n="N021"/>schen übrig, aber kaum etwas an Feuer und Nachdruck; schade,
      <lb n="N022"/>daß die tiefe Lage der Partie ihrem Organ mitunter sehr un¬
      <lb n="N023"/>bequem wird. Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Destinn</rs>
               </hi> spielte, wie wir mit besonderer
      <lb n="N024"/>Genugthuung hervorheben, bei aller Leidenschaftlichkeit weit
      <lb n="N025"/>maßvoller und edler als gewöhnlich; ihr nicht historisches, aber
      <lb n="N026"/>geschmackvolles Costüm trug sie mit vielem Vortheil. Die Herren
      <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mayerhofer</rs>
               </hi>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hrabanek</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lay</rs>
               </hi> wirkten verdienstlich
      <lb n="N028"/>zum guten Erfolge des Ganzen mit. Das Haus war überfüllt.
      <lb n="N029"/>*) <rs type="person">Löwe</rs>'s „<rs type="bibl">Concini</rs>“ wurde auch bereits in Prag mit vielem
      <lb n="N030"/>Beifall gegeben und von der dortigen Kritik mit großer Achtung be¬
      <lb n="N031"/>handelt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
