<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.03.14</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.03.14-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.03.14-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1865.03.14-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 194. <rs type="place">Wien</rs>, Dienstag den 14. März <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>„<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ oder „<rs type="bibl">Die Wallfahrt nach Ploërmel</rs>“.
      <lb n="N003"/>Komische Oper in drei Acten von <rs type="person">M. <hi rendition="#em">Carré</hi>
               </rs> und <rs type="person">J. <hi rendition="#em">Barbier</hi>
               </rs>.
      <lb n="N004"/>Musik von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi>.
      <lb n="N005"/>(Im Hofoperntheater zum erstenmal aufgeführt am 11. März <date month="0" day="0" year="0">1885</date>.)
      <lb n="N006"/>II.
      <lb n="N007"/>Ed. H. Treten wir nun näher an den musikalischen Theil
      <lb n="N008"/>der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ und lassen die einzelnen Musikstücke rasch vor
      <lb n="N009"/>unserer Erinnerung Revue passiren. Da ist gleich die Ouver¬
      <lb n="N010"/>ture ein raffinirtes Effectstück von größter Ausdehnung und
      <lb n="N011"/>absonderlichsten Zurüstungen. Sie beginnt mit der leisen,
      <lb n="N012"/>leichtgeschwungenen Violinfigur in h-moll, welche in der Oper
      <lb n="N013"/>das Auftreten <person_fictional>Dinorah</person_fictional>’s anzukündigen pflegt, das hüpfende
      <lb n="N014"/>Allegrothema im Sechsachteltact mit dem abgestimmten Glöck¬
      <lb n="N015"/>lein schließt sich an. Das Orchester übergeht allmälig in die
      <lb n="N016"/>Schilderung eines Sturmes, — plötzlich hält dieser inne und
      <lb n="N017"/>hinter dem Vorhang der Bühne ertönt ein kurzer melodiöser
      <lb n="N018"/>Chor: „O heilige Jungfrau!“ Der Sturm beginnt von
      <lb n="N019"/>neuem, weicht dann einem Marsch von angeblich kirchlichem
      <lb n="N020"/>Charakter, dessen sentimentale Violoncell-Melodie dem bekann¬
      <lb n="N021"/>ten „<rs type="bibl">Schiller-Marsch</rs>“ <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi>’s aus dem Gesichte ge¬
      <lb n="N022"/>schnitten ist. Durchführung des Sturms, des Gebets, des
      <lb n="N023"/>Marsches, mit einem verklärungsartigen Anhängsel von Har¬
      <lb n="N024"/>sen-Accorden und Flötenpassagen, — in diese Tonfluth wirft
      <lb n="N025"/>der unsichtbare Chor unermüdlich denselben Brocken „O heilige
      <lb n="N026"/>Jungfrau“. Ein kurzes Stretto in Dur schließt endlich dieses
      <lb n="N027"/>in den grellsten Farben und dabei mit kleinlichster Sorgfalt ge¬
      <lb n="N028"/>malte Seitenstück der „<rs type="bibl">Struensee</rs>“ und „<rs type="bibl">Nordstern</rs>“-Ouverture.
      <lb n="N029"/>Die Oper beginnt mit einem <hi rendition="#em">Hirtenchor</hi> von graciöser,
      <lb n="N030"/>polonaisenartiger Melodie. Wie fast alle lyrischen, nicht in
      <lb n="N031"/>die Handlung eingreifenden Chöre <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s, hat auch die¬
      <lb n="N032"/>ser keinen chormäßigen, ein Allgemeingefühl ausdrückenden Cha¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>rakter, die kokette Melodie und die nervös bewegliche Modula¬
      <lb n="N002"/>tion sind ganz individuellen Ausdrucks, genau wie der Einlei¬
      <lb n="N003"/>tungschor zum „<rs type="bibl">Propheten</rs>“. *) Als Mittelsatz erscheint ein
      <lb n="N004"/>zweistimmiger Gesang (zwei Hirtenknaben), dessen rhythmische
      <lb n="N005"/>Einschnitte der Chor „Stark in die Hände schlagen“ markirt.
      <lb n="N006"/>Es ist dies einer jener äußerlichen, fatalen Effecte, deren so
      <lb n="N007"/>viele in „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ zu Hilfe gerufen sind. <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Dinorah</person_fictional>
               </hi> erscheint
      <lb n="N008"/>mit einigen geschickt aneinandergefügten kürzeren Sätzen, wor¬
      <lb n="N009"/>unter natürlich das Glöckchenmotiv, und übergeht in ein der
      <lb n="N010"/>Ziege dargebrachtes <hi rendition="#em">Schlummerlied</hi>, — ein sehr wohlklin¬
      <lb n="N011"/>gendes, graciöses Musikstück.
      <lb n="N012"/>Ein Orchester-Ritornell, das mittelst geschickter Mischung
      <lb n="N013"/>von Oboe-, Fagott- und tiefen Clarinett-Tönen den Dudelsack
      <lb n="N014"/>trefflich imitirt, führt <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Corentin</person_fictional>
               </hi> ein. Seine <hi rendition="#em">Couplets</hi> zer¬
      <lb n="N015"/>fallen in einen komisch sein sollenden süßsauren Menuett¬
      <lb n="N016"/>satz und ein lustiges Allegretto, dessen Thema: „La bonne chère
      <lb n="N017"/>plait à l’un“, einem bekannten österreichischen Schnaderhüpfel
      <lb n="N018"/>auffallend ähnelt.
      <lb n="N019"/>In dem folgenden <hi rendition="#em">Duett</hi> singt <person_fictional>Dinorah</person_fictional> die Passagen
      <lb n="N020"/>nach, die <person_fictional>Corentin</person_fictional> auf ihr Geheiß der Sackpfeife entlockt: ein
      <lb n="N021"/>geschmacklos überladenes Concertstück, den Flöten-Imitationen im
      <lb n="N022"/>„<rs type="bibl">Nordstern</rs>“ getreu, aber mit ungleich schwächerem Erfolge
      <lb n="N023"/>nachgebildet. Die Nummer gibt uns den deutlichsten Begriff
      <lb n="N024"/>davon, was in der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ als heitere und komische Musik
      <lb n="N025"/>anzusehen sei. <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Hoël</person_fictional>
               </hi>’s <hi rendition="#em">Arie</hi> an die Magie ist eine der
      <lb n="N026"/>schwächsten, affectirtesten Nummern der Oper. Aus einem
      <lb n="N027"/>heroischen Mollsatz à la <person_fictional>Bertram</person_fictional> stürzt sich <person_fictional>Hoël</person_fictional> in eine
      <lb n="N028"/>lustige Polacca: „De l’or, de l’or — encore, encore“, die
      <lb n="N029"/>an Trivialität das Höchste leistet. Die „<hi rendition="#em">Beschwörungs¬</hi>
               <lb n="N030"/>
               <hi rendition="#em">scene</hi>“ zwischen <person_fictional>Hoël</person_fictional> und <person_fictional>Corentin</person_fictional> (beinahe hätten wir <person_fictional>Ber¬</person_fictional>
               <lb n="N031"/>
               <person_fictional>tram</person_fictional> und <person_fictional>Raimbaut</person_fictional> geschrieben) mit ihrem lächerlich „dämo¬
      <lb n="N032"/>*) Charakteristisch für das Unchormäßige dieser Stücke sind
      <lb n="N033"/>nebenbei die zahllosen Vortragszeichen in <rs type="person">Meyerbeer</rs>'s Chören; dies
      <lb n="N034"/>„portez la voix“, „glissé“, „doux“, très doux“ etc. etc.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>nischen“ Fis-moll-Satz schließt sich leider der Arie würdig an.
      <lb n="N002"/>Das <hi rendition="#em">Trinkduett</hi> der Beiden beginnt unbedeutend und endet
      <lb n="N003"/>gemein. In der Partitur ausdrücklich als „Duo bouffe“ be¬
      <lb n="N004"/>zeichnet, hat dies Stück doch keinen Atemzug wahrer, behag¬
      <lb n="N005"/>licher Komik; triviale Themen und der <rs type="person">Meyerbeer</rs>’sche Lieb¬
      <lb n="N006"/>lingsspaß, den einen Sänger die Phrasen des andern nach¬
      <lb n="N007"/>plappern zu lassen, vertreten deren Stelle.
      <lb n="N008"/>Zum Glück folgt auf diese schwachen, mitunter wieder¬
      <lb n="N009"/>wärtigen Scenen ein anmuthigeres Stück, das den ersten Act
      <lb n="N010"/>mit glücklicher Wirkung abschließt, das „<hi rendition="#em">Terzettino de la</hi>
               <lb n="N011"/>
               <hi rendition="#em">clochette</hi>.“ Gegen den Schluß erhebt sich eine anmuthige,
      <lb n="N012"/>gebundene Melodie <person_fictional>Dinorah</person_fictional>s, „Oh doux moment“, überaus
      <lb n="N013"/>hübsch über den Männerstimmen; der langentbehrte ruhige
      <lb n="N014"/>Fluß des Gesangs thut unendlich wohl nach so vielen zerhack¬
      <lb n="N015"/>ten Rhythmen und gequälten Harmonien. Das Terzett ver¬
      <lb n="N016"/>klingt leise, absterbend; das Glöckchen theilt mit hellem Klang
      <lb n="N017"/>die Perioden, bald enger, bald weiter, ähnlich dem hübsch ver¬
      <lb n="N018"/>wendeten Glöckchen in der Domscene des „<rs type="bibl">Propheten</rs>“.
      <lb n="N019"/>Den <hi rendition="#em">zweiten Act</hi> eröffnet ein <hi rendition="#em">Chor</hi> etwas angetrun¬
      <lb n="N020"/>kener Landleute („Qu'il est bon, le vin“); die Männer sin¬
      <lb n="N021"/>gen mit „Brummstimmen“ (!) die Frauen zupfen eine Me¬
      <lb n="N022"/>lodie in geschleiften Sechzehnteln hinein. Die Composition ist
      <lb n="N023"/>kokett und ganz humorlos, der wüthende Aufschrei ins hohe C,
      <lb n="N024"/>„Qu'il est bon,“ am Schlusse ein echt <rs type="person">Meyerbeer</rs>'scher Zug.
      <lb n="N025"/>Nach einer kurzen <hi rendition="#em">Romanze der <person_fictional>Dinorah</person_fictional>
               </hi> in E-moll, die
      <lb n="N026"/>an bessere Vorbilder erinnert, folgt ihr berühmter <hi rendition="#em">Schatten¬</hi>
               <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">tanz</hi>. Die ganze Anordnung dieser Walzer-Arie ist sehr effect¬
      <lb n="N028"/>voll und der wunderlichen (bekanntlich der „<rs type="bibl">Grille</rs>“ entlehnten)
      <lb n="N029"/>Situation äußerst geschickt angepaßt. Musikalisch thut sich das
      <lb n="N030"/>Stück trotzdem kaum durch Anderes als durch das
      <lb n="N031"/>graciöse erste Walzerthema hervor; was folgt, ist theils ganz
      <lb n="N032"/>alltäglich, theils trivial, durchwegs überladen mit rein instru¬
      <lb n="N033"/>mentaler Coloratur von zweifelhaftem Geschmack. Die folgen¬
      <lb n="N034"/>den <hi rendition="#em">Couplets <person_fictional>Corentin</person_fictional>
               </hi>
               <person_fictional/>’s drücken dessen Angst in charak¬</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>teristischer, aber sehr übertriebener Weise aus — von den ko¬
      <lb n="N002"/>mischen Nummern noch die beste, und dennoch wie raffinirt
      <lb n="N003"/>und gezwungen!
      <lb n="N004"/>Ein kurzes, wirkungsvolles Stück ist <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Dinorah</person_fictional>
               </hi>’s „<hi rendition="#em">Le¬</hi>
               <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">gende</hi>“ in Es-moll mit dem wie eine Fackel aufleuchtenden
      <lb n="N006"/>Schluß in Es-dur. Nun folgt das <hi rendition="#em">Duett</hi> zwischen <person_fictional>Hoël</person_fictional> und
      <lb n="N007"/>
               <person_fictional>Corentin</person_fictional>, die einander den gefährlichen Vortritt zu dem Schatz
      <lb n="N008"/>zuschieben — nicht bedeutend, aber fließend und melodiös. Die
      <lb n="N009"/>refrainartig nachsingende Figur der Violinen klingt reizend.
      <lb n="N010"/>
               <person_fictional>Dinorah</person_fictional> eröffnet das <hi rendition="#em">Schlußterzett</hi> (alle Augenblicke
      <lb n="N011"/>„changeant brusquement d’idée“) mit allerlei zerhacktem,
      <lb n="N012"/>tollen Zeug, lenkt aber dicht vor dem Eintritt der Katastrophe
      <lb n="N013"/>in ein Allegretto (As-dur 6/8) ein, das bei aller Koketterie sehr
      <lb n="N014"/>hübsch und sogar („Oh tourment d’un coeur blessé“) von
      <lb n="N015"/>einem Moment inniger Empfindung durchleuchtet ist. Nun
      <lb n="N016"/>kommt der Sturm, die Ziege erscheint auf dem Steg, <person_fictional>Dinorah</person_fictional>
               <lb n="N017"/>folgt ihr mit der beliebten, ins hohe Cis reichenden Papageno¬
      <lb n="N018"/>Pfeifchen-Passage, trillert acht Viertelnoten nacheinander, und
      <lb n="N019"/>stürzt schließlich mit einem dreigestrichenen C ins Wasser.
      <lb n="N020"/>Der <hi rendition="#em">dritte Act</hi> eginnt mit einigen Liedern, die als
      <lb n="N021"/>episodische Ausfüllstücke den allzu nahen Ausgang der Oper auf¬
      <lb n="N022"/>halten sollen. Sie gehören zu den glücklichsten Momenten des
      <lb n="N023"/>ganzen Werkes. In dem frischen „<hi rendition="#em">Jägerlied</hi>“ mit der köt¬
      <lb n="N024"/>lichen Begleitung von vier Waldhörnern weht uns eigentlich
      <lb n="N025"/>zum erstenmale reine, gesunde Luft an. Auch der muntere
      <lb n="N026"/>Zwiegesang der beiden <hi rendition="#em">Hirtenknaben</hi>, allerdings schon etwas
      <lb n="N027"/>gekünstelter, macht den freundlichsten Eindruck. Nach unserem
      <lb n="N028"/>Gefühle sind diese beiden, allerdings kurzen Nummern die
      <lb n="N029"/>frischesten und originellsten des ganzen Werkes. Hier ruht das
      <lb n="N030"/>Ohr und das Gemüth des Hörers erquickt und beruhigt aus.
      <lb n="N031"/>Ungleich tiefer steht das Lied des <hi rendition="#em">Schnitters</hi> mit der musika¬
      <lb n="N032"/>lischen Nachahmung des Sichelschärfens; das <hi rendition="#em">Gebet</hi>, zu
      <lb n="N033"/>welchem hierauf der Jäger, der Schnitter und die zwei Hir¬
      <lb n="N034"/>tenknaben sich vereinen, kann durch den reinen Zusammenschlag
      <lb n="N035"/>von vier unbegleiteten schönen Stimmen günstig wirken. Diese</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>beiden Stücke blieben hier weg. <hi rendition="#em">
                  <person_fictional>Hoël</person_fictional>
               </hi> trägt die todtgeglaubte
      <lb n="N002"/>
               <person_fictional>Dinorah</person_fictional> herbei und besingt sie mit einer für den Sänger sehr
      <lb n="N003"/>dankbaren <hi rendition="#em">Romanze</hi>, deren gewöhnliche <rs type="place">italien</rs>ische Melodie
      <lb n="N004"/>überdies durch abscheuliche rhythmische Scurzzen verunstaltet
      <lb n="N005"/>ist. Das <hi rendition="#em">Wiedererkennungs-Duett</hi> zwischen <person_fictional>Hoël</person_fictional> und
      <lb n="N006"/>
               <person_fictional>Dinorah</person_fictional> gehört zu den längsten, aber schwächsten Stücken der
      <lb n="N007"/>Oper; zu Anfang muß wieder das stückweise Nachplappern
      <lb n="N008"/>der Phrasen herhalten, einige Motive im Verlaufe lassen Bes¬
      <lb n="N009"/>seres hoffen, aber der triviale Schlußsatz in As-dur mit Har¬
      <lb n="N010"/>fenbegleitung, ein unverkennbarer Abkömmling des entsetzlichen
      <lb n="N011"/>Liebesduets aus „<rs type="bibl">Linda</rs>“, enttäuscht uns gründlich. An das
      <lb n="N012"/>Duett schließt sich sehr wirksam die Hymne: „O heilige Jung¬
      <lb n="N013"/>frau“ und der Processionsmarsch an, von einigen raketenartig
      <lb n="N014"/>auffliegenden hohen C <person_fictional>Dinorah</person_fictional>’s durchschnitten, die Scene
      <lb n="N015"/>füllt sich mit dem Festzug, die Schlußdecoration zeigt uns in
      <lb n="N016"/>effectvoller Perspective und elektrischem Lichte die zur Kirche
      <lb n="N017"/>strömenden Wallfahrer und entläßt den Hörer mehr unter der
      <lb n="N018"/>Gewalt eines decorativen als eines musikalischen Schlußeindrucks.
      <lb n="N019"/>Fassen wir <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s <rs type="bibl">Dinorah</rs>-Musik schärfer in’s
      <lb n="N020"/>Auge, so zeigt sie sich als eine gealterte, schwächliche Dame,
      <lb n="N021"/>die, stark geschminkt und pfiffig costümirt, dabei von eleganten
      <lb n="N022"/>und lebhaften Bewegungen, immerhin in großer Gesellschaft noch
      <lb n="N023"/>irreführen kann. Selbst die heitersten Musikstücke dieser Oper
      <lb n="N024"/>scheinen uns eigenthümlich gedrückt, wie vom Alter durchkältet.
      <lb n="N025"/>Gegen den früheren erstaunlichen Erfindungsreichthum <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
               <lb n="N026"/>
               <rs type="person" continued="true">beer</rs>’s gehalten, erscheint seine schöpferische Ader hier beinahe
      <lb n="N027"/>versiegend, durch Reminiscenzen und Abfälle ersetzt, denen ein
      <lb n="N028"/>enormes Kunstgeschick den Glanz der Neuheit anzutäuschen
      <lb n="N029"/>versteht. Originell im besten Sinn, d. h. wahrhaft neu und
      <lb n="N030"/>schön zugleich sind kaum hundert Tacte in der ganzen Oper. Der
      <lb n="N031"/>reiche Componist hatte leicht borgen, er hat namentlich seinen
      <lb n="N032"/>„<rs type="bibl">Nordstern</rs>“ stark in Anspruch genommen. Die bekanntesten
      <lb n="N033"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs>’schen Phrasen, gerade mit ihren unangenehmsten
      <lb n="N034"/>Kennzeichen, dem zerhackten Rhythmus, der gekünstelten und
      <lb n="N035"/>überladenen Melodie, den grellen (nicht durch Wort oder</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Scene gerechtfertigten) Uebergängen, finden sich in der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“
      <lb n="N002"/>auf Schritt und Tritt. *) Aeußerlich elegant und glanzvoll, ist
      <lb n="N003"/>diese Musik innerlich dürftig und unwahr. Das blendende Licht,
      <lb n="N004"/>das sie ausströmt, ist der gefühllose Glanz von Edelsteinen,
      <lb n="N005"/>nicht der glänzende Strahl eines seelenvollen Auges. In keiner
      <lb n="N006"/>früheren Oper des Meisters finden wir so viel Unbedeutendes
      <lb n="N007"/>und Banales, in keiner die bloße Virtuosität in solchem Ueber¬
      <lb n="N008"/>gewicht über die eigentlich musikalische Erfindung. Von „<rs type="bibl">Robert</rs>“
      <lb n="N009"/>und den „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ nicht zu reden, besitzen „<rs type="bibl">Prophet</rs>“ und
      <lb n="N010"/>„<rs type="bibl">Nordstern</rs>“ noch zahlreiche und große Nummern, an welche
      <lb n="N011"/>keine in der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ hinanreicht. Selbst der jetzt vergessene
      <lb n="N012"/>und mißachtete „<rs type="bibl">Crociato</rs>“ <rs type="bibl">Meyerbeer</rs>’s ist an echter Musik
      <lb n="N013"/>und selbst an wahrem dramatischen Ausdruck unbedingt rei¬
      <lb n="N014"/>cher, als „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“, in welcher <rs type="person">Meyerbeer</rs> allerdings weit
      <lb n="N015"/>mehr Er selbst ist, nur nicht immer im günstigsten Sinne.
      <lb n="N016"/>Gegen ihre Vorgängerinnen hat „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ nur den Vorzug,
      <lb n="N017"/>einheitlicher, gleichmäßiger zu sein und keiner großen äußern
      <lb n="N018"/>Zurüstungen zu bedürfen. Musikalisch dünkt uns darin Alles
      <lb n="N019"/>klein, ausgenommen das Kleine. Als <hi rendition="#em">komische</hi> Oper darf
      <lb n="N020"/>man nun vollends „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ nicht beurtheilen, ohne den
      <lb n="N021"/>Stab zu brechen. Und doch will der Componist sie also an¬
      <lb n="N022"/>gesehen wissen. Wenn seinem so vielseitigen und beweglichen
      <lb n="N023"/>Talent <hi rendition="#em">ein</hi> Feld des Ausdrucks unzugänglich war, so ist es
      <lb n="N024"/>*) Die „pikanten“ Verschiebungen des Rhythmus, insbesondere
      <lb n="N025"/>das abscheuliche daktylische Abschnappen desselben am Ende einer
      <lb n="N026"/>Periode findet sich in der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ noch häufiger als in <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
               <lb n="N027"/>
               <rs type="person" continued="true">beer</rs>’s früheren Opern. Von dem Einleitungschor, welcher (im Zwei¬
      <lb n="N028"/>vierteltact) singt:
      <lb n="N029"/>„Der Abend<hi rendition="#em">glocke</hi> Ton klingt aus den <hi rendition="#em">Dörfern</hi> schon“,
      <lb n="N030"/>bis zu <person_fictional>Hoël</person_fictional>’s Romanze im 3. Act, mit dem Anfang (Andante,
      <lb n="N031"/>4/4-Tact)
      <lb n="N032"/>„Dich rächet meine Neue, (2 Tacte)
      <lb n="N033"/>
               <hi rendition="#em">Daß</hi> ich Thor <hi rendition="#em">schied</hi> von Dir“ (1 Tact),
      <lb n="N034"/>dehnt sich Eine lange Reihe solcher Beispiele aus.</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>das Komische. Die specifisch musikalischen Ausdrucksmittel für
      <lb n="N002"/>das Komische sind an und für sich äußerst gering, Hauptsache
      <lb n="N003"/>bleibt immer die allgemeine heitere Grundstimmung, das fröh¬
      <lb n="N004"/>lich behagliche Temperament, die gesunde unbefangene Lust am
      <lb n="N005"/>Leben und am Spaß. <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s künstlerische Individualität
      <lb n="N006"/>liegt dem ferne, das unruhig aufgeregte Temperament seiner
      <lb n="N007"/>Musik, das des Glanzes und der grellen Effecte keinen Augen¬
      <lb n="N008"/>blick entbehren kann, reagirt heftig gegen die Lebenslust der
      <lb n="N009"/>Opera buffa. Einzelne komische Effecte gelingen ihm, eine
      <lb n="N010"/>gute komische Oper nimmermehr, denn diese ist ohne Natür¬
      <lb n="N011"/>lichkeit und volles inneres Behagen undenkbar.
      <lb n="N012"/>Was unterscheidet trotz alledem die „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ vortheil¬
      <lb n="N013"/>haft von vielen ähnlichen Novitäten und hebt sie über das
      <lb n="N014"/>Niveau der Tageserscheinungen empor? Ihre formelle Abrun¬
      <lb n="N015"/>dung und technische Meisterschaft. Wir begegnen nirgends einem
      <lb n="N016"/>unsichern Probiren und Experimentiren, einem Anlehnen oder
      <lb n="N017"/>Nachahmen; durch das ganze Werk herrscht die Sicherheit des
      <lb n="N018"/>erfahrenen Meisters. Alles kommt gerade <hi rendition="#em">so</hi>, wirkt genau <hi rendition="#em">so</hi>,
      <lb n="N019"/>wie der Componist es gewollt. Zu dieser imponirenden Sicher¬
      <lb n="N020"/>heit einer ausgebildeten Technik kommt als zweiter durchgrei¬
      <lb n="N021"/>fender Vorzug die Klarheit und Uebersichtlichkeit der Form.
      <lb n="N022"/>Den Rhythmus im Kleinen verzerrt <rs type="person">Meyerbeer</rs> mit besonderem
      <lb n="N023"/>Vergnügen, die Eurhythmie im Großen respectirt er immer.
      <lb n="N024"/>Der wohlgegliederte, übersichtliche Bau ist ihm Bedürfniß und
      <lb n="N025"/>hängt mit seiner tüchtigen, strengen Schule zusammen. Klingt
      <lb n="N026"/>auch die Musik im Einzelnen unerheblich, mitunter selbst wider¬
      <lb n="N027"/>wärtig, das Ganze ist doch im bezeichnenden Sinne <hi rendition="#em">musika¬</hi>
               <lb n="N028"/>
               <hi rendition="#em">lisch</hi>, aus specifisch musikalischer Anschauung hervorgegangen.
      <lb n="N029"/>Der melodische Gedanke herrscht, er baut sich nach musikalischen
      <lb n="N030"/>Gesetzen in übersichtlichen Proportionen aus, bleibt überall ver¬
      <lb n="N031"/>ständlich und selbstständig. Die menschliche Stimme ist nicht
      <lb n="N032"/>nur respectirt, sie ist überall nach ihrer eigenthümlichen Wirk¬
      <lb n="N033"/>samkeit verwendet, das Orchester herrscht nicht, sondern ordnet
      <lb n="N034"/>sich dem Gesange unter. Der Hörer braucht nicht durch ein
      <lb n="N035"/>unabsehbares Gestrupp von declamatorischer Recitation, zusam¬
      <lb n="N036"/>menhangsloser Modulation und „unendlicher Melodie“ stets
      <lb n="N037"/>nach dem Faden des Verständnisses zu haschen und sich mit</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>schwindelerregenden, geheimnißvollen „Intentionen“ abzuquälen,
      <lb n="N002"/>die unverständlicher und meistens illusorischer sind, als <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
               <lb n="N003"/>
               <rs type="person" continued="true">beer</rs>'s praktische „Absichten“.
      <lb n="N004"/>So wird es erklärlich, daß „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ (vollends wenn
      <lb n="N005"/>nan all’ die pikanten Zuthaten mit in Anschlag bringt) das
      <lb n="N006"/>Publicum ergötzt und selbst den Kenner bis zu einem gewissen
      <lb n="N007"/>Grade anregt und fesselt. Für nachhaltig können wir die Wir¬
      <lb n="N008"/>kung der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ nicht halten; das äußere und innere Raf¬
      <lb n="N009"/>finement ist zu vorwiegend, als daß das Publicum, einmal
      <lb n="N010"/>gegen diese Reizmittel abgestumpft, nicht den totalen Mangel
      <lb n="N011"/>an Empfindung und Wahrheit wahrnehmen und erkalten sollte.
      <lb n="N012"/>In der That hat sich „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ selbst in <rs type="place">Paris</rs>, wo das
      <lb n="N013"/>Unglaubliche dafür geschah, nicht auf dem Repertoire erhalten
      <lb n="N014"/>können. Wenn sie hier in <rs type="place">Wien</rs> für einige Jahre Lebenskraft
      <lb n="N015"/>gewährt, so wird sie dies zum guten Theil der vorzüglichen
      <lb n="N016"/>Aufführung zu danken haben.
      <lb n="N017"/>„<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ ist trefflich besetzt, scenirt und einstudirt. Di¬
      <lb n="N018"/>rection und Regie haben es an nichts fehlen lassen. Die Ma¬
      <lb n="N019"/>schinerie wie die Decorationen erwiesen sich von bestem Effect.
      <lb n="N020"/>Die Wildniß im zweiten Act, dann das reizende Landschafts¬
      <lb n="N021"/>bild im dritten gehören zu den gelungensten Compositionen
      <lb n="N022"/>des Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Brioschi</rs>
               </hi>, der umsomehr Dank verdient, als ihm
      <lb n="N023"/>wenig Zeit und auf der Bühne wenig Raum gegönnt war.
      <lb n="N024"/>Von den drei verdienstvollen Darstellern der Hauptrollen
      <lb n="N025"/>nennen wir Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beck</rs>
               </hi> zuerst, da seine Leistung als <person_fictional>Hoël</person_fictional>
               <lb n="N026"/>
               <hi rendition="#em">alle</hi> Anforderungen erfüllte und seine Stimme hinreißender
      <lb n="N027"/>klang als je. Sein Erfolg war glänzend. Den furchtsamen
      <lb n="N028"/>
               <person_fictional>Corentin</person_fictional> gab Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Eppich</rs>
               </hi> aus <rs type="place">Graz</rs>, im Gesang vollkom¬
      <lb n="N029"/>men genügend, im Spiel ganz vorzüglich. Da letzteres der
      <lb n="N030"/>wichtigere Theil ist und wir seit undenklicher Zeit keinen Tenoristen
      <lb n="N031"/>gehört, der gut spielen und sprechen kann, so erfreute sich Herr
      <lb n="N032"/>
               <rs type="person">Eppich</rs> nach Verdienst der wohlwollendsten Aufnahme. Mit
      <lb n="N033"/>großem Erfolg sang Fräulein <rs type="person">v. <hi rendition="#em">Murska</hi>
               </rs> die <person_fictional>Dinorah</person_fictional>. Es
      <lb n="N034"/>dürfte kaum eine zweite Rolle sich so ausnehmend für die In¬
      <lb n="N035"/>dividualität dieser Sängerin schicken, allen ihren Vorzügen so
      <lb n="N036"/>dienstbar sein, wie diese Bravourpartie. Sie ist ein Concert¬
      <lb n="N037"/>stück auf der Bühne. Was die Rolle vor Allem erfordert: eine</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>leichtansprechende bedeutende Höhe, geläufige Coloratur, brillanten
      <lb n="N002"/>Triller, besitzt Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Murska</rs>
               </hi>, und was dieser Sängerin
      <lb n="N003"/>mangelt, das hat die Rolle auch nicht. Wir berichten diesmal mit
      <lb n="N004"/>aufrichtiger Freude über Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Murska</rs>
               </hi>’s <person_fictional>Dinorah</person_fictional>, die
      <lb n="N005"/>weitaus ihre beste Leistung ist und es wahrscheinlich bleiben
      <lb n="N006"/>wird. Daß auch hier die rein gesangliche Leistung ungleich
      <lb n="N007"/>war, nach meisterhaft ausgeführten Passagen mitunter recht ge¬
      <lb n="N008"/>schmacklos gesungene brachte, ist nicht zu leugnen, kommt aber
      <lb n="N009"/>gegen das überwiegend Gelungene, ja Glänzende der ganzen Lei¬
      <lb n="N010"/>stung kaum in Betracht. Der schauspielerische Theil der Rolle
      <lb n="N011"/>ist leicht und mit äußerlichen Hilfsmitteln der Routine zu be¬
      <lb n="N012"/>streiten, die Darstellung des ordinären Opernwahnsinns ent¬
      <lb n="N013"/>zieht sich jedem Maßstab. Genialität und schöpferische Kraft,
      <lb n="N014"/>die eine solche Rolle darstellend umdichten, kann man füglich
      <lb n="N015"/>in der Oper von Niemandem verlangen — genug also, daß
      <lb n="N016"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Murska</rs>
               </hi> die <person_fictional>Dinorah</person_fictional> ganz anständig und zweck¬
      <lb n="N017"/>mäßig spielte. Nur ihr Costüm hat uns in großen Schrecken
      <lb n="N018"/>versetzt. Wer einen so eleganten, goldgestickten Anzug, eine
      <lb n="N019"/>solche Coiffure und so feine, goldverschnürte Balletstiefelchen
      <lb n="N020"/>trägt, der läuft keiner Ziege nach. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Murska</rs>
               </hi> sah nicht
      <lb n="N021"/>aus wie eine arme, verwahrloste Hirtin, sondern wie eine mo¬
      <lb n="N022"/>dernisirte Pretiosa, die sich eben zur „Production“ sorgsam
      <lb n="N023"/>aufgeputzt hat. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Murska</rs>
               </hi>’s Costüm pflegt meistens
      <lb n="N024"/>unglücklich zu sein, in der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ ist es obendrein sinn¬
      <lb n="N025"/>widrig. Die Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Tellheim</rs>
               </hi> als Hir¬
      <lb n="N026"/>tenknaben und Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rokitansky</rs>
               </hi> als Jäger trugen zum Er¬
      <lb n="N027"/>folg des Ganzen nicht wenig bei, und es gereicht ihnen zur
      <lb n="N028"/>Ehre, sich dieser kleinen Partien so sorgfältig angenommen zu
      <lb n="N029"/>haben. Wir wurden — was uns in der Oper sehr selten
      <lb n="N030"/>widerfährt — ans Burgtheater erinnert, dessen Ruhm nicht
      <lb n="N031"/>zum geringsten Theil in der Pietät begründet ist, mit welcher
      <lb n="N032"/>selbst die kleineren Partien von bedeutenden Künstlern darge¬
      <lb n="N033"/>stellt werden. Das Orchester, welches in der „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ eine
      <lb n="N034"/>bedeutende Aufgabe trefflich löst, verdient eine auszeichnende
      <lb n="N035"/>Erwähnung, ebenso Herr Capellmeister <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dessoff</rs>
               </hi>, der um das
      <lb n="N036"/>schnelle und exacte Einstudiren der Oper sich besonders ver¬
      <lb n="N037"/>dient gemacht hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
