<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.03.21</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.03.21-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.03.21-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1865.03.21-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 204. <rs type="place">Wien</rs>, Dienstag den 21. März <date month="0" day="0" year="0">1885</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Theater und Concerte.
      <lb n="N003"/>(<hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>-Concert</hi> der Philharmoniker. — Gesellschaftsconcert. Orchesterverein
      <lb n="N004"/>und Liedertafel. — „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Paqueretta</rs>
               </hi>.“ — <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Offenbach</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Schöne Helena</rs>.“)
      <lb n="N005"/>Ed. H. Was in <rs type="place">Wien</rs> für die Errichtung eines <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N006"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">bert</rs>-Monumentes</hi> bisher geschah, ist zum allergrößten
      <lb n="N007"/>Theil das Verdienst des Männergesang-Vereins, der nicht bloss
      <lb n="N008"/>die erste Anregung dazu gab, sondern auch die reichlichsten Bei¬
      <lb n="N009"/>träge erzielte. Das Orchester des Hofoperntheaters hat nun
      <lb n="N010"/>gleichfalls den Entschluß gefaßt und am 19. d. M. ausgeführt,
      <lb n="N011"/>in „philharmonisches Concert“ zum Vortheil des <rs type="person">Schubert</rs>¬
      <lb n="N012"/>Monument-Fonds zu geben. Wer die Mühen der Vorbereitung
      <lb n="N013"/>eines solchen Concerts und die Verhältnisse der in der Regel
      <lb n="N014"/>vielgeplagten Orchester-Mitglieder kennt, der weiß das Opfer
      <lb n="N015"/>zu würdigen, welches Capellmeister <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Desoff</rs>
               </hi>, Concertmeister
      <lb n="N016"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi> und die Herren vom Opernorchester hier
      <lb n="N017"/>unaufgefordert einem patriotischen und künstlerischen Zweck dar¬
      <lb n="N018"/>brachten. Drei von den Orchesterstücken (das Programm be¬
      <lb n="N019"/>stand ausschließlich aus <rs type="person">Schubert</rs>’schen Compositionen) waren
      <lb n="N020"/>den Hörern so gut wie neu: zwei Zwischenact-Musiken zu
      <lb n="N021"/>„<rs type="bibl">Rosamunde</rs>“ und die Ouverture zur Oper „<rs type="bibl">Alfons und</rs>
               <lb n="N022"/>
               <rs type="bibl">Estrella</rs>.“ <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Rosamunde</rs>
               </hi> war ein vieractiges Drama der Frau
      <lb n="N023"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Helmine v. Chezy</rs>
               </hi>, in welchem viehhütende Prinzessinnen,
      <lb n="N024"/>kühne Prinzen, gräßliche Tyrannen, Räuber, vergiftete Briefe etc.
      <lb n="N025"/>vom Zufall weislich durcheinandergesetzt, einen romantischen
      <lb n="N026"/>Unsinn vollführen, den heutzutage wol kaum Jemand verdauen
      <lb n="N027"/>würde. Und was veranlaßte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Franz Schubert</rs>
               </hi> zur Compo¬
      <lb n="N028"/>sition der Chöre, Tänze und Zwischenact-Musiken zu diesem
      <lb n="N029"/>Schauerdrama? Ein äußerer zufälliger Anlaß, dieselbe „Göttin
      <lb n="N030"/>Gelegenheit“, die ihm zeitlebens die kostbarsten Schätze entlockte,
      <lb n="N031"/>um damit nur zu oft hölzerne Puppen zu schmücken. „<rs type="bibl">Rosa¬</rs>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="bibl">munde</rs>“, war für das Theater an der Wien, und zwar zum
      <lb n="N002"/>Benefice der Demoiselle <rs type="person">M. <hi rendition="#em">Neumann</hi>
               </rs> (später verehelichten
      <lb n="N003"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lukas</rs>
               </hi>) bestimmt. Für die hübsche Beneficianten interessire
      <lb n="N004"/>sich, wie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kreißle</rs>
               </hi> berichtet gar zärtlich Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Kuppelwie¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">ser</rs>
               </hi>, <rs type="person">Schubert</rs>’s Freund. Er vermittelte, daß <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi> die
      <lb n="N006"/>muskalische Ausstattung der „<rs type="bibl">Rosamunde</rs>“ übernahm und in
      <lb n="N007"/>seiner wunderbar raschen Productivität binnen fünf Tagen
      <lb n="N008"/>vollendete. Bei der Anführung im <rs type="place">Wieden</rs>er Theater (am 20. De¬
      <lb n="N009"/>cember <date month="0" day="0" year="0">1823</date>) gefiel die Musik sehr, ohne jedoch dem langweiligen
      <lb n="N010"/>Schauspiel aufhelfen zu können. „<rs type="bibl">Rosamunde</rs>“ wurde nach zwei
      <lb n="N011"/>Vorstellungen für immer zurückgelegt. Auch um die Musik
      <lb n="N012"/>kümmerte man sich nicht weiter, bis sie jetzt, also nach 42 Jah¬
      <lb n="N013"/>ren, durch Capellmeister <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dessoff</rs>
               </hi> wieder aus Licht gezogen
      <lb n="N014"/>wurde. Die Entreacts zur „<rs type="bibl">Rosamunde</rs>“ gehören zu den inter¬
      <lb n="N015"/>essantesten und liebenswürdigsten Bekanntschaften, die wir seit
      <lb n="N016"/>langer Zeit im Concertsal gemacht haben. Nicht der (mitunter
      <lb n="N017"/>mißbrauchten) Pietät für <rs type="person">Schubert</rs>’s großen <hi rendition="#em">Namen</hi> bedarf
      <lb n="N018"/>es zum Preise dieser Tonstücke, sie strömen über von der rei¬
      <lb n="N019"/>zenden Melodienfülle, dem feurigen und doch so lieblichen Er¬
      <lb n="N020"/>guß seines Gemüthslebens. Namentlich der erste Entreact ist ein
      <lb n="N021"/>ter <rs type="person">Schubert</rs> und, wie uns dünkt, der werthvollsten einer.
      <lb n="N022"/>Ein marschähnlicher Satz übergeht in einen freien, dramatisch
      <lb n="N023"/>schildernden Mittelsatz, der von dem tremolirenden Fis-moll¬
      <lb n="N024"/>Accord an alle Reize der <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>’schen Romantik enthüllt.
      <lb n="N025"/>Die Anlehnung an einen bestimmten Moment des Dramas ist
      <lb n="N026"/>augenscheinlich, ohne daß sie jedoch den mit dem Schauspiel
      <lb n="N027"/>unbekannten Hörer in seinem musikalischen Genuß verkürzt.
      <lb n="N028"/>Dies eigenthümliche, tief leidenschaftliche Stück sagt uns,
      <lb n="N029"/>welch bedeutende dramatische Wirkungen <rs type="person">Schubert</rs>’s Musik er¬
      <lb n="N030"/>reicht hätte, wäre ihr jemals eine halbwegs ebenbürtige Dich¬
      <lb n="N031"/>tung entgegengekommen. Poetische Klötze, wie „<rs type="bibl">Rosamunde</rs>“,
      <lb n="N032"/>„<rs type="bibl">die Zauberharfe</rs>“, „<rs type="bibl">Alfonso</rs>“ und „<rs type="bibl">Fierrabras</rs>“ mußten mit</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>ihrem Centnergewicht selbst <rs type="person">Schubert</rs>’s Musik rettungslos zu
      <lb n="N002"/>Boden zehen. Der Strom der Zeit ging darüber hinweg.
      <lb n="N003"/>In unseren Tagen wagen sich rüstige Taucher hinab, lösen
      <lb n="N004"/>den fünkelnden musikalischen Schmuck von den versunkenen
      <lb n="N005"/>Klötzen und retten ihn zur allgemeinen Freude wieder ans
      <lb n="N006"/>Tageslicht.
      <lb n="N007"/>Minder energisch und bedeutend, dafür von einschmeicheln¬
      <lb n="N008"/>der Zärtlichkeit ist der zweite Entreact, ein liedmäßiger Satz
      <lb n="N009"/>mit zwei Trios, deren eines den reizendsten Wechselgesang
      <lb n="N010"/>zwischen Clarinette und Oboe bildet. Das Thema scheint <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
               <lb n="N011"/>
               <rs type="person" continued="true">bert</rs> besonders lieb gewesen zu sein, er hat es in das Andante
      <lb n="N012"/>seines <rs type="bibl">A-moll-Quartett</rs>s herübergerettet. Beide Stücke wurden
      <lb n="N013"/>überaus schon vorgetragen; das Publicum wünschte offenbar
      <lb n="N014"/>deren Wiederholung, — das nächste Jahr wird sie hoffentlich
      <lb n="N015"/>bringen. Während <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi> in dem ersten Entreact sich
      <lb n="N016"/>vollkommen frei gehen läßt, sich in der Fülle einer reichbewegten
      <lb n="N017"/>Gedankenwelt nicht an die Grenzen einer Zwischenactmusik
      <lb n="N018"/>bindend, hält er sich in der Ouverture zu „<rs type="bibl">Alfonso und Estrella</rs>“
      <lb n="N019"/>streng in den knappen Formen der damaligen Ouverturen.
      <lb n="N020"/>Nicht von hervorragender Eigenthümlichkeit oder Größe, mit
      <lb n="N021"/>andern <rs type="person">Schubert</rs>’schen Instrumental-Werken verglichen, macht
      <lb n="N022"/>doch ihr klarer, lebhafter Melodienfluß, mit dem effectvoll und
      <lb n="N023"/>glänzend aufstürmenden Schluß, einen ganz gewinnenden Ein¬
      <lb n="N024"/>druck und eignet sich das Stück ganz besonders zur Einlei¬
      <lb n="N025"/>tungsmusik.
      <lb n="N026"/>Die <rs type="bibl">große C-dur-Symphonie</rs>, an Reichthum und Genie¬
      <lb n="N027"/>ist der Erfindung die erste seit <rs type="person">Beethoven</rs> der Zeit wie dem
      <lb n="N028"/>Range nach, beschloß würdig das Concert. Die bedeutenden
      <lb n="N029"/>Längen dieses Werkes sind allerdings nicht wegzuleugnen, die
      <lb n="N030"/>vorherrschende Homophonie und die Gleichförmigkeit des Rhyth¬
      <lb n="N031"/>mus macht sie ungleich fühlbarer als Aehnliches bei <rs type="person">Beethoven</rs>.
      <lb n="N032"/>Wir haben die jedesmal und überall constatirte Thatsache auch</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>bei dieser Aufführung wieder beobachtet, daß das Publicum,
      <lb n="N002"/>welches zu Anfang jedes der vier Sätze sich mit Entzücken dem
      <lb n="N003"/>Melodienzauber hingibt, gegen Ende jedes Satzes und der gan¬
      <lb n="N004"/>zen Symphonie sichtlich ermüdet. Wir glauben, daß ein häu¬
      <lb n="N005"/>figeres Vorführen des Werkes auch diese Ermüdung allmälig
      <lb n="N006"/>verringern würde, und empfehlen deshalb das Mittel im all¬
      <lb n="N007"/>seitigen Interesse. Die übrigen Theile des Programms erlit¬
      <lb n="N008"/>ten einige unvorhergesehene Lücken: Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> hatte
      <lb n="N009"/>zwei Tage vor dem Concert, Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi> sogar erst zwei
      <lb n="N010"/>Stunden vor demselben wegen Unpäßlichkeit absagen lassen.
      <lb n="N011"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi> bewährte, wie so oft schon, ihre rüh¬
      <lb n="N012"/>menswerthe Bereitwilligkeit, indem sie außer ihren angekündig¬
      <lb n="N013"/>ten zwei Liedern („Memnon“, „Gruppe aus dem Tartarns“)
      <lb n="N014"/>noch zwei andere („An Anselmo’s Grab“ und „Geheimes“)
      <lb n="N015"/>vortrug. Die beiden letztgenannten gelangen ihr ganz vorzüg¬
      <lb n="N016"/>lich und riefen stürmischen Beifall hervor. Capellmeister <rs type="person" continued="true">Des¬</rs>
               <lb n="N017"/>
               <rs type="person" continued="true">soff</rs>, der zwischen den anstrengenden Orchesternummern oben¬
      <lb n="N018"/>drein alle Lieder auf dem Piano begleitete, wurde sammt dem
      <lb n="N019"/>trefflichen Orchester nach jedem Stücke lebhaft ausgezeichnet.
      <lb n="N020"/>Eine sehr genußreiche Production, die nicht durch Novi¬
      <lb n="N021"/>täten, aber durch vortreffliche Ausführung bekannter gediegener
      <lb n="N022"/>Werke glänzte, war das <hi rendition="#em">dritte</hi> „Gesellschafts-Concert“
      <lb n="N023"/>im großen Redoutensaale. Unter <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>’s vorzüglicher Lei¬
      <lb n="N024"/>tung wurde <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haydn</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Symphonie mit dem Paukenschlag</rs>,“
      <lb n="N025"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Schifflein</rs>“ und „<rs type="bibl">Im Walde</rs>“ (Vocalchöre),
      <lb n="N026"/>endlich <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Walpurgisnacht</rs>“ aufgeführt. In
      <lb n="N027"/>letztgenannter Composition (neben dem „<rs type="bibl">Sommernachtstraum</rs>“
      <lb n="N028"/>gewiß die lebensfrischeste und eigenthümlichste des Meisters)
      <lb n="N029"/>sangen die Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bignio</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Panzer</rs>
               </hi>, dann
      <lb n="N030"/>eine talentvolle, stimmbegabte Schülerin des Conservatoriums,
      <lb n="N031"/>Fräulein <rs type="person">Ritter</rs>, die Soli mit Liebe und Verständniß. Die
      <lb n="N032"/>wohlgeschulten, herrlichen Stimmen des „Singvereins“ be¬
      <lb n="N033"/>währten den vortheilhaften Ruf dieser Gesellschaft. Wenige</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Tage nach dieser ernsten Production wurde Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>’s
      <lb n="N002"/>Talent von seiner komischen Seite gefeiert: in einer sehr be¬
      <lb n="N003"/>suchten Liedertafel des <hi rendition="#em">Männergesang-Vereins</hi>, welcher
      <lb n="N004"/>
               <rs type="person">Herbeck</rs>’s „Musikalische Preisausschreibung“ und andere Scherze
      <lb n="N005"/>vom letzten „Narrenabend“ zur allgemeinen Befriedigung
      <lb n="N006"/>wiederholte.
      <lb n="N007"/>Es wird wol keine allzu starke Indiscretion sein, wenn
      <lb n="N008"/>wir auch einmal von dem „<hi rendition="#em">Orchesterverein</hi>“ sprechen, der
      <lb n="N009"/>unter den Flügeln „der Gesellschaft der Musikfreunde“ und
      <lb n="N010"/>speciell unter der umsichtigen Leitung des Musikdirectors <rs type="person" continued="true">Heiß¬</rs>
               <lb n="N011"/>
               <rs type="person" continued="true">ler</rs> eine geräuschlose, aber um so vernünftigere und ersprieß¬
      <lb n="N012"/>lichere Existenz führt. Die Productionen dieses aus Dilettanten
      <lb n="N013"/>zusammengesetzten Vereins bewahren einen familienhaft abge¬
      <lb n="N014"/>schlossenen Charakter, — er hat nichts von jenem krankhaften
      <lb n="N015"/>Drängen in die Oeffentlichkeit, das der Ruin so vieler „Lieb
      <lb n="N016"/>haber-Concerte“ geworden ist. Einige der letzten Productionen
      <lb n="N017"/>des „Orchestervereins“, insbesondere die gelungenen Aufführun¬
      <lb n="N018"/>gen <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haydn</rs>
               </hi>’scher und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mozart</rs>
               </hi>’scher Symphonien, dann der
      <lb n="N019"/>vollständigen „<rs type="bibl">Egmont-Musik</rs>“ von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>
               </hi> (unter aus¬
      <lb n="N020"/>gezeichneter gastlicher Mitwirkung von Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi>) fan¬
      <lb n="N021"/>den so einhelligen und verdienten Anklang, daß wol auch die
      <lb n="N022"/>Kritik von dem Aufblühen des „Orchestervereins“ und der er¬
      <lb n="N023"/>folgreichen Thätigkeit Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Heißler</rs>
               </hi>’s Kenntniß nehmen darf.
      <lb n="N024"/>Im <hi rendition="#em">
                  <rs type="place">Kärntner</rs>thor-Theater</hi> scheint man nach der
      <lb n="N025"/>„<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ die Verpflichtung gefühlt zu haben, auch das Ballet¬
      <lb n="N026"/>repertoire mit einer Novität zu bereichern. Man brachte daher
      <lb n="N027"/>ein altes Ballet, „<rs type="bibl">Paqueretta</rs>“, zur Aufführung, das vor 12
      <lb n="N028"/>Jahren hier sehr gefallen haben soll. Nach den officiösen Mit¬
      <lb n="N029"/>theilungen, welche als wohlmeinende Möven dieser Aufführung
      <lb n="N030"/>voranflogen, waren wir nahe daran, zu glauben, die letzten
      <lb n="N031"/>12 Jahre seien eigentlich nur ein ununterbrochenes Sehnen
      <lb n="N032"/>und Schmachten nach diesem alten Ballet gewesen. „<rs type="bibl">Paqueretta</rs>“
      <lb n="N033"/>heißt es und sehr langweilig ist es. Gleich der erste Art ge¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>währt einen beängstigenden Ausblick auf die absolute Hand¬
      <lb n="N002"/>lungslosigkeit des Ganzen. Man feiert ein „ländliches Fest“
      <lb n="N003"/>von unendlicher Länge; voran hüpfen die Tänzerinnen mit
      <lb n="N004"/>Strohbündeln herum, im Hintergrund stehen auf einem roth¬
      <lb n="N005"/>gedeckten Tisch vier Damen (wahrscheinlich die Jahreszeiten)
      <lb n="N006"/>und über ihnen ein alter Capuziner. Unergründlich, aber wahr.
      <lb n="N007"/>Es folgt eine Recrutirung, bei welcher <rs type="person">Paqueretta</rs>’s Geliebter
      <lb n="N008"/>Handgeld nimmt, um einem verschuldeten Bauer aufzuhelfen.
      <lb n="N009"/>
               <rs type="person">Paqueretta</rs> dringt in Männerkleidung in die Kaserne und hilft
      <lb n="N010"/>ihrem ritterlichen Bräutigam zur Flucht. Auf dieser noblen
      <lb n="N011"/>Unternehmung begriffen, findet er Gelegenheit, die Frau seines
      <lb n="N012"/>Obersten aus Räuberhänden zu retten, und erhält dafür Par¬
      <lb n="N013"/>don und Heiratsbewilligung. Abermals ländliches Fest, bis
      <lb n="N014"/>zum letzten Herabfallen des Vorhangs während. Die schäbige
      <lb n="N015"/>Ländlichkeit und Häuslichkeit, welche dies ganze Ballet ununter¬
      <lb n="N016"/>brochen beherrscht, erinnert uns an den Wahlspruch des Freiherrn
      <lb n="N017"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gaudy</rs>
               </hi>: „Häuslich — scheußlich, Ländlich — schändlich.“
      <lb n="N018"/>So anziehend, effectvoll und charakteristisch einzelne Tanz¬
      <lb n="N019"/>scenen in der Oper wirken — das selbstständige große Ballet
      <lb n="N020"/>bleibt im Grunde doch immer eine Schmarotzerpflanze. Als
      <lb n="N021"/>solche kann es eine relative Berechtigung doch nur in der Ent¬
      <lb n="N022"/>faltung großer, geschmackvoller Pracht finden: in glänzenden
      <lb n="N023"/>Costüms und Decorationen, überraschender Maschinerie, im¬
      <lb n="N024"/>posanten Massen, bei stets reicher, wechselvoller Handlung und
      <lb n="N025"/>schönem, künstlerisch ausgebildeten Material. Für so lang¬
      <lb n="N026"/>weilige Genügsamkeiten, wie diese „<rs type="bibl">Paqueretta</rs>“, ist die Zeit
      <lb n="N027"/>vorüber. Weder Handlung noch Ausstattung, weder poetische
      <lb n="N028"/>noch komische Wirkung, jeder Schritt, jede Gruppe tausendmal
      <lb n="N029"/>gesehen, und zu alledem das Geleier einer trivialen, zopfigen
      <lb n="N030"/>Musik — „in <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mozart</rs>
               </hi>’schem Styl“, wie die Ballettänzer
      <lb n="N031"/>sagen. Das Publicum langweilte sich bis tief in den vierten Act
      <lb n="N032"/>hinein, wo Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Couqui</rs>
               </hi> und Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Frappart</rs>
               </hi> ein <rs type="place">un¬</rs>
               <lb n="N033"/>
               <rs type="place">garisch</rs>es Pas de deux ebenso charakteristisch als graciös</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>tanzten. Wie erquickend frisch und realistisch wirkte das na¬
      <lb n="N002"/>tionale Element inmitten der grauen Allgemeinheit eines sol¬
      <lb n="N003"/>chen „idealen“ Ballets! Noch <hi rendition="#em">ein</hi> hübsches Stück bemerkten
      <lb n="N004"/>wir: den militärischen Tanz der Marketenderin, zu welchem
      <lb n="N005"/>unter Trommelschlag die Soldaten (wie das <choice>
                  <corr/>
                  <sic>Orchestr</sic>
               </choice> bei
      <lb n="N006"/>einem Concertstück) die Begleitung und Tutti-Ritornells tan¬
      <lb n="N007"/>zen. Dabei muß allerdings die Tänzerin durch charakteri¬
      <lb n="N008"/>stische Mimik, durch kräftige Anmuth und Schönheit glänzen,
      <lb n="N009"/>nicht blos durch Magerkeit rühren. Wir dachten unwillkürlich
      <lb n="N010"/>an <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kathinka Friedberg</rs>
               </hi>, die freilich auf ihrem Grafenschloß
      <lb n="N011"/>in <rs type="place">Westfalen</rs> jetzt andere Dinge zu thun hat. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Cou¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N012"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">qui</rs>
               </hi> und Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Frappart</rs>
               </hi> sind Künstler ersten Ranges, aber
      <lb n="N013"/>sie allein können nicht hindern, daß eine aufgewärmte Albern¬
      <lb n="N014"/>heit wie „<rs type="bibl">Paqueretta</rs>“ spurlos vorübergehe.
      <lb n="N015"/>Noch haben wir mit einigen Worten des theatralischen
      <lb n="N016"/>Ereignisses an der Wien zu gedenken, der „<rs type="bibl">schönen Helena</rs>“
      <lb n="N017"/>von <rs type="person">Offenbach</rs>. Nachdem wir in einer kurzen Notiz bereits
      <lb n="N018"/>bemerkten, daß das Stück mit all’ seiner Frivolität und seiner
      <lb n="N019"/>grotesken Possenhaftigkeit zu den geschicktest angelegten und im
      <lb n="N020"/>Detail ergötzlichsten Arbeiten dieses Genre’s gehört, und daß
      <lb n="N021"/>wir die Musik zu den gelungensten Erzeugnissen <rs type="person">Offenbach</rs>’s
      <lb n="N022"/>zählen, so bleibt uns eigentlich nichts Wesentliches mehr zu
      <lb n="N023"/>sagen übrig. Der charakteristische Typus der <rs type="person">Offenbach</rs>’schen
      <lb n="N024"/>Musik ist den Wienern längst bekannt; ein Publicum, das den
      <lb n="N025"/>„<rs type="bibl">Orpheus</rs>“ nach unzähligen Wiederholungen noch stets mit
      <lb n="N026"/>Vergnügen hört und erst kürzlich die „<rs type="bibl">schönen Georgierinnen</rs>“
      <lb n="N027"/>mit Enthusiasmus aufgenommen hat, muß sich bei der „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">He¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N028"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">lena</rs>
               </hi>“ nothwendig aufs beste amüsiren. Die Musik zum „<rs type="bibl">Or¬</rs>
               <lb n="N029"/>
               <rs type="bibl">pheus</rs>“ überragt die zur „<rs type="bibl">Helena</rs>“ an Frische und ausgelasse¬
      <lb n="N030"/>ner Lustigkeit, obendrein wirkte jene durch den vollen Reiz
      <lb n="N031"/>einer Neuheit, die bei so fabelhaft fruchtbaren Componisten
      <lb n="N032"/>wie <rs type="person">Offenbach</rs> unmöglich Jahre hindurch unverringert Stand
      <lb n="N033"/>halten kann. Die „<rs type="bibl">Georgierinnen</rs>“ hingegen können sich,</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>wenn man etwa von dem Pascha-Terzett absicht, mit der
      <lb n="N002"/>„<rs type="bibl">Helena</rs>“ nicht messen, weder dramatisch, noch weniger musika¬
      <lb n="N003"/>lisch. Man wird in der „<rs type="bibl">schönen Helena</rs>“ vieles ganz Unbe¬
      <lb n="N004"/>deutende und Triviale finden, auch manche Reminiscenzen an
      <lb n="N005"/>frühere Melodien <rs type="person">Offenbach</rs>’s, was bei einem Componisten,
      <lb n="N006"/>der binnen zehn Jahren gegen achtzig Singspiele componirt
      <lb n="N007"/>hat, nur zu begreiflich ist. Hingegen hat „<rs type="bibl">Helena</rs>“ auch wie¬
      <lb n="N008"/>der Musikstücke aufzuweisen, die an graciöser Leichtigkeit, an
      <lb n="N009"/>derber, melodiöser Frische und an komischem Effect <rs type="person">Offenbach</rs>’s¬
      <lb n="N010"/>besten Einfällen nicht nachstehen. Wir erinnern an die anmu¬
      <lb n="N011"/>thige Erzählung des <rs type="person">Paris</rs> im 1. Act, an die hochkomischen
      <lb n="N012"/>Couplets mit Chor-Refrain, womit die <rs type="place">griechisch</rs>en Könige auf¬
      <lb n="N013"/>treten und sich einzeln vorstellen, an die pikanten Couplets der
      <lb n="N014"/>
               <rs type="person">Helena</rs> im 2. Act, an einzelne sehr gelungene Stellen des be¬
      <lb n="N015"/>denklichen Traumduetts und des zweiten Finales. Im 3. Act
      <lb n="N016"/>begegnen wir zwei Nummern von echt komischer Wirkung:
      <lb n="N017"/>dem „patriotischen Terzett“ und dem Auftreten des falschen
      <lb n="N018"/>Oberpriesters von <rs type="place">Cythere</rs>.
      <lb n="N019"/>In dem Terzett reden <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kalchas</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Agamemnon</rs>
               </hi>
               <lb n="N020"/>dem König <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Menelaus</rs>
               </hi> scharf zu Gemüthe, er möge seine
      <lb n="N021"/>Privatgefühle dem Wohl des Landes opfern. Die schlagende
      <lb n="N022"/>Aehnlichkeit der Situation mit jener im dritten Act des „<rs type="bibl">Wil¬</rs>
               <lb n="N023"/>
               <rs type="bibl">helm Tell</rs>“ hebt <rs type="person">Offenbach</rs> witzig hervor, indem er sein Trio
      <lb n="N024"/>mit den Anfangstacten des <rs type="person">Rossini</rs>’schen Terzetts beginnen
      <lb n="N025"/>läßt. Im Verlaufe, als <rs type="person">Agamemnon</rs> die zunehmende Sitten¬
      <lb n="N026"/>losigkeit <rs type="place">Griechenland</rs>s schildert, die sich bis auf den Tanz er¬
      <lb n="N027"/>streckt, erklingt (schnell und discret vorübergehend) als Citat
      <lb n="N028"/>der Galopp-Cancan aus „<rs type="bibl">Orpheus</rs>“. Von ergötzlichster Wir¬
      <lb n="N029"/>kung ist hierauf das Erscheinen des <rs type="person">Paris</rs> (als falscher Ober¬
      <lb n="N030"/>priester), der den feierlichen Hymnus der Bewohner von <rs type="place">Nauplia</rs>
               <lb n="N031"/>mit einem ins hohe cis hinaufjodelnden „Schnaderhüpfel“ beant¬
      <lb n="N032"/>wortet, das sofort magisch auf die Mienen und die Füße des
      <lb n="N033"/>versammelten Volkes wirkt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Was die Wirkung der Novität am ersten Abende empfind¬
      <lb n="N002"/>lich beeinträchtigte, war die allzugroße Länge derselben. Nach¬
      <lb n="N003"/>dem der erste Act vollständig reussirt und auch noch der zweite
      <lb n="N004"/>gefallen hatte, war das Publicum zu ermüdet, um noch an
      <lb n="N005"/>dem dritten Vergnügen zu finden. Wir kommen mit unserm
      <lb n="N006"/>Rath, das Stück um drei Viertelstunden zu kürzen, schon zu
      <lb n="N007"/>spät, wie wir mit Vergnügen vernehmen; hoffentlich hat das
      <lb n="N008"/>kritische Messer zunächst die lästig ausgesponnene Räthsel¬
      <lb n="N009"/>scene und das alberne „Gänsespiel“ getroffen, viele Längen im
      <lb n="N010"/>Dialog jedes der drei Acte, einige ganz werthlose Chorcouplets und
      <lb n="N011"/>die äußerst unangenehme Ouverture. Die „<rs type="bibl">schöne Helena</rs>“ soll in
      <lb n="N012"/>den letzten bereits sehr abgekürzten Vorstellungen weit ent¬
      <lb n="N013"/>schiedener als das erstemal gefallen haben. Die glänzende
      <lb n="N014"/>Ausstattung, treffliche Scenirung und die gute Besetzung der
      <lb n="N015"/>Hauptrollen dürfen sich einen großen Theil dieses Erfolges
      <lb n="N016"/>zuschreiben. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Geistinger</rs>
               </hi> sang die „<rs type="person">Helena</rs>“ sehr
      <lb n="N017"/>hübsch und spielte mit vollendeter Noblesse. Ihre Stimme,
      <lb n="N018"/>in der Höhe etwas angegriffen, ist in den mittleren, noch mehr
      <lb n="N019"/>in den tiefen Tönen voll und schön, noch wohltönender klingt
      <lb n="N020"/>ihr Organ im Sprechen. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Swoboda</rs>
               </hi> gab den <rs type="person">Paris</rs>
               <lb n="N021"/>in ebenso ergötzlicher als liebenswürdiger Weise. Die nicht
      <lb n="N022"/>geringen Schwierigkeiten seiner anstrengenden Gesangspartie
      <lb n="N023"/>überwindet er überaus gewandt; hoffentlich ist auch die in
      <lb n="N024"/>Folge der vielen Proben eingetretene Ermüdung seines Organs
      <lb n="N025"/>seit der ersten Vorstellung behoben. Die Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rott</rs>
               </hi>,
      <lb n="N026"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Blasel</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Friese</rs>
               </hi>, für den Gesang nicht ganz ausreichend,
      <lb n="N027"/>spielten mit unwiderstehlicher Komik. Um die kleineren Rollen
      <lb n="N028"/>machten sich besonders Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Klang</rs>
               </hi>, Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Blasel</rs>
               </hi>, die
      <lb n="N029"/>Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stein</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kaschke</rs>
               </hi> (das classische Ajax-Paar) ver¬
      <lb n="N030"/>dient; um die Uebersetzung ins <rs type="place">Deutsch</rs>e die Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Zell</rs>
               </hi> und
      <lb n="N031"/>
               <rs type="person">J. <hi rendition="#em">Hopp</hi>
               </rs>. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Offenbach</rs>
               </hi>, der die drei ersten Vor¬
      <lb n="N032"/>stellungen selbst dirigirte, wurde mit Applaus empfangen und
      <lb n="N033"/>wiederholt gerufen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
