<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.11.29</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.11.29-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.11.29-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1865.11.29-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Die Ullman'schen Concerte und Carlotta Patti
      <lb n="N003"/>Ed. H. So wären denn auch bei uns die berühmten
      <lb n="N004"/>Ullman'schen Wanderconcerte ins Leben getreten. Außer ihrem man auf Schritt und Tritt den Wunsch: Würden doch ein¬
      <lb n="N005"/>Leitstern, Carlotta Patti, und den ihm folgenden heiligen
      <lb n="N006"/>drei Königen der Instrumental=Virtuosität, Vieuxtemps
      <lb n="N007"/>Piatti und Jall, interessirt uns noch die ganze Forn
      <lb n="N008"/>dieser Unternehmung an sich. Sie ist etwas durchaus Neue¬
      <lb n="N009"/>und Fremdartiges. Durch ihren eminent geschäftlichen, als
      <lb n="N010"/>ungemüthlichen Charakter und das große Geräusch, mit den
      <lb n="N011"/>sie allerorten einzieht, hat Herrn Ullman's Concertgesell¬
      <lb n="N012"/>schaft sich in Deutschland zahlreiche Gegner gemacht. Auf
      <lb n="N013"/>hier hörten wir sie täglich mit den Schlagworten „Schwindel
      <lb n="N014"/>und „Humbug“ von vornherein und ungehört verdammen.
      <lb n="N015"/>Die Sache ist wol werth, ruhiger betrachtet zu werden. Wir der Ausfüllnummern in den Kauf bekam, welche durch ihr
      <lb n="N016"/>glauben, daß man über Schwindel und Humbug nur dor
      <lb n="N017"/>klagen kann, wo eine Täuschung, eine Uebervortheilung de
      <lb n="N018"/>Publicums stattfindet. Dann sind Ullman's Concerte alle
      <lb n="N019"/>Andere eher, als ein Schwindel. Ist uns doch nirgends ein
      <lb n="N020"/>Concert=Unternehmen vorgekommen, das dem Publicum für
      <lb n="N021"/>so geringes Geld eine solche Serie glänzender Namen und
      <lb n="N022"/>Leistungen geboten hätte. An Einem Abend genießen wir die
      <lb n="N023"/>vereinten Kunstleistungen von vier bis fünf Virtuosen eure
      <lb n="N024"/>päischen Rufes, welche einzeln zu hören das Publicum sic
      <lb n="N025"/>sonst glücklich genug schätzte; an ihrer Spitze eine neue glän¬
      <lb n="N026"/>zende Berühmtheit, welche von Director Hye in London für
      <lb n="N027"/>eine einzige Concertsaison die Kleinigkeit von 3000 Guineen
      <lb n="N028"/>erhält. Wenn Herr Ullman uns diesen Reiz und jene Tref
      <lb n="N029"/>lichkeit durch verdoppelte und verdreifachte Eintrittspreise en
      <lb n="N030"/>gelten ließe, dann könnte man — noch immer nicht von
      <lb n="N031"/>Schwindel sprechen, höchstens von einer Ausnützung des P.
      <lb n="N032"/>blicums. Nun hört aber das Publicum bei Herrn Ullma¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>erwarten
      <lb n="N034"/>sehen, von dieser Sängerin ja nicht
      <lb n="N035"/>sei ih-
      <lb n="N036"/>lche ihr versagt sind. „Leidenschaftlicher Ausbr.</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>großen Ruf nicht durch das, was die strenge Kritik veredel.
      <lb n="N002"/>wie eine Sonntag oder Jenny Lind“, son
      <lb n="N003"/>Kunst nennt,
      <lb n="N004"/>dern als eine Specialität erlangt. Das ist gewiß nichts w¬
      <lb n="N005"/>niger als eine freche Schönfärberei¬
      <lb n="N006"/>In England und Amerika, wo die öffentliche Aufmerk¬
      <lb n="N007"/>samkeit, gewohnt, mit Schüreisen und Thorbalken gelitzelt zu
      <lb n="N008"/>der Gebildete den Champagner nicht ohne Branntweinzusa
      <lb n="N009"/>mag, geschweige denn den Concertzettel — dort versteht Herr
      <lb n="N010"/>fand sein Erfindungsgeist das richtige Terrain; was er vor
      <lb n="N011"/>Alles ausheckte, um Geld und Ruhm zu machen, erschein
      <lb n="N012"/>uns Kindern der alten Welt mitunter geradezu unglaublich
      <lb n="N013"/>Als die berühmte Sonntag, welche von Ullman na¬
      <lb n="N014"/>Amerika engagirt war, in Newyork eintreffen sollte, beschlosse
      <lb n="N015"/>die Musiker dieser Stadt, ihr eine Serenade zu bringen
      <lb n="N016"/>Ullman erbot sich dem Comité dieser Musiker, die Serenad
      <lb n="N017"/>selbst leiten und die Kosten tragen zu wollen. Er verkün
      <lb n="N018"/>digte sofort durch Inserate und Placate an den Straßenecken
      <lb n="N019"/>daß die von den Newyorker Musikern zur Begrüßung der
      <lb n="N020"/>großen Sängerin vorbereitete Serenade um Mitternacht be¬
      <lb n="N021"/>Fackelschein mit einem Orchester von 400 Musikern und
      <lb n="N022"/>1000 Sängern stattfinden werde. Die Herren vom Comit
      <lb n="N023"/>eröffneten ganz erschreckt Herrn Ullman, daß man in ganz
      <lb n="N024"/>Newyork kaum ein Orchester von 150 Mann zusammenbrin
      <lb n="N025"/>gen könne und daß seine Annonce sie Alle der Lächerlichkei
      <lb n="N026"/>preisgebe. Ullman beschwichtigt das Comité mit der Mi¬
      <lb n="N027"/>theilung, er habe die sämmtlichen Orchester von Boston
      <lb n="N028"/>Baltimore und Philadelphia telegraphisch verschrieben un
      <lb n="N029"/>scheute für den gedachten Zweck gar keine Unkosten. Das Re¬
      <lb n="N030"/>sultat dieses Manövers war, daß 200,000 Menschen, begierig
      <lb n="N031"/>dies Gratisconcert zu hören, zusammenliefen und alle Zu
      <lb n="N032"/>gänge zum Unionplatz, an welchem die Sonntag wohnte, der
      <lb n="N033"/>maßen verstopften, daß nicht einmal die 80 wirklich engagir
      <lb n="N034"/>ten Musiker sich hindurchdrängen konnten. Es entstand ein
      <lb n="N035"/>fürchterliches Geschrei und Gepfeife, aber Herr Ullman hatt
      <lb n="N036"/>seinen Zweck erreicht, er hatte 200.000 Menschen auf die Contracte kommen uns Deutschen etwas seltsam vor. „Herr gewinn, am wenigsten verleugnet. Schon der alte Forre¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
            </p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>der im Allgemeinen den Concerten eine große künstlerische
      <lb n="N002"/>Mission zugesteht, definirt (1783) die Virtuosen=Concerte al
      <lb n="N003"/>Virtuose reist in der Regel, um Geld zu verdienen.
      <lb n="N004"/>Die musikalischen Institute, bei welchen der tiefere künft
      <lb n="N005"/>lerische Gehalt als Hauptsache, die echte Kunstpflege als
      <lb n="N006"/>Selbstzweck erscheint, sind die stehenden Orchester, Chor= un
      <lb n="N007"/>Kammer=Concerte. Die Virtuosen=Concerte als solche waren
      <lb n="N008"/>niemals. Nur vereinzelte Virtuosen gab es und wird es hoffentlich
      <lb n="N009"/>immer geben, welche die höchsten Ziele der Kunst verfolgen
      <lb n="N010"/>und diese werden auch künftig allein reisen. Die Ullman'schen
      <lb n="N011"/>Concerte haben das leichte, glänzende Genre, die Virtuositä
      <lb n="N012"/>par excellence, somit die Unterhaltung eines größeren Publi¬
      <lb n="N013"/>cums im Auge. Wenn sich jetzt mehr als früher die geschäft¬
      <lb n="N014"/>liche Tendenz des Virtuosenthums bemerkbar macht, so lieg
      <lb n="N015"/>dies theils in dem allgemeinen praktischen Zug der Gegen¬
      <lb n="N016"/>wart, theils in den stark gesunkenen Cursen des ehemals
      <lb n="N017"/>florirenden Virtuosenthums. Diese Blüthenzeit (die Liszt
      <lb n="N018"/>Thalberg'sche Epoche) währte nicht lange, noch weniger was
      <lb n="N019"/>sie von Anbeginn da. Wenn wir in einer Wiener Correspon¬
      <lb n="N020"/>denz der Leipziger Musikzeitung vom Jahre 1803 lesen: „Die
      <lb n="N021"/>Künstler haben hier einen bitteren Kampf zu bestehen; of
      <lb n="N022"/>hilft ein Theil des kunstliebenden Publicums und das Wohl
      <lb n="N023"/>wollen einiger Fürsten dem Bedrängten durch Subscription
      <lb n="N024"/>aus der Klemme,
      <lb n="N025"/>Zustand bezeichnet, der das ältere Virtuosenthum nicht in Publicum im Sturm. Noch größere Sensation erregten di
      <lb n="N026"/>beneidenswerthem Lichte zeigt. Zu Anfang dieses und im
      <lb n="N027"/>Verlauf des vorigen Jahrhunderts mußten selbst große un
      <lb n="N028"/>berühmte Künstler sich dazu bequemen, wochenlang vor ihrem wunderbare Naturgaben und eine blendende, wenn auch sey
      <lb n="N029"/>Auftreten in allen möglichen Soiréen zu spielen, um sich da¬
      <lb n="N030"/>durch Zuhörer für ihr eigenes Concert zu sichern. Dann
      <lb n="N031"/>gingen sie mit den Eintrittskarten oder dem Subscriptions
      <lb n="N032"/>bogen in den Häusern der Adeligen und Reichen förmlich
      <lb n="N033"/>u. Dies war die Gepflogenheit der „guten, alter
      <lb n="N034"/>— wir finden sie mühseliger und demüthigender, als
      <lb n="N035"/>die Stellung von Ullman's engagirten Künstlern, die nur an
      <lb n="N036"/>die Trefflichkeit ihrer Leistungen zu denken und sonst um
      <lb n="N037"/>nichts und um Niemanden sich zu kümmern haben. An die</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
