<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.03.28</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.03.28-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.03.28-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1865.03.28-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 207. <rs type="place">Wien</rs>, Dienstag den 28. März <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Der „<hi rendition="#em">Akademische Gesangverein</hi>“ hatte
      <lb n="N004"/>die glückliche Idee, uns in seinem sehr zahlreich besuchten
      <lb n="N005"/>Concert nicht blos eine umfangreiche neue Composition, son¬
      <lb n="N006"/>dern zugleich einen neuen Componisten leibhaftig vorzuführen.
      <lb n="N007"/>„<rs type="bibl">Scenen aus der Frithjofssage</rs>“ heißt die Tondichtung und
      <lb n="N008"/>
               <rs type="person">Max <hi rendition="#em">Bruch</hi>
               </rs> der Componist. Als Jüngling mit dem Preis
      <lb n="N009"/>der <rs type="place">Frankfurt</rs>er „<rs type="person">Mozart</rs>-Stiftung“ gekrönt, wurde <rs type="person">Bruch</rs> zur
      <lb n="N010"/>weiteren Ausbildung <rs type="person">Ferdinand <hi rendition="#em">Hiller</hi>
               </rs> in <rs type="place">Köln</rs> anvertraut.
      <lb n="N011"/>Nachdem er sich mit einigen kleineren Compositionen hervor¬
      <lb n="N012"/>gethan, glückte es ihm, die Erlaubniß <rs type="person">Em. <hi rendition="#em">Geibel</hi>
               </rs>’s zur
      <lb n="N013"/>Composition der „<rs type="bibl">Loreley</rs>“ zu erhalten. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Geibel</rs>
               </hi>, der diesen
      <lb n="N014"/>Operntext bekanntlich für <rs type="person">Mendelssohn-Bartholdy</rs> gedichtet
      <lb n="N015"/>und in großer Furcht vor schlechten Componisten sorgsam ge¬
      <lb n="N016"/>hütet hatte, gab diesem jüngsten Bewerber um seine <rs type="bibl">Loreley</rs>
               <lb n="N017"/>Gehör. Sein Vertrauen ward nicht getäuscht, denn wo <rs type="person">Bruch</rs>’s
      <lb n="N018"/>Oper bisher gegeben wurde (in <rs type="place">Mannheim</rs>, <rs type="place">Köln</rs>, <rs type="place">Hamburg</rs> etc.),
      <lb n="N019"/>erwarb sie sich nebst der unbedingten Achtung der Kritik den
      <lb n="N020"/>lebhaftesten Beifall des Publicums. Seither erschienen von
      <lb n="N021"/>
               <rs type="person">Max Bruch</rs> ein „<rs type="bibl">Gesang der heiligen 3 Könige</rs>“ und ein
      <lb n="N022"/>„<rs type="bibl">Flucht der heiligen Familie</rs>“ (beides wirksame Concertnum¬
      <lb n="N023"/>mern), ferner „<rs type="bibl">Zehn Lieder</rs>“ und eine sehr hübsche Bearbei¬
      <lb n="N024"/>tung von „<rs type="bibl">12 schottischen Liedern</rs>“ für eine Singstimme.
      <lb n="N025"/>Aus allen diesen Compositionen (sie sind größtentheils in dem
      <lb n="N026"/>trefflichen Verlage <rs type="person">C. <hi rendition="#em">Sander</hi>
               </rs>’s in <rs type="place">Breslau</rs> erschienen) sprach
      <lb n="N027"/>ein feingeartetes Talent, das, in edler, ernster Richtung fort¬
      <lb n="N028"/>strebend, bereits eine seltene Herrschaft über die musikalischen
      <lb n="N029"/>Formen und Mittel übte. In den „<rs type="bibl">Frithofsscenen</rs>“ für Soli,
      <lb n="N030"/>Männerchor und Orchester bekamen wir nun das neueste und</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>nach allgemeinem Urtheil beste Werk des jungen Componisten
      <lb n="N002"/>selbst zu hören.
      <lb n="N003"/>Es sind sechs Stücke aus <rs type="person">Esaias <hi rendition="#em">Tegner</hi>
               </rs>’s bekanntem
      <lb n="N004"/>Gedicht, die dramatischen Hauptmomente der Erzählung.
      <lb n="N005"/>(1. <person_fictional>Frithjof</person_fictional>’s Heimfahrt. 2. <person_fictional>Ingeborg</person_fictional>’s Brautzug. 3. Der
      <lb n="N006"/>Tempelbrand. 4. <person_fictional>Frithjof</person_fictional>’s Abschied von Nordland. 5. <person_fictional>Inge¬</person_fictional>
               <lb n="N007"/>
               <person_fictional>borg</person_fictional>’s Klage. 6. <person_fictional>Frithjof</person_fictional> auf der See.) Die Composition ge¬
      <lb n="N008"/>hört jener Form und Ausdrucksweise an, die unter <rs type="person" continued="true">Mendels¬</rs>
               <lb n="N009"/>
               <rs type="person" continued="true">sohn</rs>’schem Einfluß <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi> in seinen Chorballaden, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Hil¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N010"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">ler</rs>
               </hi> in der „<rs type="bibl">Loreley</rs>“, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gade</rs>
               </hi> in „<rs type="bibl">Erlkönigs Tochter</rs>“ ausge¬
      <lb n="N011"/>bildet haben. Namentlich den beiden Letzteren ist <rs type="person">Bruch</rs> mu¬
      <lb n="N012"/>sikalisch nahe verwandt. Er hat ein feines Verständniß für
      <lb n="N013"/>alle Wendungen seines Gedichts und weiß für jede Situation
      <lb n="N014"/>charakteristische und wirksame, wenn auch nicht immer eigen¬
      <lb n="N015"/>thümliche Klänge zu finden. Sein Ohr prüft wählerisch und
      <lb n="N016"/>stößt schlechterdings alles Rohe und Triviale von sich, seine
      <lb n="N017"/>Hand formt und feilt auf das sorgsamste. Der Charakter der
      <lb n="N018"/>Musik ist durchwegs <rs type="place">deutsch</rs>, nicht sowol in dem urkräftigen
      <lb n="N019"/>Sinn <rs type="person">Beethoven</rs>’s als in dem zarteren, weichlicheren der
      <lb n="N020"/>
               <rs type="person">Mendelssohn</rs>’schen Schule. Der durchaus wohlgefügte Bau
      <lb n="N021"/>neigt mehr zu bequemer Breite, als zu straffer Concentration.
      <lb n="N022"/>Ueberall zeigt sich große Formgewandtheit, Sicherheit und ge¬
      <lb n="N023"/>naue Kenntniß des musikalischen Effects. Die sinnliche Wir¬
      <lb n="N024"/>kung ist nicht verschmäht, weder die der überraschenden Klang¬
      <lb n="N025"/>mischung, noch die derbere der Schallkraft, überall erscheint
      <lb n="N026"/>sie jedoch gerechtfertigt durch den musikalischen und den dra¬
      <lb n="N027"/>matischen Zusammenhang. Im Ganzen empfangen wir aus
      <lb n="N028"/>
               <rs type="person">Bruch</rs>’s Musik mehr den Eindruck einer feinen und gründli¬
      <lb n="N029"/>chen Bildung, als den einer kräftigen, eigenthümlichen Indi¬
      <lb n="N030"/>vidualität.
      <lb n="N031"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bruch</rs>
               </hi> behandelt den „<rs type="bibl">Frithof</rs>“ in Form und Färbung
      <lb n="N032"/>durchaus dramatisch, selbst in den rein lyrischen Scenen wird</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>der ruhige Fluß der Empfindung häufig unterbrochen. Dies
      <lb n="N002"/>Untertauchen der Lyrik in die Unruhe des Dramatischen fin¬
      <lb n="N003"/>det in den „<rs type="bibl">Frithofsscenen</rs>“ ihren formalen Ausdruck, ins¬
      <lb n="N004"/>besondere in jener zwischen Recitativ und Arioso schwanken¬
      <lb n="N005"/>den Melodienbildung, die wir aus <rs type="person">Schumann</rs>’s Balladen und
      <lb n="N006"/>noch markirter aus <rs type="person">R. Wagner</rs>’s Opern kennen. Wir ge¬
      <lb n="N007"/>stehen, nur an einem sehr sparsamen Gebrauch dieser Misch¬
      <lb n="N008"/>form Gefallen zu finden; lange fortgesetzt, verfällt sie unleid¬
      <lb n="N009"/>licher Monotonie und macht den Hörer, der nach abgeschlos¬
      <lb n="N010"/>senen Melodien, nach wirklichen Themen verlangt, unruhig.
      <lb n="N011"/>Hierin liegt das einzige wesentliche Bedenken, das wir gegen
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">Bruch</rs>’s Composition auszusprechen haben. Wo dieser schwan¬
      <lb n="N013"/>kende Gesangstyl, das uferlose Melodisiren ohne eigentliche
      <lb n="N014"/>Melodie, festeren musikalischen Gebilden Platz macht, da bie¬
      <lb n="N015"/>ten uns die „<rs type="bibl">Frithofsscenen</rs>“ die meiste Befriedigung. Da¬
      <lb n="N016"/>hin gehört vor Allem <person_fictional>Ingeborg</person_fictional>’s erster Gesang auf dem cha¬
      <lb n="N017"/>rakteristischen Hintergrund des düstern Hochzeitsmarsches, dann
      <lb n="N018"/>die ausdrucksvollen ersten Strophen von „<person_fictional>Ingeborg</person_fictional>’s Klagen.“
      <lb n="N019"/>Der „Tempelbrand“ ist von einschlagendem Effect, werthvoller
      <lb n="N020"/>scheint uns trotzdem der kurze einleitende Priesterchor in
      <lb n="N021"/>Es-moll. Den Chorsatz für Männerstimmen behandelt <rs type="person">Bruch</rs>
               <lb n="N022"/>vortrefflich, mit großer Vorliebe verwendet er nach <rs type="person" continued="true">Mendels¬</rs>
               <lb n="N023"/>
               <rs type="person" continued="true">sohn</rs>’s Vorbild in der „<rs type="bibl">Antigone</rs>“ das Unisono der Stimmen
      <lb n="N024"/>in vorwiegend recitativischen Gängen. Ein tieferes Eingehen
      <lb n="N025"/>ins Einzelne müssen wir uns für heute versagen und betonen
      <lb n="N026"/>nur noch die <hi rendition="#em">Einheit</hi> des Styls und der Stimmung, welche
      <lb n="N027"/>die wechselvolle Scenenreihe zu einem wahrhaften Ganzen zu¬
      <lb n="N028"/>sammenfaßt. Das Publicum nahm die Novität äußerst günstig
      <lb n="N029"/>auf und zeichnete nach jeder Nummer den Componisten und
      <lb n="N030"/>die Mitwirkenden aus. Ein großes Verdienst an dem Erfolge
      <lb n="N031"/>hatte Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi>, welche — vortrefflich bei Stimme —
      <lb n="N032"/>den Part der „<person_fictional>Ingeborg</person_fictional>“ sehr ausdrucksvoll sang. Das Au¬</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>ditorium fand in dieser Leistung einen neuen Anlaß, sich über
      <lb n="N002"/>das nun entschiedene Verbleiben der geschätzten Künstlerin am
      <lb n="N003"/>Hofoperntheater zu freuen. Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hrabanek</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Frithjof</rs>“
      <lb n="N004"/>besaß die gebührende nordische Kraft, der wir nur etwas mehr
      <lb n="N005"/>Mäßigung und Schattirung gewünscht hätten. Das Orchester
      <lb n="N006"/>des Hofoperntheaters mit Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi> als Solo¬
      <lb n="N007"/>spieler und der akademische Gesangverein wirkten redlich zu¬
      <lb n="N008"/>sammen, um Herrn <rs type="person">Bruch</rs> (der sein Werk selbst dirigirte) zu
      <lb n="N009"/>einem erfolgreichen Debut in <rs type="place">Wien</rs> zu verhelfen.
      <lb n="N010"/>Die andere, aus vier Chören bestehende Abtheilung des
      <lb n="N011"/>Concertes leitete der tüchtige Chormeister des Vereins, Herr
      <lb n="N012"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weinwurm</rs>
               </hi>. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lachner</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Sturmesmythe</rs>“, die wir bereits
      <lb n="N013"/>aus den Concerten des Männergesang-Vereins (<date month="0" day="0" year="0">1862</date>) kennen,
      <lb n="N014"/>hat uns diesmal ebensowenig als damals erbaut. Schon die
      <lb n="N015"/>Wahl des <rs type="person">Lenau</rs>’schen Gedichts dünkt uns unglücklich; eine
      <lb n="N016"/>bildertriefende, unnatürlich reflectirende Personification der
      <lb n="N017"/>
               <hi rendition="#em">Wolken</hi> als weinende Töchter der eingeschlummerten Mutter,
      <lb n="N018"/>des <hi rendition="#em">Meeres</hi> nämlich. Dazu nun eine höchst anspruchsvolle
      <lb n="N019"/>und dennoch sehr dürftige Musik. Nicht hervorragend, aber
      <lb n="N020"/>recht stimmungsvoll ist <rs type="person">C. M. <hi rendition="#em">Weber</hi>
               </rs>’s „<rs type="bibl">Schlummerlied</rs>“
      <lb n="N021"/>über Verse von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Castelli</rs>
               </hi>. Wir hoffen, daß nicht auf jedes
      <lb n="N022"/>schlechte Gedicht verstorbener Poeten eine entsprechende Ver¬
      <lb n="N023"/>längerung des Fegefeuers gesetzt ist. Das „<rs type="bibl">Schlummerlied</rs>“
      <lb n="N024"/>wurde mit hübscher Schattirung vorgetragen, das „<rs type="bibl">altfran¬</rs>
               <lb n="N025"/>
               <rs type="bibl">zösische Weihnachtslied</rs>“ hingegen etwas schleppend. Den
      <lb n="N026"/>Schluß der Abtheilung und ihren größten Treffer machte
      <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Engelsberg</rs>
               </hi>’s anmuthiges und melodienfrisches „<rs type="bibl">Pagenlied</rs>“
      <lb n="N028"/>aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Shakespeare</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Wie es euch gefällt</rs>.“ „Wie es ihnen
      <lb n="N029"/>gefiel,“ gaben die Hörer durch anhaltenden da capo Ruf zu
      <lb n="N030"/>erkennen, dem auch bereitwillig Folge geleistet wurde.
      <lb n="N031"/>Das Programm des „<hi rendition="#em">vierten Gesellschafts-Con¬</hi>
               <lb n="N032"/>
               <hi rendition="#em">certs</hi>“ war interessant in jeder Nummer, wenn auch nicht</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>in jeder erfolgreich. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Berlioz</rs>
               </hi>’ Ouverture zu „<rs type="bibl">König Lear</rs>“,
      <lb n="N002"/>op. 4 (seit des Componisten Anwesenheit hier nicht wieder
      <lb n="N003"/>gehört), fesselte durch einen Zug von Großartigkeit und Pathos,
      <lb n="N004"/>welcher mitunter an <rs type="person">Beethoven</rs> erinnert. Leise rührende Kla¬
      <lb n="N005"/>gen und grelle Verzweiflungsrufe sprechen hier mit ergreifen¬
      <lb n="N006"/>der Wahrheit zum Hörer. Das Ganze wirkt trotzdem mehr
      <lb n="N007"/>befremdend und beunruhigend, als ästhetisch erfreulich und
      <lb n="N008"/>erhebend.
      <lb n="N009"/>Wie in den meisten, insbesondere den frühesten Werken
      <lb n="N010"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>’, liegt auch im „<rs type="bibl">Lear</rs>“ Erzwungenes, Leeres und selbst
      <lb n="N011"/>Triviales dicht neben den gewaltigsten Impulsen; ein leiden¬
      <lb n="N012"/>schaftlich bewegtes inneres Leben bringt es zu erschütternden
      <lb n="N013"/>Ausrufen, aber zu keiner zusammenhängenden Sprache. Trotz
      <lb n="N014"/>aller von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi> darauf verwendeten Mühe war das Or¬
      <lb n="N015"/>chester dieser schwierigen Aufgabe nicht vollständig gewachsen.
      <lb n="N016"/>Es folgte die „<rs type="bibl">Kamarinskaja</rs>“ von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Glinka</rs>
               </hi>, das erste
      <lb n="N017"/>Werk dieses Componisten, das überhaupt hier zur Aufführung
      <lb n="N018"/>gekommen. <rs type="person">Michael v. <hi rendition="#em">Glinka</hi>
               </rs> (geb. <date month="0" day="0" year="0">1804</date>, <date month="0" day="0" year="0">1857</date>) ist
      <lb n="N019"/>bekanntlich der erste Tonsetzer, der eine national-<rs type="place">russisch</rs>e Oper
      <lb n="N020"/>geschrieben („<rs type="bibl">Das Leben für den Czar</rs>“), die das ganze ge¬
      <lb n="N021"/>bildete <rs type="place">Rußland</rs> in nachhaltiges Entzücken versetzte. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Glinka</rs>
               </hi>
               <lb n="N022"/>war unstreitig ein bedeutendes Talent, das, musikalisch durch
      <lb n="N023"/>und durch impregnirt mit den Nationalweisen seines Volks,
      <lb n="N024"/>auf diesem Wege originell wurde. Das Wenige, was wir
      <lb n="N025"/>von <rs type="person">Glinka</rs> kennen, zusammengehalten mit dem ganzen un¬
      <lb n="N026"/>stäten Lebenslauf dieses reichen Cavaliers, berechtigt indeß zu
      <lb n="N027"/>der Annahme, daß sein Talent einen starken Rest von Dilet¬
      <lb n="N028"/>tantismus nie gänzlich überwunden habe. Die „<rs type="bibl">Kamarins¬</rs>
               <lb n="N029"/>
               <rs type="bibl">kaja</rs>“ ist eine Orchester-Phantasie über zwei <rs type="place">russisch</rs>e Volks¬
      <lb n="N030"/>weisen (Hochzeitslied und Kosakentanz). Einige sehr hübsche
      <lb n="N031"/>Contrapunktirungen dieser Themen und die bis zum Glän¬
      <lb n="N032"/>zenden pikante Instrumentirung interessiren den Hörer; als</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Ganzes ist das Stück zu inhaltslos und zu unförmlich, um
      <lb n="N002"/>einen bestimmten Totaleindruck hervorzubringen. Das Publi¬
      <lb n="N003"/>cum schien die „<rs type="bibl">Kamarinskaja</rs>“ lediglich als nationales
      <lb n="N004"/>Curiosum ohne inneren Antheil hinzunehmen. Am selben
      <lb n="N005"/>Tage fiel dieselbe Composition im „Volksgarten“ förmlich
      <lb n="N006"/>durch, obwol sie trefflich einstudirt und überdies ganz getreu
      <lb n="N007"/>in der nationalen Weise wiedergegeben war, deren Studium
      <lb n="N008"/>Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Johann Strauß</rs>
               </hi> von seinem <rs type="place">russisch</rs>en Aufenthalt
      <lb n="N009"/>her speciell zu statten kam.
      <lb n="N010"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>
               </hi>’s Tripel-Concert in C-dur, op. 56, er¬
      <lb n="N011"/>scheint von Zeit zu Zeit als gerngesehener Gast. Es ist viel
      <lb n="N012"/>äußerliche Spielseligkeit und veralteter Putz darin, mit <rs type="person" continued="true">Beet¬</rs>
               <lb n="N013"/>
               <rs type="person" continued="true">hoven</rs>’s großen Werken (zum Theil in nächster chronologischer
      <lb n="N014"/>Nachbarschaft) muß man es nicht vergleichen. Allein der lie¬
      <lb n="N015"/>benswürdigste, echt musikalische Geist strömt so wohlthuend
      <lb n="N016"/>durch diese von Meisterhand gefügte Form, daß man in ver¬
      <lb n="N017"/>gnügtem Behagen unermüdet lauscht und bewundert. Die
      <lb n="N018"/>Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schlesinger</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dachs</rs>
               </hi> spiel¬
      <lb n="N019"/>ten das Concert unter reichlichem Beifall; <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               <lb n="N020"/>durchwegs vortrefflich, <rs type="person">Schlesinger</rs> so weit die anhaltende un¬
      <lb n="N021"/>natürlich hohe Lage des Violoncellpartes ihn nicht in Colli¬
      <lb n="N022"/>sion mit der Reinheit des Tons brachte. Der Clavierpartie
      <lb n="N023"/>hätte eine kräftigere und geistvollere Auffassung nicht geschadet.
      <lb n="N024"/>Der Gesang war durch zwei Vocalchöre und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Esser</rs>
               </hi>’s
      <lb n="N025"/>Ballade „<rs type="bibl">Des Sängers Fluch</rs>“ vertreten. <rs type="person">Esser</rs> hat dies effect¬
      <lb n="N026"/>volle Paradestück <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Pischek</rs>
               </hi>’s für eine Altstimme mit Beglei¬
      <lb n="N027"/>tung des Orchesters arrangirt. Die lange, anstrengende Bal¬
      <lb n="N028"/>lade, von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi> auf mehrere Singstimmen vertheilt,
      <lb n="N029"/>muß hier von einer Frauenstimme allein, im Kampf gegen
      <lb n="N030"/>eine starke Orchesterbegleitung und fast ohne Ruhepunkt durch¬
      <lb n="N031"/>geführt werden. Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi> sang uns die langsame
      <lb n="N032"/>Einleitung und den Schluß vollkommen zu Dank, die beweg¬</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>teren Sätze, vor Allem der Fluch, klangen zu polternd und
      <lb n="N002"/>zerhackt, dabei undeutlich in der Aussprache. Daß die junge
      <lb n="N003"/>Sängerin dieser anstrengenden Aufgabe so tapfer Stand hielt,
      <lb n="N004"/>ist anzuerkennen und der ihr enthusiastisch gespendete Beifall
      <lb n="N005"/>sicherlich wohlverdient. Aufrichtig freuen können wir uns sol¬
      <lb n="N006"/>cher Erfolge nicht, die unseres Erachtens auf Kosten der
      <lb n="N007"/>Stimme errungen sind. Die beiden Vocalchöre („<rs type="bibl">Schwedisches</rs>
               <lb n="N008"/>
               <rs type="bibl">Volkslied</rs>“ und „<rs type="bibl">die Waldvögelein</rs>“ von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               </hi>) bil¬
      <lb n="N009"/>deten der Ausführung und dem Erfolge nach die Glanz¬
      <lb n="N010"/>nummern des Concerts. Kaum dürfte irgendwo ein gemisch¬
      <lb n="N011"/>ter Chor die Klangschönheit und feine Schattirung aufzuwei¬
      <lb n="N012"/>sen haben, welche unser „<hi rendition="#em">Singverein</hi>“ unter der Leitung
      <lb n="N013"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>’s erreicht hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
