<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1864.09.10</title><author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author><editor><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name></editor><funder><name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>Österreich</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition><respStmt><resp>Herausgegeben von</resp><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name></respStmt><respStmt><resp>Projektmitarbeiterinnen</resp><name ref="">Bamer, Katharina</name><name ref="">Leitner, Jakob</name><name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name><name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2025">2025</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><facsimile><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1"><graphic url="1864.09.10-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2"><graphic url="1864.09.10-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3"><graphic url="1864.09.10-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface></facsimile><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 10. <rs type="place">Wien</rs>, Samstag den 10. September. <date>1864</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musikalische Briefe.
      <lb n="N003"/>II.
      <lb n="N004"/>(Neue Errungenschaften: Die Normalstimmung; Die Künstlerstipendien; Musikalische
      <lb n="N005"/>Prüfungs-Commissionen.)
      <lb n="N006"/>Ed. H. *) Eine zweite Errungenschaft unseres musikalischen
      <lb n="N007"/>Haushaltes und Weltverkehrs ist die <hi rendition="#em"><rs type="place">französisch</rs>e Normal¬</hi>
      <lb n="N008"/><hi rendition="#em">stimmung</hi>. Sie erinnern sich, daß ich seinerzeit für diese Maßregel
      <lb n="N009"/>nicht wenig in’s Feuer ging und Werth und Bedeutung derselben
      <lb n="N010"/>vielleicht bis zur Ermüdung der Leser besprach. Sie haben deshalb
      <lb n="N011"/>nicht zu besorgen, daß ich so oft Gesagtes Ihnen hier abermals auf¬
      <lb n="N012"/>tische. Nur möchte ich nicht, daß man diese Neuerung für geringfü¬
      <lb n="N013"/>gig ansehe, weil sie ohne Lärm in Scene gesetzt wurde und jetzt nie¬
      <lb n="N014"/>mand mehr von ihr spricht. Die neue Orchesterstimmung, obwol
      <lb n="N015"/>sie nicht den geistigen, sondern nur den technischen Theil der Kunst
      <lb n="N016"/>angeht, bleibt immerhin ein Capitel der musikalischen Culturgeschichte.
      <lb n="N017"/>Nach rechts und links, von <rs type="place">Paris</rs> bis <rs type="place">Petersburg</rs> hat sie ihre Fäden
      <lb n="N018"/>ausgebreitet und wird bald als musikalisches Eisenbahnnetz alle Cul¬
      <lb n="N019"/>turstädte verbinden. Durch sie ist dem modernen Orchester der doppelte
      <lb n="N020"/>Vortheil der <hi rendition="#em">Unveränderlichkeit</hi> und der <hi rendition="#em">Gemeinsamkeit</hi>
      <lb n="N021"/>der Tonhöhe gegeben. Der zweite Punkt ist allerdings noch nicht
      <lb n="N022"/>allseitig gewürdigt und benützt. Nach außen hin hat das <rs type="place">österreich</rs>ische
      <lb n="N023"/>Staatsministerium, welchem wir die Einführung dieser Maßregel ver¬
      <lb n="N024"/>danken, es an thätiger und erfolgreicher Verwendung nicht fehlen
      <lb n="N025"/>lassen. Die meisten <rs type="place">deutsch</rs>en Hauptstädte, <rs type="place">Berlin</rs> und <rs type="place">Dresden</rs> an
      <lb n="N026"/>der Spitze, haben nach <rs type="place">Oesterreich</rs>s Vorgang die Normalstimmung
      <lb n="N027"/>entweder schon eingeführt oder in nahe Aussicht gestellt. <rs type="place">Deutschland</rs>
      <lb n="N028"/>dürfte einen einheitlichen Münzfuß früher in der Musik besitzen, als
      <lb n="N029"/>*) Der Gefertigte sieht sich veranlaßt, zu erklären, daß nur die
      <lb n="N030"/>mit der Chiffre „Ed. H.“ bezeichneten Aufsätze von ihm herrühren.
      <lb n="N031"/>Dr. Ed. Hanslick.</p><p>
      <lb n="N001"/>im Handel und Verkehr. Die modernen Zugvögel von <rs type="place">Europa</rs>, die
      <lb n="N002"/><rs type="place">italien</rs>ischen Sänger, werden mit der Zeit die neue Stimmgabel über
      <lb n="N003"/>den Ocean tragen. Nur im Innern der <rs type="place">österreich</rs>ischen Monarchie scheint
      <lb n="N004"/>der Vorgang <rs type="place">Wien</rs>s noch keine Nachahmung, ja kaum Beachtung zu
      <lb n="N005"/>finden. Offenbar wollte unsere Regierung sich von dem centralisiren¬
      <lb n="N006"/>den Despotismus <rs type="place">Frankreich</rs>s ferne halten, der im Verordnungswege
      <lb n="N007"/>das ganze Reich, Theater, Concerte, Schulen und Fabriken binnen
      <lb n="N008"/>Jahresfrist unter Eine Stimmgabel gebracht haben. Sehr despotisch,
      <lb n="N009"/>wie gesagt, aber wirksam. Aus Dankbarkeit für die vollständige Ab¬
      <lb n="N010"/>stinenz unserer Regierung in diesem Punkte, hätten die wichtigsten
      <lb n="N011"/>Musikinstitute <rs type="place">Oesterreich</rs>s immerhin die neue Stimmungseinheit aus
      <lb n="N012"/>freien Stücken adoptiren können. Jetzt noch ließe sich auf dem güt¬
      <lb n="N013"/>lichen Wege der Belehrung und Anempfehlung für die Einheit der
      <lb n="N014"/>neuen Stimmung Vieles thun.
      <lb n="N015"/>Es würde schon unleugbar wirken, wenn die Provinzen über¬
      <lb n="N016"/>haupt officiell erführen, daß der Staatsverwaltung die Stimmungs¬
      <lb n="N017"/>frage nicht schlechthin gleichgiltig sei. Für die künftige Herrschaft
      <lb n="N018"/>der Normalstimmung ist uns nicht bange. In ihrer Zweckmäßigkeit
      <lb n="N019"/>und ihrer Unfehlbarkeit besitzt sie eine unwiderstehliche Kraft, die, un¬
      <lb n="N020"/>terstützt von dem Einverständniß der musikalischen Weltstädte, zur
      <lb n="N021"/>siegreichsten Propaganda wird. Die kleineren Städte und Institute
      <lb n="N022"/>werden langsam und zögernd, mitunter wohl unwillig, aber sie wer¬
      <lb n="N023"/>den doch folgen. Daß <rs type="place">Oesterreich</rs> unter den ersten Staaten war,
      <lb n="N024"/>welche diesen neuen Fortschritt der musikalischen Cultur sich angeeig¬
      <lb n="N025"/>net, wird die Geschichtschreibung unserer Kunst einst rückhaltlos zu
      <lb n="N026"/>würdigen haben.
      <lb n="N027"/>Uebergehen wir von der Kunst zu den Künstlern. Für diese
      <lb n="N028"/>ist in jüngster Zeit ein Schritt geschehen, der schon durch sein Princip
      <lb n="N029"/>werthvoll, sich in der praktischen Durchführung vollends erfreulich zu
      <lb n="N030"/>bewähren beginnt. Sie errathen, daß ich die jährliche Vertheilung
      <lb n="N031"/>von <hi rendition="#em">Stipendien</hi> an hoffnungsvolle, mittellose Künstler meine.
      <lb n="N032"/>Wir verdanken diese Maßregel der Initiative des Reichsrathes; die
      <lb n="N033"/>Durchführung derselben leitet der Staatsminister persönlich an der</p><p>
      <lb n="N001"/>Spitze eines aus Fachmännern gebildeten Comité’s. Der ursprüng¬
      <lb n="N002"/>lich bewilligte Betrag von 10,000 Gulden wurde seither um
      <lb n="N003"/>die Hälfte erhöht, um zu den Stipendien für hoffnungsvolle
      <lb n="N004"/>Kunstjünger auch noch Pensionen für bereits selbstständige, verdiente
      <lb n="N005"/>Künstler hinzufügen zu können, für welche eine Unterstützung wün¬
      <lb n="N006"/>schenswerth erscheint. Mag die Summe für das große <rs type="place">Oesterreich</rs>
      <lb n="N007"/>immerhin etwas gering erscheinen, die Wohlthat der Maßregel des¬
      <lb n="N008"/>halb zu leugnen vermöchte nur Undank oder Unverstand. Zum ersten¬
      <lb n="N009"/>male ist in <rs type="place">Oesterreich</rs> ein eigenes bleibendes Budget gegründet, wel¬
      <lb n="N010"/>ches der <hi rendition="#em">Staat</hi> zur Ausbildung und Unterstützung einzelner Künstler
      <lb n="N011"/>bestimmt. Der junge Künstler hat zum erstenmale das Bewußtsein,
      <lb n="N012"/>daß der Staat sich um ihn kümmere, nicht blos um das fertige Kunst¬
      <lb n="N013"/>werk, sondern um ihn, den Künstler persönlich. Die <hi rendition="#em">Stipendien</hi>
      <lb n="N014"/>sind nicht blos eine Hilfe, wie jede andere, sie sind eine öffentliche
      <lb n="N015"/>Anerkennung der Befähigung des Künstlers; die <hi rendition="#em">Pensionen</hi> tragen
      <lb n="N016"/>den Charakter einer Ehrengabe, die selbst den berühmten Künstler
      <lb n="N017"/>nicht beschämt, sondern auszeichnet. Unter den „schaffenden Künstlern,“
      <lb n="N018"/>für welche die Stipendien bestimmt sind, spielen Maler, Bildhauer
      <lb n="N019"/>und Architekten naturgemäß die erste Rolle. Ihre Kunst beruht auf
      <lb n="N020"/>einer speciellen, nicht in jedem Orte zu erwerbenden Technik, welche
      <lb n="N021"/>schließlich des anschauenden Studiums classischer Kunstwerke im Aus¬
      <lb n="N022"/>land bedarf. Eine Reise nach <rs type="place">Italien</rs> ist für den bildenden Künstler
      <lb n="N023"/>eine Lebensfrage; sie ist es nicht für den Poeten und den Musiker.
      <lb n="N024"/>Eigentliche Reisestipendien erhielten bisher nur bildende Künstler.
      <lb n="N025"/>Was die angehenden Componisten betrifft, so ist man mit Recht
      <lb n="N026"/>gegen die Anschauung der <rs type="place">französisch</rs>en Regierung aufgetreten, welche
      <lb n="N027"/>einen längeren Aufenthalt in <rs type="place">Italien</rs> noch immer als wesentliches
      <lb n="N028"/>Bildungsmittel des Componisten festhält. Der „grand prix de Rome,“
      <lb n="N029"/>welchen die talentvollsten Zöglinge der Compositionsclasse des <rs type="place">Paris</rs>er
      <lb n="N030"/>Conservatoriums bei ihrem Austritte erhalten, ist ein Reisestipendium,
      <lb n="N031"/>das den Betheilten verpflichtet 3 Jahre in <rs type="place">Rom</rs> zuzubringen. Diese
      <lb n="N032"/>Bestimmung fußt auf einer längst veralteten Voraussetzung: dem
      <lb n="N033"/>musikalischen Primate <rs type="place">Italien</rs>s.</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>Gegenwärtig kann der junge Componist in <rs type="place">Italien</rs> nichts hören
      <lb n="N002"/>als eine verkommene Kirchen- und die schlechteste Opernmusik. Ein
      <lb n="N003"/>2 bis 3jähriger Aufenthalt in <rs type="place">Rom</rs> schließt einem jungen Componi¬
      <lb n="N004"/>sten für diese ihm unschätzbare Zeit von guter Musik geradezu ab.
      <lb n="N005"/>Er würde in einem Monat in jeder<rs type="place"> deutsch</rs>en Hauptstadt durch bloßes
      <lb n="N006"/>Zuhören mehr profitiren. Für den <rs type="place">französisch</rs>en Componisten ist über¬
      <lb n="N007"/>dies die lange Entfernung von <rs type="place">Paris</rs> gerade in dem Zeitpunkt, wo
      <lb n="N008"/>er die Flügel zu regen beginnt, von manigfachem Nachtheil. In
      <lb n="N009"/><rs type="place">Frankreich</rs> selbst haben die einsichtsvollsten Männer sich bereits gegen
      <lb n="N010"/>die Bestimmungen des „Prix de Rome“ ausgesprochen und die Er¬
      <lb n="N011"/>folge haben ihnen Recht gegeben. Seit der Stiftung dieses Reisesti¬
      <lb n="N012"/>pendiums sind über sechzig junge Musiker in <rs type="place">Paris</rs> gekrönt und nach
      <lb n="N013"/><rs type="place">Rom</rs> geschickt worden; nur fünf von ihnen haben sich ausgezeichnet
      <lb n="N014"/>und eine Carriere gemacht: <hi rendition="#em"><rs type="person">Herold</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Halevy</rs></hi>, A. <hi rendition="#em"><rs type="person">Thomas</rs></hi>
      <lb n="N015"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Berlioz</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Gounot</rs></hi>. Für Ad. <hi rendition="#em"><rs type="person">Adam</rs></hi> war es ein Glück, daß er
      <lb n="N016"/>keinen Preis erhielt und in <rs type="place">Paris</rs> blieb.
      <lb n="N017"/>Die seit 25 Jahren in <rs type="place">Frankfurt</rs> bestehende „<hi rendition="#em">Mozartstif¬</hi>
      <lb n="N018"/><hi rendition="#em">tung</hi>,“ welche eine jährliche Unterstützung von 400 Gulden auf 4
      <lb n="N019"/>Jahre ertheilt, wird nicht als Reisestipendium, sondern dazu verwendet,
      <lb n="N020"/>den betheilten Kunstjünger einem berühmten <rs type="place">deutsch</rs>en Meister zur
      <lb n="N021"/>vollständigen Ausbildung zu übergeben.
      <lb n="N022"/>Das kostspielige Bedürfniß der Studienreisen ist zunächst Ursache,
      <lb n="N023"/>weshalb auf die bildenden Künstler der weitaus größte, auf die Mu¬
      <lb n="N024"/>siker in <rs type="place">Oesterreich</rs> nur ein verhältnißmäßig geringer Theil der ganzen
      <lb n="N025"/>Stipendiensumme entfiel. Ein zweiter Grund dieser scheinbaren Zu¬
      <lb n="N026"/>rücksetzung liegt in den gegenwärtigen Verhältnissen der musikalischen
      <lb n="N027"/>Production überhaupt. Es ist betrübend, aber unbestreitbar, daß
      <lb n="N028"/><rs type="place">Oesterreich</rs> derzeit sehr wenige hervorragende Compositionstalente be¬
      <lb n="N029"/>sitzt. Dies Brachliegen erstreckt sich allerdings mehr oder minder auch
      <lb n="N030"/>auf die übrige musikalische Welt.
      <lb n="N031"/>Es ist, als ob einerseits die bewunderungswürdig gesteigerte
      <lb n="N032"/>Kunst der musikalischen Ausführung, anderseits der plötzliche Auf¬</p><p>
      <lb n="N001"/>schwung der historischen und theoretischen Studien in der Musik die
      <lb n="N002"/>schöpferische Kraft vorläufig zurückgedrängt hätte.
      <lb n="N003"/>Die musikalische Commission im Staatsministerium soll über die
      <lb n="N004"/>eingelangten Gesuche und Compositionsproben des ersten und zweiten
      <lb n="N005"/>Stipendienjahrs ein betrübtes Gesicht gemacht haben. Ein großer
      <lb n="N006"/>Theil der Gesuche mußte gleich anfangs als gänzlich unzulässig aus¬
      <lb n="N007"/>geschieden werden *), und was übrig blieb, machte einen überwiegend
      <lb n="N008"/>dürftigen Total-Eindruck. Die Compositionen, welche von Gesuch¬
      <lb n="N009"/>stellern vorgelegt worden, bestanden fast durchaus aus Liedern, Vocal¬
      <lb n="N010"/>quartetten, kleinen kirchlichen Einlagstücken, Clavierbagatellen u. dgl.,
      <lb n="N011"/>ohne einen Zug von ursprünglicher, intensiver Begabung. „Es ist
      <lb n="N012"/>gar keine leichte Sache, zu entscheiden, ob jemand Talent habe oder
      <lb n="N013"/>nicht“, pflegte <hi rendition="#em"><rs type="person">Hebbel</rs></hi> zu sagen und er verhielt sich auch thatsäch¬
      <lb n="N014"/>lich sehr zurückhaltend, wenn etwa auf seinen Ausspruch hin ein
      <lb n="N015"/>junger Dichter sich der Muse widmen wollte. Aehnliches konnte man
      <lb n="N016"/>oft aus <hi rendition="#em"><rs type="person">Schumann</rs></hi>’s Mund vernehmen, wenngleich seine weichere
      <lb n="N017"/>Natur vorkommenden Falls sich milder äußerte als <rs type="person">Hebbel</rs>. Nun,
      <lb n="N018"/>Talent in gewissem Sinne gehört immerhin auch dazu, solche jeder
      <lb n="N019"/>Originalität baare Kleinigkeiten anständig zu bilden, und in freund¬
      <lb n="N020"/>schaftlichen Kreisen mag denn auch ein leidlich klingendes Lied oder
      <lb n="N021"/>Männerquartett mit relativem Recht als Product schöpferischen
      <lb n="N022"/>„Talentes“ begrüßt werden. Das sind Seitenstücke zu den kleinen
      <lb n="N023"/>Gelegenheitsgedichten, wie sie Hunderte von jungen Leuten ohne
      <lb n="N024"/>eigentliche poetische Begabung, blos von allgemeiner Bildung und
      <lb n="N025"/>einiger metrischer Fertigkeit getragen, produciren. Auf musikalischem
      <lb n="N026"/>*) Die gesetzliche Bestimmung, daß mit diesen Stipendien nur
      <lb n="N027"/><hi rendition="#em">schaffende</hi>, nicht auch blos reproducirende Künstler betheilt werden,
      <lb n="N028"/>und daß Jene überdies „Leistungen von tieferem künstlerischen Ge¬
      <lb n="N029"/>halt“ aufzuweisen haben, mag vielfach übersehen oder mißverstanden
      <lb n="N030"/>worden sein. Unter den Competenten befanden sich siebenjährige
      <lb n="N031"/>Wunderkinder, kleine <choice><corr/><sic>Violinspielerinen</sic></choice>, reisende Virtuosen, Schul¬
      <lb n="N032"/>lehrergehilfen, die um ein Clavier bitten, unter anderen auch ein
      <lb n="N033"/><hi rendition="#em">blinder</hi> Geiger, der nach dem Zeugniß des Ortsvorstandes zwanzig
      <lb n="N034"/>Stücke „ohne Vorlage von Noten“ spielt etc. etc.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feld ist nun allerdings die allgemeine Bildung nicht in <hi rendition="#em">dem</hi> Grade
      <lb n="N002"/>flüssig, wie auf poetischem. Die Musik, als eine Sonderkunst, welche
      <lb n="N003"/>auf einer speciellen Technik fußt und eine eigene Zeichensprache ver¬
      <lb n="N004"/>wendet, bringt es mit sich, daß selbst der bescheidenste Dilettant in
      <lb n="N005"/>in der Composition das Wesentliche dieser Zeichensprache und das
      <lb n="N006"/>Leichteste jener Technik <hi rendition="#em">erlernt</hi> habe. Trotzdem kann nicht stark
      <lb n="N007"/>genug betont werden, daß bei der gegenwärtig außerordentlichen Ver¬
      <lb n="N008"/>breitung der Musik, bei der seit Jahrzehenten unglaublich vermehrten
      <lb n="N009"/>Gelegenheit, Musik zu hören und zu üben, auch in der Tonkunst ein
      <lb n="N010"/>gewisses Geschick in der Erfindung und Formung kleiner Sätze immer
      <lb n="N011"/>mehr Gemeingut und immer weniger ein Zeichen wahrhaft schöpferi¬
      <lb n="N012"/>schen Talentes geworden ist. Es hieße sich zum Mitschuldigen an
      <lb n="N013"/>den künftig scheiternden Hoffnungen solch’ unselbstständiger vermeint¬
      <lb n="N014"/>licher Talente machen, wollte die Regierung sie durch ein Stipendium
      <lb n="N015"/>officiell für „hoffnungsvoll“ erklären und damit zum Verharren auf
      <lb n="N016"/>einer Laufbahn bestimmen, die sie am besten mit einer sichereren und
      <lb n="N017"/>anspruchsloseren vertauschten. Indem das Staatsministerium bisher
      <lb n="N018"/>nur <hi rendition="#em">drei</hi> Componisten mit einem Stipendium betheilte, hat es einen
      <lb n="N019"/>strengeren Begriff von „Talent“ festgehalten, welcher der Zustimmung
      <lb n="N020"/>jedes Einsichtsvollen gewiß sein kann.
      <lb n="N021"/>Wie oft mag bei den Berathungen der Ausruf gehört worden
      <lb n="N022"/>sein: Wenn <hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi> oder <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi> noch lebte! Oder richtiger:
      <lb n="N023"/>Wenn doch das Institut der Künstlerpensionen zu ihrer Zeit schon
      <lb n="N024"/>bestanden hätte! Mit einer jährlichen Dotation von 1000 fl. hätte
      <lb n="N025"/><rs type="person">Mozart</rs>, hätte <rs type="person">Schubert</rs> sorgenfrei geschaffen. Damals hatten wir die
      <lb n="N026"/>Genies und keine Unterstützung für dieselben, jetzt geben wir die
      <lb n="N027"/>Unterstützung und haben keine Genies. „Wenn sie den Stein der
      <lb n="N028"/>Weisen hätten, der Weise mangelte dem Stein“, lautet ein beißendes
      <lb n="N029"/>Wort <rs type="person">Mephisto</rs>’s im zweiten Theil des <rs type="bibl">Faust</rs>. Wir müssen uns da¬
      <lb n="N030"/>mit trösten, unsere Schuldigkeit gethan zu haben und fernerhin zu
      <lb n="N031"/>thun. Hoffentlich thut auch wieder einmal die Natur „ein Uebriges“
      <lb n="N032"/>und läßt in <rs type="place">Oesterreich</rs> eine neue Formation von <rs type="person">Haydn</rs>’s, <rs type="person">Mozart</rs>’s
      <lb n="N033"/>und <rs type="person">Schubert</rs>’s entstehen. —</p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/><p>
      <lb n="N001"/>Eine neue, die Hebung des <hi rendition="#em">Musikunterrichts</hi> bezweckende
      <lb n="N002"/>Maßregel soll in nächster Aussicht stehen. Nachdem die „General¬
      <lb n="N003"/>Correspondenz“ officiell mitgetheilt hat, daß der Unterrichtsrath sich
      <lb n="N004"/>unter anderem auch mit der Organisation „musikalischer Prüfungs¬
      <lb n="N005"/>commissionen“ beschäftige, kann es keine Indiscretion sein, wenn wir
      <lb n="N006"/>— alle Details bei Seite lassend — dem musikalischen Publicum
      <lb n="N007"/>sagen, was mit jenem Ausdruck gemeint sei. Es bestand bisher keinerlei
      <lb n="N008"/>Norm für den Nachweis der nöthigen Qualitäten eines öffentlichen
      <lb n="N009"/>Musiklehrers. Wenn die Regierung die Concession zur Errichtung
      <lb n="N010"/>einer öffentlichen Musikschule ertheilte oder Musiklehrer an einer
      <lb n="N011"/>Staatslehranstalt ernannte, pflegte sie sich auf das Privatzeugniß
      <lb n="N012"/>irgend einer musikalischen Autorität oder eines bereits accreditirten
      <lb n="N013"/>Musikvereins zu stützen. Bei der wachsenden Ausbreitung des Musik¬
      <lb n="N014"/>unterrichts und der erhöhten Bedeutung, welche die Tonkunst als all¬
      <lb n="N015"/>gemeines Bildungsmittel heutzutage besitzt, wurde eine Garantie immer
      <lb n="N016"/>wünschenswerther, daß diejenigen Lehrer, welche die musikalische Bil¬
      <lb n="N017"/>dung der nächsten Generationen in der Hand haben, ihrer Auf¬
      <lb n="N018"/>gabe auch vollkommen gewachsen seien. Der <hi rendition="#em">Privatunterricht</hi>
      <lb n="N019"/>bleibt hier natürlich ganz aus dem Spiel, da ja unsere Gesetze den
      <lb n="N020"/>häuslichen Unterricht selbst in den obligaten Gymnasial-Gegenständen
      <lb n="N021"/>völlig unbeschränkt lassen. Anders verhält es sich aber mit den In¬
      <lb n="N022"/>habern größerer Musikschulen und mit den Musiklehrern an Staats¬
      <lb n="N023"/>anstalten. Diesen gegenüber hat sowol die Regierung als das Publi¬
      <lb n="N024"/>cum ein gutes Recht auf eine gewisse Gewähr ihrer ausreichenden
      <lb n="N025"/>Tüchtigkeit. Die Erprobung dieser Tüchtigkeit wird am besten durch
      <lb n="N026"/>eine gleichmäßig zusammengesetzte, nach festen Normen vorgehende
      <lb n="N027"/>Prüfungscommission geschehen, ähnlich derjenigen, welche bei uns
      <lb n="N028"/>bereits für Gymnasiallehrer oder (um einen technischen Zweig zu
      <lb n="N029"/>nennen) für Stenographen besteht. *) Eine vom Staate bestellte, aus
      <lb n="N030"/>*) In den meisten <rs type="place">deutsch</rs>en Staaten bestehen analoge Bestim¬
      <lb n="N031"/>mungen. Wir erinnern an den schönen „Vorschlag zur Organisation
      <lb n="N032"/>der Musik im ganzen Lande,“ welchen Wilhelm v. <rs type="person">Humboldt</rs>
      <lb n="N033"/>als <rs type="place">preuß</rs>. Minister (<date>1809</date>) dem <rs type="person">König</rs> überreichte. Er nennt die
      <lb n="N034"/>Musik „ein natürliches Band zwischen den unteren und höheren Clas¬
      <lb n="N035"/>sen der Nation“ und schlägt die Errichtung einer ordentlichen <hi rendition="#em">musi¬</hi>
      <lb n="N036"/><hi rendition="#em">kalischen Behörde</hi> vor. „Unleugbar ist,“ sagt er, „daß die öffent¬
      <lb n="N037"/>liche Erziehung der Musik nicht entbehren kann, theils um der so
      <lb n="N038"/>leicht einreißenden Roheit entgegenzuarbeiten, noch mehr aber um das
      <lb n="N039"/>Gemüth früh an Wohlklang und Rhytmus zu gewöhnen.“</p><p>
      <lb n="N001"/>den gebildetsten theoretischen und praktischen Musikern zusammenge¬
      <lb n="N002"/>setzte Commission dürfte, — zunächst in <rs type="place">Wien</rs>, dann in drei bis vier
      <lb n="N003"/>der größten Provinzhauptstädte — ein oder zwei mal des Jahres zu¬
      <lb n="N004"/>sammentreten und diejenigen Candidaten prüfen, welche entweder ge¬
      <lb n="N005"/>setzlich dazu verhalten oder sie freiwillig abzulegen gesonnen sind.
      <lb n="N006"/>Die Zahl der Letzteren dürfte nicht gering sein und ich möchte auf
      <lb n="N007"/>diesen facultativen Einfluß der bevorstehenden neuen Einrichtung fast
      <lb n="N008"/>ebenso großes Gewicht legen, als auf den zwingenden. Es ist, wie
      <lb n="N009"/>Sie wissen, in den letzten Jahren wiederholt vorgekommen, daß
      <lb n="N010"/>Musiker, Organisten, Lehrer, welche nicht am <rs type="place">Wien</rs>er oder <rs type="place">Prag</rs>er
      <lb n="N011"/>Conservatorium gebildet waren, doch an diesen Instituten geprüft
      <lb n="N012"/>und mit einem Zeugniß ihrer Fähigkeiten ausgerüstet werden wollten.
      <lb n="N013"/>Diese Zeugnisse konnten jedoch immer nur den Charakter von Privat¬
      <lb n="N014"/>zeugnissen, nicht von sogenannten „staatsgiltigen“ haben. Oeffentliche
      <lb n="N015"/>Musiklehrer oder Institutsleiter, welche sich für den ganzen Umfang
      <lb n="N016"/>der Monarchie durch ein staatsgiltiges Zeugniß legitimiren wollen,
      <lb n="N017"/>Privatlehrer, welche im Bewußtsein ihrer gründlicheren musikalischen
      <lb n="N018"/>Bildung auch durch ein äußeres Beweismittel darzuthun wünschen,
      <lb n="N019"/>daß sie über den großen Troß ihrer Collegen hervorragen, werden
      <lb n="N020"/>die sich ihnen eröffnende Gelegenheit ohne Zweifel gerne nützen. Daß
      <lb n="N021"/>die Prüfungscommissionen nicht allzu drakonisch verfahren und etwa
      <lb n="N022"/>von Musiklehrern die Qualitäten eines Gelehrten verlangen werden,
      <lb n="N023"/>dafür bürgt der einsichtsvoll praktische Gesichtspunkt, aus welchem die
      <lb n="N024"/>ganze Frage aufgefaßt wurde. Unzweifelhaft würden mit den größeren,
      <lb n="N025"/>oder doch genauer präcisirten Anforderungen der Regierung auch die
      <lb n="N026"/>Anforderungen steigen, welche die Musiklehrer an sich selbst stellen,
      <lb n="N027"/>und so wird der Strom der allgemeinen Bildung sich energischer in
      <lb n="N028"/>ein Gebiet ergießen, das sich mitunter durch allzu einseitige Technik
      <lb n="N029"/>dagegen abzugrenzen liebte.</p></div></body></text></TEI>