<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1864.12.01</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.12.01-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.12.01-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1864.12.01-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 92. <rs type="place">Wien</rs>, Donnerstag den 1. December. <date month="0" day="0" year="0">1864</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musik.
      <lb n="N003"/>(Concerte. Liedertafel. Fräulein <rs type="person">Artôt</rs> als <rs type="person">Margarethe</rs>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Ein schönes Fest möchten wir das „Gesellschafts¬
      <lb n="N005"/>Concert“ vom letzten Sonntag nennen. Nicht blos in dem
      <lb n="N006"/>allgemeinen Sinn, der jeden Ort, wo Schönes in schöner
      <lb n="N007"/>Weise vorgeführt wird, zum Festsaal erhebt, sondern in dem
      <lb n="N008"/>specielleren der festlichen Begrüßung eines verehrten Gastes.
      <lb n="N009"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Franz Lachner</rs>
               </hi> war von <rs type="place">München</rs> eigens hieherge¬
      <lb n="N010"/>kommen, um seine „<rs type="bibl">zweite Orchester-Suite in E-moll</rs>“ zu
      <lb n="N011"/>dirigiren; mit lang anhaltendem Beifall begrüßte das Publi¬
      <lb n="N012"/>cum sein Erscheinen. Dieser Willkomm — <rs type="person">Lachner</rs> hätte ihn
      <lb n="N013"/>überall verdient und gefunden — hatte in <rs type="place">Wien</rs> doch noch
      <lb n="N014"/>eine intimere Färbung und Bedeutung. Nicht allzu viele von
      <lb n="N015"/>den Zuhörern mochten aus eigener Erinnerung der Zeit ge¬
      <lb n="N016"/>denken, wo <rs type="person">Lachner</rs> in Wien thätig war, aber der Beifall
      <lb n="N017"/>klang, als wüßten sie's Alle und fühlten es lebhaft durch.
      <lb n="N018"/>Vor 40 Jahren war <rs type="person">Lachner</rs> als junger Musiker, unbe¬
      <lb n="N019"/>mittelt und unbekannt, aus <rs type="place">Baiern</rs> nach <rs type="place">Wien</rs> gewandert. Ein
      <lb n="N020"/>günstiger Stern hat ihn geleitet, und in <rs type="person">Lachner</rs>'s schneller
      <lb n="N021"/>Carriere uns doch endlich wieder einmal sehen lassen, „wie
      <lb n="N022"/>sich Verdienst und Glück verketten“.
      <lb n="N023"/>Nicht lange nach seiner Einwanderung ward <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lachner</rs>
               </hi>
               <lb n="N024"/>Capellmeister am Kärntnerthor-Theater (<date>1826</date>), das er erst
      <lb n="N025"/>
               <date>1834</date> verließ, um einem Ruf nach <rs type="place">Mannheim</rs> und bald dar¬
      <lb n="N026"/>auf nach <rs type="place">München</rs> zu folgen.
      <lb n="N027"/>Während des Decenniums <date>1824</date>—<date>1834</date> war <rs type="person">Lachner</rs>
               <lb n="N028"/>einer der thätigsten und beliebtesten Musiker in Wien. Meh¬
      <lb n="N029"/>rere Akademien veranstaltete <rs type="person">Lachner</rs> selbst (im kleinen Redou¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>tensaal), um seinen Compositionen Bahn zu brechen. Bald
      <lb n="N002"/>bedurfte es aber nicht mehr der eigenen Initiative: <rs type="person">Lachner</rs>'sche
      <lb n="N003"/>Lieder erklangen fast in allen Akademien und die „<rs type="bibl">Preis-Sym¬</rs>
               <lb n="N004"/>
               <rs type="bibl">phonie</rs>“ (<date>1835</date>) erhob ihn vollends zum Hausheiligen der
      <lb n="N005"/>„Spiritual-Concerte“. Was <rs type="person">Lachner</rs> seither in <rs type="place">München</rs> für
      <lb n="N006"/>die Pflege classischer Musik gewirkt hat, durch seine eminente
      <lb n="N007"/>Dirigenten-Thätigkeit wie durch das Ansehen seines Namens,
      <lb n="N008"/>ist bekannt. Seine eigene Schöpferkraft jedoch schien versiegt,
      <lb n="N009"/>wenigstens lag sie in jahrelangem festen Schlummer. Da
      <lb n="N010"/>sehen wir sie plötzlich in neuer, ungeahnter Frische sich
      <lb n="N011"/>erheben und die Welt mit einer Nachblüthe überraschen, welche
      <lb n="N012"/>die Ernte seiner jüngeren Jahre in Schatten stellt. Diese
      <lb n="N013"/>Nachblüthe sind <rs type="person">Lachner</rs>'s zwei <hi rendition="#em">Orchester-Suiten</hi>, die ganz
      <lb n="N014"/>
               <rs type="place">Deutschland</rs> mit aufrichtiger Freude begrüßt hat. Wenn man
      <lb n="N015"/>erwägt, wie viel schwieriger, begehrlicher und verwöhnter das
      <lb n="N016"/>musikalische Publicum seit 30 Jahren geworden ist, so darf
      <lb n="N017"/>man die Aufnahme der zwei <rs type="person">Lachner</rs>'schen Suiten wol als den
      <lb n="N018"/>bedeutendsten Erfolg bezeichnen, welchen der Componist über¬
      <lb n="N019"/>haupt errungen.
      <lb n="N020"/>Die neue „<rs type="bibl">Suite</rs>“ in <hi rendition="#em">E-moll</hi> ist der ersten in <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">D-moll</rs>
               </hi>
               <lb n="N021"/>(die im vorigen Jahre <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dessoff</rs>
               </hi> zur Aufführung brachte) sehr
      <lb n="N022"/>nahe verwandt. An Kraft und Originalität der Erfindung,
      <lb n="N023"/>an Schwung der Durchführung erreicht sie, unseres Erachtens,
      <lb n="N024"/>ihre Vorgängerin nicht, an Wohlgestalt der Form und glän¬
      <lb n="N025"/>zender Technik ist sie ihr ebenbürtig. Der erste von den fünf
      <lb n="N026"/>Sätzen bringt nach einer bedeutsam vorbereitenden, langsamen
      <lb n="N027"/>„Introduction“ eine Fuge, und zwar eine Doppelfuge, deren
      <lb n="N028"/>erstes Thema erst für sich durchgeführt wird, worauf das
      <lb n="N029"/>zweite Thema auftritt und das erste als Gegenthema mit
      <lb n="N030"/>durchführt. Der wuchtige Charakter der Themen und die con¬
      <lb n="N031"/>sequente contrapunktische Ausführung des ganzen Satzes erin¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>nert (abgesehen von der modernen Verwendung der Chroma¬
      <lb n="N002"/>tik) an die typischen Vorbilder aus älterer Zeit. Diesem ersten
      <lb n="N003"/>Satz, der uns der werthvollste von allen dünkt, folgt als
      <lb n="N004"/>zweiter ein romanzenartiges Andante in <hi rendition="#em">E-dur</hi>, edel und ge¬
      <lb n="N005"/>sangvoll, wenn auch nicht gerade bedeutend. „Menuet“ lautet
      <lb n="N006"/>die nicht ganz zutreffende Ueberschrift des dritten Satzes in
      <lb n="N007"/>
               <hi rendition="#em">H-moll</hi>, dessen Rhythmus und Tempo ihn eigentlich unserer
      <lb n="N008"/>„Polka-Mazur“ vindiciren. Wenn der Componist sich des
      <lb n="N009"/>Namens schämte, der Sache hat er sich nicht zu schämen. Die
      <lb n="N010"/>Erfüllung der alten Suitenform mit modernem Inhalt ist ja
      <lb n="N011"/>das entscheidende Verdienst der beiden <rs type="person">Lachner</rs>'schen Orchester¬
      <lb n="N012"/>stücke. Wenn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bach</rs>
               </hi>'s und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Händel</rs>
               </hi>'s Suiten die Tanzformen
      <lb n="N013"/>ihrer Zeit (Allemande, Sarabande, Gavotte ec.) in reineren,
      <lb n="N014"/>idealisirten Linien vorführten, warum soll ein Componist von
      <lb n="N015"/>heute nicht das Gleiche thun, wenn er es eben mit feinem
      <lb n="N016"/>Schönheitssinn vermag? Schon <rs type="person">Beethoven</rs> konnte die alte
      <lb n="N017"/>Menuetform, wie sie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haydn</rs>
               </hi> benützte, nicht mehr brauchen;
      <lb n="N018"/>
               <rs type="person">Lachner</rs> geht in der Modernisirung derselben noch einen starken
      <lb n="N019"/>Schritt weiter. Der Satz ist schlank gebaut, von anmuthiger,
      <lb n="N020"/>etwas tändelnder Melodie. Das „Intermezzo“ ist ein Alla
      <lb n="N021"/>Marcia mit gefälligem, interessant harmonisirtem Hauptmotiv
      <lb n="N022"/>und einem Trio in <hi rendition="#em">C-dur</hi>, dessen theatralisches Marschthema
      <lb n="N023"/>unter den fortlaufenden Trillerketten der Geigen von unfehl¬
      <lb n="N024"/>barem, aber etwas allzu populärem Effect ist. Der letzte Satz
      <lb n="N025"/>lenkte wieder in strengere Bahnen ein; an den gedrungenen
      <lb n="N026"/>polyphonen Styl des ersten Satzes anknüpfend, wirkt er sehr
      <lb n="N027"/>günstig durch seine contrapunktische Lebendigkeit. Das ganze
      <lb n="N028"/>Werk offenbart, zumal in der contrapunktlichen Arbeit, die
      <lb n="N029"/>feste und leichte Hand des Meisters; die Instrumentirung
      <lb n="N030"/>glänzt durch Wohlklang, Schattirung und unübertrefflich
      <lb n="N031"/>Durchsichtigkeit: man hört jedes Instrument heraus. So</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>empfangen wir in <rs type="person">Lachner</rs>'s Suite einen anmuthigen Inhalt
      <lb n="N002"/>in meisterhaft gefügter Form und geziert mit allen Reizen
      <lb n="N003"/>moderner und doch solider Orchestertechnik. Das Werk rührt 
      <lb n="N004"/>nicht an die tiefsten Tiefen der Musik, nicht an ihre letzten
      <lb n="N005"/>dämonischen Kräfte, es entzündet weder unsere Leidenschaften,
      <lb n="N006"/>noch verklärt und sänftigt es deren heißglimmende Asche. Was
      <lb n="N007"/>
               <rs type="person">Lachner</rs>'s Suiten uns bieten, ist ein freundliches, wechselvolles
      <lb n="N008"/>Bild reiner Musik, einer Musik, die, gegen jede poetische und
      <lb n="N009"/>philosophische „Bedeutung“ protestirend, in anspruchslosem Be¬
      <lb n="N010"/>hegen sich selbst zuzuhören scheint.
      <lb n="N011"/>Die Aufführung der neuen Suite erreichte zwar nicht die
      <lb n="N012"/>Feinheit und Egalität, mit der die „Philharmoniker“ uns
      <lb n="N013"/>deren ältere Schwester vorgeführt, doch ward die schwierige
      <lb n="N014"/>Aufgabe mit ungemeinem Eifer angefaßt und anständig gelöst.
      <lb n="N015"/>Das Intermezzo mußte wiederholt werden. Von Instrumental¬
      <lb n="N016"/>werken hörten wir in demselben Concert noch <rs type="person" continued="true">Franz <hi rendition="#em">
                     <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Schu¬</hi>
                  </hi>
               </rs>
               <lb n="N017"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">bert</rs>
               </hi>'s <rs type="bibl">Clavierphantasie in C (op. 15)</rs> in der reizenden Or¬
      <lb n="N018"/>chester-Bearbeitung von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Liszt</rs>
               </hi> und eine <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Liszt</rs>
               </hi>'sche „<rs type="bibl">Phantasie</rs>
               <lb n="N019"/>
               <rs type="bibl">über ungarische National-Melodien</rs>“. An pikanten Einfällen und
      <lb n="N020"/>blendender Klangfarbe fehlt es dieser Composition nicht; allein die
      <lb n="N021"/>unverhüllte Barbarei, die in den Themen, und die Frivolität,
      <lb n="N022"/>die in der ganzen Behandlung steckt, lassen eine wahrhafte Be¬
      <lb n="N023"/>friedigung nicht aufkommen. Vielleicht waren wir doppelt
      <lb n="N024"/>empfindlich dadurch, daß die schmutzige Romantik dieses Zigeuner¬
      <lb n="N025"/>bivonacs unmittelbar auf zwei alte Chorlieder folgte, die mit ihrer
      <lb n="N026"/>himmlischen Reinheit und Einfachheit alle Herzen ergriffen hatten.
      <lb n="N027"/>Wir meinen <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haßler</rs>
               </hi>'s „<rs type="bibl">Lied vom Rosengarten</rs>" (<date>1596</date>) und
      <lb n="N028"/>das von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi> trefflich harmonisirte alte „<rs type="bibl">Jägerlied</rs>“ Ne¬
      <lb n="N029"/>ben diesen Gesängen wußte sich <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>'s „<rs type="bibl">Weihnachtslied</rs>“,
      <lb n="N030"/>ein sechsstimmiger Chor von würdigem Ausdruck und schöner
      <lb n="N031"/>Klangwirkung, ehrenvoll zu behaupten. Die drei Chöre wurden  </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>'s „Singverein“ mit einer Vollendung vorge¬
      <lb n="N002"/>tragen, für welche kein Lob zu groß ist. Solche Weichheit und
      <lb n="N003"/>Fülle des Klangs, solch' zartes Anschwellen und Absterben, so
      <lb n="N004"/>musterhafte Behandlung des Wortes ist uns kaum bei irgend
      <lb n="N005"/>welcher Chorproduction je vorgekommen. Das Publicum schien
      <lb n="N006"/>förmlich zu schwelgen. Die beiden Clavierstücke spielte Herr
      <lb n="N007"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Tausig</rs>
               </hi> mit jener blendenden Virtuosität, die alle seine Vor¬
      <lb n="N008"/>träge zunächst kennzeichnet. Gegen unsre Gewohnheit wollen wir
      <lb n="N009"/>bei diesem Anlaß des trefflichen Instruments erwähnen, dessen
      <lb n="N010"/>sich <rs type="person">Tausig</rs> bediente; ist es doch erfreulich, wenn ein so her¬
      <lb n="N011"/>vorragender Meister der Clavier-Fabrication wie <hi rendition="#em">
                  <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Ehrbar</hi>
               </hi> end¬
      <lb n="N012"/>lich auch in den monopolverschanzten Concertsälen seiner Hei¬
      <lb n="N013"/>mat zu den gebührenden Ehren gelangt.
      <lb n="N014"/>In <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi>'s zweiter Quartett-Soirée debütirte
      <lb n="N015"/>eine fremde Pianistin, Fräulein <rs type="person">Louise <hi rendition="#em">Hauffe</hi>
               </rs> aus <rs type="place">Leipzig</rs>,
      <lb n="N016"/>mit äußerst günstigem Erfolg. Sie spielte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>'s <rs type="bibl">Es¬</rs>
               <lb n="N017"/>
               <rs type="bibl">dur-Trio</rs> mit so viel Kraft und Zartheit, so correct zugleich
      <lb n="N018"/>und belebt, daß sie das Publicum rasch und entschieden für
      <lb n="N019"/>sich gewann. Das „Frauenzimmerliche" ist in ihrem Spiel
      <lb n="N020"/>auf ein Minimum beschränkt und äußert sich mehr in äußer¬
      <lb n="N021"/>licher Unruhe als in inneren musikalischen Mängeln.
      <lb n="N022"/>Das dritte „Philharmonische Concert“ verschaffte uns die
      <lb n="N023"/>Bekanntschaft von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bargiel</rs>
               </hi>'s „<rs type="bibl">Ouverture zu einem Trauer¬</rs>
               <lb n="N024"/>
               <rs type="bibl">spiel</rs>.“ Der Componist, ein geistiger Stiefbruder <rs type="person" continued="true">Robert</rs>
               <lb n="N025"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Schumann</rs>
               </hi>'s und ein leiblicher <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Clara</rs>
               </hi>'s, verleugnet sein
      <lb n="N026"/>Vorbild in keinem Tacte. Die „<rs type="bibl">Ouverture</rs>“ ist von würdigem
      <lb n="N027"/>Ausdruck und einheitlicher Haltung, formell unanfechtbar (bis
      <lb n="N028"/>auf den unnöthig angehängten lang hinsiechenden Schluß), im
      <lb n="N029"/>Detail fein und anziehend, verletzend nirgends, wenn man
      <lb n="N030"/>allenfalls von den unmotivirten Wolfsschluchtsharmonien im
      <lb n="N031"/>Durchführungssatz absieht. Im Ganzen ein sehr achtbares</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Werk, aber mit größeren Intentionen angelegt, als der Com¬
      <lb n="N002"/>ponist zu verwirklichen vermochte. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bargiel</rs>
               </hi> hat seither zwei
      <lb n="N003"/>neue Ouverturen geschrieben, die bedeutender sein sollen; sein
      <lb n="N004"/>echtes und redlich strebendes Talent verdient, in seiner Weiter¬
      <lb n="N005"/>entwicklung nicht ignorirt zu werden. — <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haydn</rs>
               </hi>'s <rs type="bibl">B-dur¬</rs>
               <lb n="N006"/>
               <rs type="bibl">Symphonie</rs> mit ihrer liebenswürdigen Frische und Anmuth
      <lb n="N007"/>machte uns das aufrichtigste Vergnügen; sie erscheint im ersten
      <lb n="N008"/>Satz und Andante ohne Zopf und Puder, mit Rosen in dem
      <lb n="N009"/>wallend blonden Haar. Die philharmonische Hörerschaft wurde
      <lb n="N010"/>trotzdem erst warm — und das bis zum Enthusiasmus —
      <lb n="N011"/>bei <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               </hi>'s <rs type="bibl">A-moll-Symphonie</rs>. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dessoff</rs>
               </hi> und sein
      <lb n="N012"/>Orchester feierten hier einen Triumph, den wir durch die be¬
      <lb n="N013"/>scheidene Bemerkung keineswegs stören wollen, daß künftig die
      <lb n="N014"/>unmittelbare Aufeinanderfolge von zwei Symphonien besser
      <lb n="N015"/>unterbleiben würde.
      <lb n="N016"/>An <hi rendition="#em">Virtuosen</hi> war in letzter Woche keine Noth, eher
      <lb n="N017"/>an Abnehmern ihrer Concertbillets. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Pauline Ficht¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N018"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">ner</rs>
               </hi>, eine junge, zarte Pianistin aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Pirkhert</rs>
               </hi>'s Schule, fand
      <lb n="N019"/>so freundlich aufmunternden Beifall, daß sie sich zu einem
      <lb n="N020"/>zweiten Concert veranlaßt sieht. Herr <rs type="person">Joseph <hi rendition="#em">Derffel</hi>
               </rs> hat
      <lb n="N021"/>sich durch ein exquisites Programm und seinen stets anregen¬
      <lb n="N022"/>den Vortrag sehr in den Sympathien unseres Publicums be¬
      <lb n="N023"/>festigt. Ganz besonders erwärmte er die Zuhörer mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">
                     <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Schu¬</hi>
                  </rs>
               </hi>
               <lb n="N024"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">bert</rs>
               </hi>'s herrlicher <rs type="bibl">A moll Sonate</rs>. Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hölzl</rs>
               </hi>'s Akademie
      <lb n="N025"/>mußten wir dem gleichzeitigen Gesellschafts-Concert opfern;
      <lb n="N026"/>zahlreicher Besuch und lebhafter Applaus sollen dem Concert¬
      <lb n="N027"/>geber bewiesen haben, daß der lustige „<rs type="person">Bruder Tuck</rs>“ keines¬
      <lb n="N028"/>wegs vergessen sei.
      <lb n="N029"/>Nun schließlich ein kleiner Abstecher aus dem Musikverein
      <lb n="N030"/>in den Sophienbad-Saal! Ein zahlreicheres und dankbareres
      <lb n="N031"/>Publicum, animirtere Sänger und Spieler kann man nirgends</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>finden, als bei einer „Festliedertafel." Diesmal war der
      <lb n="N002"/>„<hi rendition="#em">Akademische Gesangverein</hi>“ an der Reihe, dessen tüch¬
      <lb n="N003"/>tiger und beliebter Chormeister Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weinwurm</rs>
               </hi> das Pro¬
      <lb n="N004"/>gramm sehr anziehend zusammengestellt hatte. Chöre von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Abt</rs>
               </hi>,
      <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rietz</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Engelsberg</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lachner</rs>
               </hi> folgten einan¬
      <lb n="N006"/>der. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lachner</rs>
               </hi> war anwesend und äußerst befriedigt. Das
      <lb n="N007"/>eigentliche Tafelstück, nach welchem dem ganzen Publicum der
      <lb n="N008"/>Mund wässerte, war ein „<rs type="bibl">Musikalisches Lustspiel in drei Sce¬</rs>
               <lb n="N009"/>
               <rs type="bibl">nen</rs>" von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Engelsberg</rs>
               </hi>, betitelt „<rs type="bibl">Doctor <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Heine</hi> oder Ein</rs>
               <lb n="N010"/>
               <rs type="bibl">Rigorosum im Sommer.</rs>“ Die echt komische Idee, welche die¬
      <lb n="N011"/>sem Scherz zu Grunde liegt, ist mit glücklichster Laune und
      <lb n="N012"/>äußerst geschickter Hand durchgeführt. Namentlich die erste
      <lb n="N013"/>Scene — in welcher Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schultner</rs>
               </hi> als <rs type="person">Candidat</rs> und Herr
      <lb n="N014"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Edlbacher</rs>
               </hi> als <rs type="person">Pedell</rs> sich auszeichneten — ist von unwider¬
      <lb n="N015"/>stehlicher Wirkung. Trotz der vorgerückten Stunde mußte das
      <lb n="N016"/>ganze „<rs type="bibl">Lustspiel</rs>“ wiederholt werden. Man rief stürmisch nach
      <lb n="N017"/>dem Componisten, der jedoch aus dem Schatten eines großen
      <lb n="N018"/>Bierglases und seines Incognitos nicht herauszulocken war.
      <lb n="N019"/>Ein Comité-Mitglied dankte für den anwesenden Autor.
      <lb n="N020"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>, die seit der ersten Vorstellung des
      <lb n="N021"/>„<rs type="bibl">schwarzen Domino</rs>“ als „<rs type="person">Angela</rs>“ immer glänzendere Er
      <lb n="N022"/>folge aneinandergereiht, trat gestern zum erstenmal als <rs type="person">Mar¬</rs>
               <lb n="N023"/>
               <rs type="person">garethe</rs> in <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gounod</rs>
               </hi>'s „<rs type="bibl">Faust</rs>“ auf. Das <rs type="place">Wiener</rs> Publicum
      <lb n="N024"/>welches einerseits für Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> schwärmt, anderseits
      <lb n="N025"/>aber das „<rs type="person">Gretchen</rs>“ als eine der besten Leistungen unserer
      <lb n="N026"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> liebgewonnen hat, sah dem Abend mit neugierig¬
      <lb n="N027"/>ster Spannung entgegen. Der thatsächliche Erfolg Fräulein
      <lb n="N028"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>'s konnte kaum glänzender sein, es gab Applaus und
      <lb n="N029"/>Hervorruf in Fülle. Die Leistung unseres gefeierten Gastes
      <lb n="N030"/>war auch nach allen Seiten von größter technischer Vollen¬
      <lb n="N031"/>dung, fein, maßvoll und abgeschliffen; in der ganzen Anlage</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>harmonisch und reich ausgestattet mit anmuthigem Detail. Das
      <lb n="N002"/>Verdienst Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>'s wächst noch, wenn man erwägt,
      <lb n="N003"/>wie schwer eine Französin in diesen so ganz <rs type="place">deutschen</rs> Charak¬
      <lb n="N004"/>ter sich einzuleben vermag, und nun vollends eine <rs type="place">französische</rs>
               <lb n="N005"/>Sängerin, welche ihre größten Triumphe in dem heitern, gra¬
      <lb n="N006"/>ziösen Genre des musikalischen Lustspiels feiert. Auf diesem
      <lb n="N007"/>Felde hat uns Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> so sehr verwöhnt, daß wir ihr
      <lb n="N008"/>„<rs type="person">Gretchen</rs>“ nicht in demselben Maß vortrefflich und eigen¬
      <lb n="N009"/>thümlich finden können, wie ihre „<rs type="person">Rosina</rs>" oder „<rs type="person">Angela</rs>“.
      <lb n="N010"/>Eine Meisterin des Gesanges wird sich allerdings in jeder
      <lb n="N011"/>Rolle als solche bewähren, und in Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>'s <rs type="person">Gret¬</rs>
               <lb n="N012"/>
               <rs type="person">chen</rs> war, wie gesagt, jede einzelne Nummer, jeder einzelne
      <lb n="N013"/>Tact aufs schönste geformt und ausgeführt. Auch als Schau¬
      <lb n="N014"/>spielerin ist Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> zu gewandt und gebildet, um
      <lb n="N015"/>nicht selbst die verschiedensten Charaktere in richtigen, sicheren
      <lb n="N016"/>und geistreichen Contouren zu zeichnen, wie es ihre Darstellung
      <lb n="N017"/>des „<rs type="person">Gretchen</rs>“ gleichfalls vollauf bewies. Allein jeder Künst¬
      <lb n="N018"/>ler wird einen bestimmten Darstellungskreis haben, in dem
      <lb n="N019"/>seine ganze Individualität mit der dramatischen Aufgabe voll
      <lb n="N020"/>und spontan zusammentrifft, wo wir nicht blos bewundern
      <lb n="N021"/>was er <hi rendition="#em">kann</hi>, sondern leibhaftig zu sehen glauben, was er
      <lb n="N022"/>
               <hi rendition="#em">ist</hi>. Diesen Eindruck vollkommener Befriedigung empfangen
      <lb n="N023"/>wir von der <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> überall, wo ein leichter, anmuthiger Stoff
      <lb n="N024"/>sich mit reich gestickter, gefällig funkelnder Musik verbindet.
      <lb n="N025"/>Da glänzt sie als unübertreffliche Specialität. In <rs type="person">Gounod</rs>'s
      <lb n="N026"/>„<rs type="bibl">Faust</rs>“ bleibt Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> die meisterhaft geschulte Sän¬
      <lb n="N027"/>gerin, die feingebildete Darstellerin; allein sie ist dies nicht
      <lb n="N028"/>mehr auf ihrem eigensten Gebiet, nicht mehr in jenem musi¬
      <lb n="N029"/>kalischen und dramatischen Ideenkreis, mit welchem ihre ganze
      <lb n="N030"/>Persönlichkeit uns verwachsen dünkt. Mit Einem Wort, sie
      <lb n="N031"/>kann als „<rs type="person">Gretchen</rs>“ große Vorzüge, aber nicht jene Eigen¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>schaften bethätigen, die wir gerade für ihre glänzendsten und
      <lb n="N002"/>eigenthümlichsten halten. Nur Eine Nummer <rs type="person">Gretchen</rs>s ge¬
      <lb n="N003"/>hört vollständig dieser Sphäre an: die Bravour-Arie vor dem
      <lb n="N004"/>Schmuckkästchen.
      <lb n="N005"/>Der meisterhafte Vortrag dieser Arie — wie die Dia¬
      <lb n="N006"/>manten selbst funkelnd und glitzernd — war unseres Erach¬
      <lb n="N007"/>tens, auch der Glanzpunkt der ganzen Leistung. Was uns
      <lb n="N008"/>an dem Totaleindruck abging, werden vielleicht nur <rs type="place">deutsche</rs>
               <lb n="N009"/>Zuschauer vermissen: die hinreißende, lebendige Realität der
      <lb n="N010"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Goethe</rs>
               </hi>'schen Gestalt. Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> erinnerte mitunter in
      <lb n="N011"/>ihrem durchaus edlen, aber schüchtern maßvollen, gleichsam an
      <lb n="N012"/>sich haltenden Ausdruck mehr an <rs type="person">Goethe</rs>'s „<rs type="person">Marie Beaumar</rs>
               <lb n="N013"/>
               <rs type="person">chais</rs>“, als an das naive, stark und lebensvoll empfindende
      <lb n="N014"/>
               <rs type="person">Gretchen</rs>. In den Liebesscenen, die ein volles Ausströmen,
      <lb n="N015"/>selbst Ueberströmen des Gefühls verlangen (das hier aller¬
      <lb n="N016"/>dings wieder mit seiner physischen Grundlage, der Kraft des
      <lb n="N017"/>Organs, zusammenhängt), schlägt Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> ohne
      <lb n="N018"/>Frage tiefere und ergreifendere Accente an; ihr „<rs type="person">Gretchen</rs>“ hat
      <lb n="N019"/>bei geringerem technischen Schliff mehr warme, überzeugende
      <lb n="N020"/>Beredtsamkeit. Immerhin behält die Leistung Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>'s
      <lb n="N021"/>so viel des künstlerisch Schönen und Vortrefflichen, daß Nie¬
      <lb n="N022"/>mand ohne bewunderndes Interesse ihr folgen wird. Das
      <lb n="N023"/>Wort behandelte Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> mit musterhafter Reinheit und
      <lb n="N024"/>Deutlichkeit; es wäre zu wünschen, die <rs type="place">deutschen</rs> Sänger ver¬
      <lb n="N025"/>wendeten auf ihre eigene Sprache so viel Fleiß und Aufmerk¬
      <lb n="N026"/>samkeit, wie Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> auf die fremde. Da Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>
               <lb n="N027"/>das „<rs type="person">Gretchen</rs>“ <hi rendition="#em">zum erstenmal in <rs type="place">deutscher</rs> Sprache</hi>
               <lb n="N028"/>sang, wird sie in den nächsten Vorstellungen gewiß noch mehr
      <lb n="N029"/>Freiheit und Unbefangenheit gewinnen. Ist ja selbst ihr
      <lb n="N030"/>„<rs type="bibl">schwarzer Domino</rs>“ von einem Abend zum andern immer le¬
      <lb n="N031"/>bendiger und wirksamer geworden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
