<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1864.10.02</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.10.02-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.10.02-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 32. <rs type="place">Wien</rs>, Sonntag den 2. October. <date>1864</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs> und die <rs type="bibl">Hugenotten</rs>.
      <lb n="N003"/>(Kein Festbericht.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Wenn ich ein großer Mann und todt wäre, nichts
      <lb n="N005"/>könnte mich so sehr beunruhigen, als der Gedanke, etwa noch zu einer
      <lb n="N006"/>Trauerfestlichkeit im Theater herhalten zu müssen. Insbesondere das
      <lb n="N007"/>
               <rs type="place">Wien</rs>er Hofoperntheater würde mich hierüber in einer peinlich langen
      <lb n="N008"/>Ungewißheit lassen.
      <lb n="N009"/>Soll eine Trauer-Festvorstellung (ein fatal zusammengesetzter
      <lb n="N010"/>Begriff!) einen vernünftigen Sinn haben, so muß sie gleichsam un¬
      <lb n="N011"/>mittelbar aus dem allgemeinen Gefühle der Trauer und Verehrung
      <lb n="N012"/>hervorbrechen, sie muß den Charakter des Improvisirten tragen.
      <lb n="N013"/>So gab man in verschiedenen größeren Städten <rs type="place">Frankreich</rs>s
      <lb n="N014"/>und <rs type="place">Deutschland</rs>s alsbald nach der Kunde von dem Hinscheiden
      <lb n="N015"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s sein Meisterwerk: die „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>,“ bekränzte dabei seine
      <lb n="N016"/>Büste und sprach allenfalls einige Gelegenheitsverse. Das Publicum,
      <lb n="N017"/>noch unmittelbar bewegt von der unerwarteten Todesnachricht, fühlte
      <lb n="N018"/>das Bedürfniß, von dem Verstorbenen zu sprechen, ihn zu rühmen,
      <lb n="N019"/>ihn auf dem Schauplatze seines Wirkens sich gleichsam persönlich
      <lb n="N020"/>noch zu vergegenwärtigen. Also erregt, strömte man ins Theater, in
      <lb n="N021"/>der feierlichen Stimmung, mit der man ein vornehmes Trauerhaus
      <lb n="N022"/>betritt. Nur so und nicht anders scheinen uns derlei theatralische Exe¬
      <lb n="N023"/>quien gerechtfertigt. Auch jedes neue äußere Lockmittel dünkt uns
      <lb n="N024"/>unpassend bei solchem Anlaß. Nur das erregtere Gefühl der ihr
      <lb n="N025"/>Bestes aufbietenden Darsteller, die aus zwiefachem Quell zu einem
      <lb n="N026"/>Strome der Theilnahme sich verdoppelnde Empfindung der Hörer
      <lb n="N027"/>möge die Vorstellung von jeder gewöhnlichen unterscheiden. Die alten
      <lb n="N028"/>Decorationen, das alte Costum, nichts darf neu sein, als der Schmerz
      <lb n="N029"/>um den Verlust des Meisters.
      <lb n="N030"/>Was nach drei Tagen ein rührendes Erinnerungsfest, wird
      <lb n="N031"/>nach drei Monaten ein frostig gekünstelter, officieller Leichen¬
      <lb n="N032"/>schmaus. Und so lange hat sich unser Hofoperntheater zu seiner
      <lb n="N033"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs>feier bereits Zeit gelassen. Ein Vierteljahr in unserer Zeit,
      <lb n="N034"/>die so wenig Zeit hat zur Trauer! Und noch immer kann dieser unglück¬
      <lb n="N035"/>liche „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“-Festabend, den man bereits einige Dutzendmal ankün¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>digte (in verflossener Woche allein dreimal), nicht ins Leben treten, er wird
      <lb n="N002"/>zum Mythus, oder prosaischer gesagt, zur langweiligsten aller Zei¬
      <lb n="N003"/>tungsenten. An äußerem Glanze wird man es zwar dem dramatischen
      <lb n="N004"/>Katafalk nicht fehlen lassen. Hugenotten und Katholiken, Hoffräuleins
      <lb n="N005"/>und Zigeunermädchen, Soldaten und Mönche (nein „Rathsherren“),
      <lb n="N006"/>alle sollen sie in funkelneuen Gewändern stolziren. Die Verschworenen
      <lb n="N007"/>werden im vierten Act sitzen, anstatt zu stehen, und die Freitreppe, welche
      <lb n="N008"/>
               <person_fictional>Valentine</person_fictional> im zweiten Act herabstürzt, wird jetzt links angebracht, an¬
      <lb n="N009"/>statt rechts. Das ist alles recht schön, wir fürchten nur das Eine, daß die
      <lb n="N010"/>ganze Festvorstellung bald einem Glase Wein gleichen wird, das man
      <lb n="N011"/>durch langes Stehen hat matt und abschmeckend werden lassen.
      <lb n="N012"/>Während man in <rs type="place">Wien</rs>, wo „<rs type="bibl">Robert</rs>“ und die „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“
      <lb n="N013"/>sich so frisch und wirksam erhalten haben, wie vor 30 Jahren, eine
      <lb n="N014"/>glänzende Erinnerungsfeier wenigstens vorbereitet, hat das Publicum
      <lb n="N015"/>in den größten Städten <rs type="place">Deutschland</rs>s, <rs type="place">Frankreich</rs>s und <rs type="place">Italien</rs>s seine
      <lb n="N016"/>dankbare Verehrung für den verstorbenen Meister in herzlichster Weise
      <lb n="N017"/>einhellig kundgegeben. Nicht in angenehmster Weise fiel uns hiebei
      <lb n="N018"/>die Art oder vielmehr Unart ein, mit welcher die <rs type="place">deutsch</rs>e Kritik
      <lb n="N019"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> von jeher behandelt hat, und noch immer behandelt.
      <lb n="N020"/>Der Verfasser der allerneuesten „<rs type="bibl">Geschichte der Musik</rs>“ (Herr Joseph
      <lb n="N021"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Schlüter</rs>
               </hi>) versichert uns, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> sei nichts anderes, als „der
      <lb n="N022"/>von allen Nationen profitirende Jude, der Jude, welcher es dem
      <lb n="N023"/>hochverehrten Publicum auf jede Weise recht zu machen weiß;“ —
      <lb n="N024"/>die „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ und der „<rs type="bibl">Prophet</rs>“ aber seien schlechtweg die Ten¬
      <lb n="N025"/>denz-Opern des modernen „Judenthums gegen den demselben verhaß¬
      <lb n="N026"/>ten Katholicismus.“ — Wer über <rs type="person">Meyerbeer</rs> nichts anderes vorzu¬
      <lb n="N027"/>tragen weiß, der löscht sich eigentlich selbst aus der Reihe der musi¬
      <lb n="N028"/>kalischen Schriftsteller. Ganz analoge Urtheile, etwas länger oder kür¬
      <lb n="N029"/>zer formulirt, etwas milder oder geistreicher ausgedrückt, finden wir
      <lb n="N030"/>zu Dutzenden in der <rs type="place">deutsch</rs>en gebundenen oder nichtgebundenen Musik¬
      <lb n="N031"/>Literatur, ja sie bilden die entschiedene Majorität. Diese stolze Ueber¬
      <lb n="N032"/>hebung musikalischer Nullitäten wäre mitunter hochkomisch, hätte nicht
      <lb n="N033"/>ein Mann von ganz anderem Kaliber, ein Meister ersten Ranges, das
      <lb n="N034"/>Signal zu dieser gehässigen Behandlung <rs type="person">Meyerbeer</rs>s gegeben. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N035"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">mann</rs>
               </hi> schrieb im Jahr <date>1837</date> über die „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“: „er zähle seit
      <lb n="N036"/>dieser Musik <rs type="person">Meyerbeer</rs>s gar nicht mehr zu den Künstlern, sondern zu
      <lb n="N037"/>
               <rs type="person">Franconi</rs>’s Kunstreitern.“ Nachdem er dem Componisten der „<rs type="bibl">Hugenot¬</rs>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="bibl">ten</rs>“ alle, aber auch alle sittlichen und künstlerischen Eigenschaften stück¬
      <lb n="N002"/>weis herabgerissen, wie einem zu kassirenden Offizier die Waffen und
      <lb n="N003"/>Epaulettes, gesteht er ihm schließlich „leider (!) einigen Esprit“ zu,
      <lb n="N004"/>also soviel, als man dem letzten <rs type="place">französisch</rs>en Vaudevillisten einräu¬
      <lb n="N005"/>men muß. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>, der immer ein milder, oft allzumilder Rich¬
      <lb n="N006"/>ter war, hat nach unserem Dafürhalten mit seiner berühmten „<rs type="bibl">Huge¬</rs>
               <lb n="N007"/>
               <rs type="bibl">notten</rs>“-Kritik ein unheilvolles Beispiel gegeben: es galt fortan für ein
      <lb n="N008"/>Kennzeichen classischen Geschmackes, in <rs type="person">Meyerbeer</rs> den Gipfel aller
      <lb n="N009"/>Nichtswürdigkeit zu erblicken, und dies bei jeder Gelegenheit von sich
      <lb n="N010"/>zu geben. Diese hochherzigen Nachbeter <rs type="person">Schumann</rs>s übersehen dabei
      <lb n="N011"/>einen sehr wesentlichen Unterschied, den man nicht stark genug beto¬
      <lb n="N012"/>nen, nicht oft genug hervorheben kann. Dies ist der Unterschied zwi¬
      <lb n="N013"/>schen dem Urtheil des schaffenden Künstlers und jenem des Kritikers.
      <lb n="N014"/>Die Einseitigkeit des Ersteren begreifen und achten wir, bei
      <lb n="N015"/>Letzterem werden wir sie immer als einen Mangel empfinden. Der
      <lb n="N016"/>Künstler, der seine ganze Seele in eine eigenthümliche Richtung des
      <lb n="N017"/>Schaffens legt, muß in gewissem Sinn exclusiv sein; er darf <hi rendition="#em">sein</hi>
               <lb n="N018"/>Ideal so sicher für das einzig echte und würdige halten, daß er Alles,
      <lb n="N019"/>was diesem widerstreitet, was <hi rendition="#em">anders</hi> ist, abweist. Ist es ein Ton¬
      <lb n="N020"/>dichter von so tiefer feiner Eigenthümlichkeit, wie <rs type="person">Schumann</rs>, so mag
      <lb n="N021"/>seine Exclusivität bis zur Ungerechtigkeit gehen. Ihm, dem <hi rendition="#em">Compo¬</hi>
               <lb n="N022"/>
               <hi rendition="#em">nisten</hi>
               <rs type="person">Schumann</rs>, können wir die Unfähigkeit, einer fremden Indi¬
      <lb n="N023"/>vidualität gerecht zu werden, unschwer nachsehen. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Liszt</rs>
               </hi> mit seiner
      <lb n="N024"/>feinen Empfänglichkeit für das Schöne jeder Nation und jeder Kunst¬
      <lb n="N025"/>gattung ist vielleicht zu vielseitig, zu unparteiisch gegen die
      <lb n="N026"/>heterogensten Richtungen, um selbst ein ausgesprochener musikalischer
      <lb n="N027"/>Character zu bleiben. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Spohr</rs>
               </hi> wäre nicht <rs type="person">Spohr</rs>, wenn er <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>
               </hi>
               <lb n="N028"/>bewundert hätte, und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi> wäre nicht <rs type="person">Schumann</rs>, gewännen
      <lb n="N029"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s glänzendste Vorzüge sein Wohlgefallen. Nun wissen wir
      <lb n="N030"/>aber nur zu gut, daß dieser eine einseitige <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Spohr</rs>
               </hi>, dieser eine ein¬
      <lb n="N031"/>seitige <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi> der Nation werthvoller sind, als ein Dutzend
      <lb n="N032"/>unparteiische, vielseitige Eklektiker. Zwei schärfere musikalische Gegen¬
      <lb n="N033"/>sätze, als <rs type="person">Schumann</rs> und <rs type="person">Meyerbeer</rs>, sind überdies kaum denkbar;
      <lb n="N034"/>dort die tiefste, grübelnde Innerlichkeit, hier der imposanteste, äußere
      <lb n="N035"/>Glanz. So gewiß <rs type="person">Meyerbeer</rs> nicht im Stande gewesen, einen Sonaten¬
      <lb n="N036"/>oder Quartettsatz zu schreiben wie <rs type="person">Schumann</rs>, so gewiß war es
      <lb n="N037"/>
               <rs type="person">Schumann</rs> versagt, auch nur einen Act von der dramatischen Leben¬</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>digkeit „<rs type="bibl">Robert</rs>s“ oder der „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ zu schaffen. Es hätte
      <lb n="N002"/>seinen Ruhm nicht vermindert, würde er diesen Mangel erkannt
      <lb n="N003"/>haben, anstatt <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s Reichthum zu geißeln. Für die Reize
      <lb n="N004"/>
               <rs type="place">französisch</rs>er und <rs type="place">italienisch</rs>er Melodien hatte <rs type="person">Schumann</rs> keinen Sinn,
      <lb n="N005"/>für die ganze moderne Oper keine Gnade, vom wirklichen Theater
      <lb n="N006"/>keinen Begriff. Mit all’ diesen Mängeln oder Begrenzungen hing
      <lb n="N007"/>aber die köstliche Eigenthümlichkeit dieses echt und streng <rs type="place">deutsch</rs>en
      <lb n="N008"/>Lieder- und Instrumental-Componisten zusammen, — und so bewahren
      <lb n="N009"/>wir seine „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“-Vertilgung, jene kritische Bartholomäusnacht,
      <lb n="N010"/>als einen denkwürdigen Beitrag zur Erkenntniß — <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>’s,
      <lb n="N011"/>nicht <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s.
      <lb n="N012"/>Nun gibt es aber, um auf den zweiten Theil des „Quod licet
      <lb n="N013"/>Jovi“ zu kommen, eine ansehnliche Zahl Musikschriftsteller in <rs type="place">Deutsch¬</rs>
               <lb n="N014"/>
               <rs type="place">land</rs>, welche über die ganze moderne Oper, namentlich <rs type="place">französisch</rs>er
      <lb n="N015"/>und <rs type="place">italienisch</rs>er Zunge, so wegwerfend urtheilen, wie <rs type="person">Schumann</rs> über
      <lb n="N016"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs>, ohne in unsterblichen oder auch nur sterblichen Leistungen
      <lb n="N017"/>die gleiche Entschuldigung für sich zu haben. Es gibt in <rs type="place">Deutschland</rs>
               <lb n="N018"/>sehr ehrenwerthe und tüchtige Musiker, die factisch keinen andern
      <lb n="N019"/>kritischen Maßstab besitzen, als die Werke <rs type="person">Bach</rs>’s und <rs type="person">Beethoven</rs>’s,
      <lb n="N020"/>im besten Fall <rs type="person">Mendelssohn</rs>’s und <rs type="person">Schumann</rs>’s. Damit treten sie
      <lb n="N021"/>nun an den „<rs type="bibl">Schwarzen Domino</rs>“ oder „<rs type="bibl">Don Pasquale</rs>,“ an die
      <lb n="N022"/>„<rs type="bibl">Norma</rs>“ oder <rs type="person">Gounod</rs>’s „<rs type="bibl">Faust</rs>,“ und mähen diese „Ausgeburten
      <lb n="N023"/>der Effecthascherei und des frivolen Sinnenkitzels“ mit Einem Streich
      <lb n="N024"/>zu Boden. Dabei wird natürlich jedesmal das „verderbte Publicum“
      <lb n="N025"/>heftig abgekanzelt, welches dann — ärgerlich, daß man ihm seine Lieb¬
      <lb n="N026"/>linge systematisch verleidet — sich nur um so eigensinniger auch ihrer
      <lb n="N027"/>Fehler annimmt. Von einem Kritiker, der an „<rs type="bibl">Robert</rs>“ und den
      <lb n="N028"/>„<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ gar nichts zu rühmen und zu bewundern findet, darf
      <lb n="N029"/>man kühn behaupten, daß er überhaupt kein Verständniß für die
      <lb n="N030"/>Oper, und kein Organ für dasjenige besitze, was eine Musik zur
      <lb n="N031"/>dramatischen und theatralisch wirksamen macht. Den gleichen Ver¬
      <lb n="N032"/>dacht hegen wir sofort, wenn jemand die Italiener und Franzosen in
      <lb n="N033"/>Bausch und Bogen verdammt. Wir Deutschen machen viel bessere
      <lb n="N034"/>
               <hi rendition="#em">Musik</hi>, aber die Italiener und Franzosen haben viel mehr gute
      <lb n="N035"/>
               <hi rendition="#em">Opern</hi> hervorgebracht. Dies Zugeständniß kann uns nicht zu weh
      <lb n="N036"/>thun, ist doch die Oper das <hi rendition="#em">einzige</hi> musikalische Gebiet, das die
      <lb n="N037"/>Romanen bebauen, dafür auch mit vollkommenerer Concentration der
      <lb n="N038"/>Kräfte. Ueberflügelt einmal ein Deutscher im Opernfach alle auslän¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>dischen Rivalen, und erhält sich ein Halbjahrhundert lang in der Be¬
      <lb n="N002"/>wunderung von ganz <rs type="place">Europa</rs>, — dann sollte schon das einfachste
      <lb n="N003"/>patriotische Schicklichkeitsgefühl jenen unwürdigen Peitschenton unmög¬
      <lb n="N004"/>lich machen, in welchem die <rs type="place">deutsch</rs>e Kritik noch immer von <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
               <lb n="N005"/>
               <rs type="person" continued="true">beer</rs> spricht.
      <lb n="N006"/>Es muß etwas Wahres an <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Börne</rs>
               </hi>’s Behauptung sein, daß
      <lb n="N007"/>Undankbarkeit gegen die eigenen Landsleute im Charakter der Deutschen
      <lb n="N008"/>liege. Sonst hätte <rs type="person">Meyerbeer</rs>, der einzige <rs type="place">deutsch</rs>e Componist, der
      <lb n="N009"/>(mit Ausnahme R. <rs type="person">Wagner</rs>’s) seit 40 Jahren überhaupt theatralische
      <lb n="N010"/>Erfolge gehabt, und der seit C. M. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> unstreitig unser größter
      <lb n="N011"/>Opern-Componist ist, in der <rs type="place">deutsch</rs>en Kritik doch nicht wie ein Ver¬
      <lb n="N012"/>brecher behandelt werden können. Ja <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> gilt dieser Kritik
      <lb n="N013"/>gar nicht als Deutscher, denn er hat <rs type="place">französisch</rs>e Libretti in Musik
      <lb n="N014"/>gesetzt. Nun hat <hi rendition="#em">Gluck</hi> seine sämmtlichen Opern <rs type="place">französisch</rs> oder
      <lb n="N015"/>
               <rs type="place">italienisch</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mozart</rs>
               </hi> neun Zehntheile seiner Opern <rs type="place">italienisch</rs> compo¬
      <lb n="N016"/>nirt, — und doch leugnet niemand, daß sie <rs type="place">deutsch</rs>e Componisten
      <lb n="N017"/>waren. Aber die „Vermengung der Style,“ die jeder Conservatoriums¬
      <lb n="N018"/>Zögling mit Selbstgefühl an <rs type="person">Meyerbeer</rs> verdammt? Gewiß hat <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
               <lb n="N019"/>
               <rs type="person" continued="true">beer</rs> charakteristische Elemente des <rs type="place">französisch</rs>en und <rs type="place">italienisch</rs>en Styls
      <lb n="N020"/>in seine Ausdrucksweise aufgenommen, allein es ist keine Phrase,
      <lb n="N021"/>sondern vollständige Wahrheit, wenn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Fetis</rs>
               </hi> — dessen <rs type="person">Meyerbeer</rs>¬
      <lb n="N022"/>Urtheil wir übrigens nur mit den größten Einschränkungen theilen —
      <lb n="N023"/>ausspricht, daß trotz dieser Stylverschmelzung jede Note in <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
               <lb n="N024"/>
               <rs type="person" continued="true">beer</rs>’s Opern <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>isch</hi> sei. Wir können in <hi rendition="#em">diesem Punkt</hi>
               <lb n="N025"/>
               <rs type="person">Meyerbeer</rs> kaum anders richten, als <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gluck</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mozart</rs>
               </hi>. Eine
      <lb n="N026"/>fleißige Beschäftigung mit den Zeitgenossen und unmittelbaren Vor¬
      <lb n="N027"/>gängern dieser beiden Meister hat uns belehrt, daß in <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mozart</rs>
               </hi> weit
      <lb n="N028"/>mehr <rs type="place">italienisch</rs>e, in <rs type="person">Gluck</rs> weit mehr <rs type="place">französisch</rs>e und <rs type="place">italienisch</rs>e
      <lb n="N029"/>Elemente vorwiegen, als bei <rs type="person">Meyerbeer</rs>. Wir wüßten manches Stück
      <lb n="N030"/>in den „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>,“ das in sehr schlimmen Sinn <rs type="person">Meyerbeer</rs>isch ist,
      <lb n="N031"/>aber kaum eines, zu welchem ihm ein bestimmter <rs type="place">französisch</rs>er oder
      <lb n="N032"/>
               <rs type="place">englisch</rs>er Componist Modell gesessen. Die chemische Analyse einer
      <lb n="N033"/>Musik auf ihre Nationalität ist übrigens nicht so leicht, am wenigsten
      <lb n="N034"/>in der Oper. Man versuche sie nur bei <rs type="person">Spontini</rs> und <rs type="person">Cherubini</rs>,
      <lb n="N035"/>welche doch der Vereinigung <rs type="place">italienisch</rs>er, <rs type="place">französisch</rs>er und <rs type="place">deutsch</rs>er
      <lb n="N036"/>Elemente ihre mächtigsten Wirkungen danken! Die „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ tra¬
      <lb n="N037"/>gen natürlich von vornherein durch das Textbuch die Physiognomie
      <lb n="N038"/>und den Zuschnitt der <rs type="place">französisch</rs>en „großen Oper“; dennoch läßt</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>die Musik nur in wenigen, meist untergeordneten Momenten den
      <lb n="N002"/>Deutschen verkennen. Wir können uns kaum denken, daß ein anderer
      <lb n="N003"/>als ein <rs type="place">deutsch</rs>er Componist Stücke, wie „die Waffenweihe,“ das
      <lb n="N004"/>Sextett, den Spottchor, <person_fictional>Valentine</person_fictional>ns Duette mit <person_fictional>Raoul</person_fictional> und <person_fictional>Marcell</person_fictional>
               <lb n="N005"/>hätte schreiben können, von der Unzahl kleinerer geistvoller Züge und
      <lb n="N006"/>wunderbar stimmungsvoller Ritornelle zu schweigen, in die nur ein
      <lb n="N007"/>Deutscher sich mit solcher Liebe vertiefen konnte.
      <lb n="N008"/>In den landläufigen Bannflüchen gegen <rs type="person">Meyerbeer</rs> äußert sich
      <lb n="N009"/>wol meistens der Haß gegen die Richtung der modernen großen Oper
      <lb n="N010"/>überhaupt. Das ästhetisch und moralisch Verletzende, das in Opern¬
      <lb n="N011"/>stoffen, wie der <rs type="person">Meyerbeer</rs>’sche liegt, wird niemand leugnen, noch be¬
      <lb n="N012"/>schönigen, auch nicht den Theil Verantwortlichkeit, welcher den Com¬
      <lb n="N013"/>ponisten solcher Stoffe trifft. Nur darf man nicht einseitig die Person
      <lb n="N014"/>für eine Richtung verantwortlich machen, welche unwiderstehlich im
      <lb n="N015"/>Charakter der Zeit lag, durch die gleichzeitige Literatur, auch schon
      <lb n="N016"/>durch Opern, wie die „<rs type="bibl">Stumme</rs>,“ „<rs type="bibl">Zampa</rs>“ u. A. vorgezeichnet lag.
      <lb n="N017"/>Die Wendung der großen Oper, im Sinn der „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>,“ wäre
      <lb n="N018"/>auch ohne <rs type="person">Meyerbeer</rs> hereingebrochen. Daß <rs type="person">Meyerbeer</rs> sie mit einer
      <lb n="N019"/>musikalischen und dramatischen Begabung ohne Gleichen behandelte,
      <lb n="N020"/>bleibt allzeit sein Ruhm, daß er sie immer raffinirter zur Ueberladung
      <lb n="N021"/>und Unnatur trieb, bildet seine Schuld.
      <lb n="N022"/>Wer über den „<rs type="bibl">Propheten</rs>“, den „<rs type="bibl">Nordstern</rs>“, „<rs type="bibl">Dinorah</rs>“ urtheilt,
      <lb n="N023"/>wird kaum umhin können, die Wagschale des Tadels schwerer als die des
      <lb n="N024"/>Lobes zu belasten. Auch hier wird jedoch das Unerfreuliche, mitunter
      <lb n="N025"/>Peinliche der ganzen Richtung die Kritik nicht von der Verpflichtung
      <lb n="N026"/>entbinden, <rs type="person">Meyerbeer</rs>’s Schöpferkraft und unvergleichlichen Kunstver¬
      <lb n="N027"/>stand, vom musikalischen Standpunkte aus, zu würdigen. Die Dom¬
      <lb n="N028"/>scene im „<rs type="bibl">Propheten</rs>“, die Soldatenscenen im „<rs type="bibl">Nordstern</rs>“ sind und bleiben
      <lb n="N029"/>Bilder von einer hinreißenden Farbenpracht und Lebendigkeit, wie sie
      <lb n="N030"/>neben <rs type="person">Meyerbeer</rs> keinem Zweiten, er heiße, wie er wolle, zu Gebote
      <lb n="N031"/>standen. Ein Künstler, dem Würfe, wie diese, gelungen, der mit Werken
      <lb n="N032"/>wie „<rs type="bibl">Robert</rs>“ und „<rs type="bibl">die Hugenotten</rs>,“ den Ruhm des <rs type="place">deutsch</rs>en Namens
      <lb n="N033"/>weiter als irgend Einer vor ihm durch die Welt getragen, der sollte,
      <lb n="N034"/>dächten wir, doch wenigstens das Eine erreicht haben, daß seine Lands¬
      <lb n="N035"/>leute, — er möge ihnen nun sympathisch sein oder nicht, — mit
      <lb n="N036"/>Respect von ihm reden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
