<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.01.31</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.01.31-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.01.31-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 152. <rs type="place">Wien</rs>, Dienstag den 31. Januar. <date>1865</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Unsere diesjährige Concertsaison charakterisirt ein
      <lb n="N004"/>auffallendes Zurücktreten der Virtuosen- und Einzel-Concerte
      <lb n="N005"/>hinter die großen cyclischen Productionen der Orchester- und
      <lb n="N006"/>Kammermusik. Sie spiegelt hierin im Kleinen nur den Cha¬
      <lb n="N007"/>rakter wieder, den das Concertwesen seit einem Decennium
      <lb n="N008"/>überhaupt angenommen hat, und der eben in jenem entschiede¬
      <lb n="N009"/>nen Vorherrschen der großen Formen und Gesammtmittel vor
      <lb n="N010"/>den Leistungen des Einzelnen besteht. Die Concerte haben eine
      <lb n="N011"/>größere Tiefe des Inhalts und Breite der Form gewonnen,
      <lb n="N012"/>und ersetzen durch diese Qualität reichlich, was sie an absoluter
      <lb n="N013"/>Menge einbüßen. Wurde doch diese oft erstaunliche Menge
      <lb n="N014"/>nur durch das Uebergewicht der Virtuosen-Concerte und jener
      <lb n="N015"/>kleinen Einzel-Productionen verursacht, welche, von wenig Nutzen
      <lb n="N016"/>für die Kunst, überdies durch ihre unruhige Beweglichkeit die
      <lb n="N017"/>Theilnahme an größeren, ernsten Kunstleistungen störend beein¬
      <lb n="N018"/>trächtigten. Nach längerer Pause sind jüngst zwei Concert¬
      <lb n="N019"/>geber aufgetreten, jeder mit einem einzigen Concert: der Sänger
      <lb n="N020"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reichardt</rs>
               </hi> und die Pianistin <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi>. Es sind zwanzig
      <lb n="N021"/>Jahre her, seit Herr <rs type="person">Alexander <hi rendition="#em">Reichardt</hi>
               </rs> am Hofopern¬
      <lb n="N022"/>theater engagirt war; nach seinem Austritt aus demselben be¬
      <lb n="N023"/>suchte er uns noch einmal (<date>1850</date>) als Liedersänger. Die Zeit,
      <lb n="N024"/>welche an Herrn <rs type="person">Reichardt</rs>’s Aeußern fast spurlos vorüber¬
      <lb n="N025"/>gegangen ist, scheint ihre Rechte ausschließlich an seiner Stimme
      <lb n="N026"/>geltend zu machen. Diese Stimme, welche Kraft und Fülle
      <lb n="N027"/>niemals besessen hat, finden wir jetzt auch des Schmelzes und
      <lb n="N028"/>Wohllauts beraubt. Nur im Pianissimo und der geschickten Ver¬
      <lb n="N029"/>wendung des Falsetts klingt <rs type="person">Reichardt</rs>’s Tenor noch einigermaßen
      <lb n="N030"/>angenehm, das mindeste Crescendo oder Forte genügt, um dessen
      <lb n="N031"/>eigenthümlichen Kehl- und Nasenlaut auf das unwillkommenste vor¬
      <lb n="N032"/>zudrängen. Herr <rs type="person">Reichardt</rs> hatte sein Programm vorsichtig gewählt:
      <lb n="N033"/>auf dem Gebiete zärtlicher Lyrik und virtuoser Coloratur. Sein
      <lb n="N034"/>Liedervortrag ist nicht ohne Empfindung und Eleganz, wenn auch</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>mitunter, wie in <rs type="person">Schubert</rs>’s „<rs type="bibl">Neugierigen</rs>“, ans Süßliche und
      <lb n="N002"/>Manierirte streifend. Wirksamer erschien uns <rs type="person">Reichardt</rs>’s an¬
      <lb n="N003"/>dere Specialität, die leichte, flüssige Coloratur, für welche ihn
      <lb n="N004"/>eine ungemeine Schmiegsamkeit der Kehle und günstige Ver¬
      <lb n="N005"/>bindung des Brustregisters mit der Kopfstimme vorzüglich be¬
      <lb n="N006"/>fähigen. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reichardt</rs>
               </hi> glänzte mit seinem Passagenwerk in
      <lb n="N007"/>dem reichcolorirten Duett aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rossini</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Cenerentola</rs>,“ das
      <lb n="N008"/>er mit Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi> vortrug. Die Fortschritte dieser
      <lb n="N009"/>begabten jungen Künstlerin in der Ausbildung des Mezzavoce
      <lb n="N010"/>und in der Coloratur sind uns dabei auf das angenehmste
      <lb n="N011"/>aufgefallen. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reichardt</rs>
               </hi> wurde von dem Publicum sehr
      <lb n="N012"/>freundlich begrüßt und nach jeder Nummer gerufen. Von den
      <lb n="N013"/>sogenannten „Zwischennummern“ hörten wir <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Reinecke</rs>
               </hi>’s gra¬
      <lb n="N014"/>ziöses <rs type="bibl">Impromptu</rs> (über ein Motiv aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>’s
      <lb n="N015"/>„<rs type="bibl">Manfred</rs>“) für 2 Claviere. Die Schwestern <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Malwina</rs>
               </hi>
               <lb n="N016"/>und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Caroline Tietz</rs>
               </hi> führten es mit ziemlich schwachem An¬
      <lb n="N017"/>schlag, aber so correct, sauber und zierlich durch, daß sie leb¬
      <lb n="N018"/>haftesten und wohlverdienten Beifall ernteten. Wenn jedes der
      <lb n="N019"/>beiden Mädchen für sich kaum bedeutende Wirkung zu erzielen
      <lb n="N020"/>vermag, so ist doch ihr überraschend präcises Zusammenspiel
      <lb n="N021"/>von bestem Effect, und sie thun wohl, sich hierin, nach dem
      <lb n="N022"/>Vorbilde der Schwestern <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ferni</rs>
               </hi>, eine Specialität zu schaffen.
      <lb n="N023"/>Den rühmlichen Erfolg Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi>’s im letzten
      <lb n="N024"/>philharmonischen Concert haben wir bereits gemeldet. Gerecht
      <lb n="N025"/>und vollständig konnte man diese Künstlerin jedoch erst in dem
      <lb n="N026"/>Concerte würdigen, das sie Samstag Abends im Musikvereins¬
      <lb n="N027"/>saal gab. Ihr Vortrag des <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>’schen Concerts bei den
      <lb n="N028"/>Philharmonikern ließ weder schöne Einzelheiten, noch tüchtige
      <lb n="N029"/>musikalische Bildung im Allgemeinen vermissen, aber er schien
      <lb n="N030"/>uns in den beiden ersten Sätzen beeinträchtigt durch eine allzu
      <lb n="N031"/>weichliche, in kleinen Accenten, Rallentandos und Smorzan¬
      <lb n="N032"/>dos sich wiegende Auffassung. Die künstlerische Verwandtschaft
      <lb n="N033"/>
               <rs type="person">Louise Hauffe</rs>s mit <rs type="person">Clara Schumann</rs>, welche, durch physiogno¬
      <lb n="N034"/>mische Aehnlichkeit unterstützt, sich unwillkürlich aufdrängt und
      <lb n="N035"/>in Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi>’s Concert im besten Sinne sich bewährte,
      <lb n="N036"/>hielt gerade an jenem Mittag im <rs type="place">Kärntner</rs>thor-Theater nicht</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Stich. <rs type="person">Clara Schumann</rs> spielt das <rs type="bibl">C-moll-Concert</rs> ihres
      <lb n="N002"/>Gatten vollständig im Tact, das „Andantino gracioso“ leb¬
      <lb n="N003"/>hafter, das Ganze mit jener gleichmäßig feinen und scharfen
      <lb n="N004"/>Rhythmik, die alles Verschwommene ausschließt. Der musika¬
      <lb n="N005"/>lische Charakter eines Stückes spricht sich keineswegs mit solcher
      <lb n="N006"/>Schärfe aus, daß der ausübende Künstler nicht Spielraum
      <lb n="N007"/>fände für seine eigenthümliche Auffassung, ohne jenen zu ver¬
      <lb n="N008"/>letzen. <rs type="person">Clara <hi rendition="#em">Schumann</hi>
               </rs>
               <hi rendition="#em"/> nahm den ästhetischen Gehalt jener
      <lb n="N009"/>Composition vorzugsweise mit dem Geiste auf, Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi>
               <lb n="N010"/>überwiegend mit dem Gemüthe. Bei dem überwiegend zarten,
      <lb n="N011"/>weichen Charakter des <rs type="person">Schumann</rs>’schen Stückes scheint uns
      <lb n="N012"/>letzteres wenigstens gefährlicher. Daß dieser leichte Schatten
      <lb n="N013"/>die Gesammtleistung keineswegs verdunkelte, bewies der
      <lb n="N014"/>reichliche Beifall, — daß er mehr in gefälliger Stimmung
      <lb n="N015"/>als in der eigentlichen Kunstanschauung Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi>’s
      <lb n="N016"/>seinen Grund hatte, ihr eigenes Concert. Hier leuchteten
      <lb n="N017"/>die reichen Vorzüge der Künstlerin ungetrübt im reinsten Licht.
      <lb n="N018"/>Die Schönheit ihres kraftvollen und bei aller Kraft doch
      <lb n="N019"/>weichen, gesangvollen Anschlags, die sichere, durchgebildete
      <lb n="N020"/>Technik, die richtige und feine Auffassung bei gewissenhafter
      <lb n="N021"/>Correctheit jedes Details wirkten zum erfreulichsten Bilde zu¬
      <lb n="N022"/>sammen. Bei Fräulein <rs type="person">Hauffe</rs>’s Spiel hat man sofort die
      <lb n="N023"/>Empfindung, eine echt künstlerische, wahrhaft musikalische Natur
      <lb n="N024"/>vor sich zu haben, die ebenso fern von Koketterie und puppen¬
      <lb n="N025"/>hafter Dressur, als von genialthuender Nachlässigkeit steht.
      <lb n="N026"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi> spielte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>’s <rs type="bibl">E-dur Quartett</rs>,
      <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>
               </hi>’s <rs type="bibl">B-dur-Trio</rs> und die „<rs type="bibl">Variations sérieuses</rs>“
      <lb n="N028"/>von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               </hi> (ein Programm ohne jedwede gefallsüchtige
      <lb n="N029"/>Concession) durchaus vorzüglich. Nur die Variationen hätten
      <lb n="N030"/>wir etwas gemäßigter im Tempo gewünscht. *) Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Passy¬</rs>
               </hi>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>*) Wir wiederholen dringend den Wunsch, daß bei Clavier¬
      <lb n="N002"/>Productionen im Musikvereinssaal der Deckel des Pianos <hi rendition="#em">ganz</hi> ab¬
      <lb n="N003"/>genommen und nicht blos aufgestützt werde. In dieser hier üblichen
      <lb n="N004"/>Praxis wird der unter einem Winkel von 45 Graden geneigte Deckel
      <lb n="N005"/>zu einer Schallwand, welche die ganze Tonstärke ins Parterre wirft
      <lb n="N006"/>und die Zuhörer im Cercle auf den verdumpften und verschwommenen
      <lb n="N007"/>Hall reducirt.</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Cornet</rs>
               </hi> sang einige ihrer Vortragsweise sehr fernliegende
      <lb n="N002"/>Lieder von <rs type="person">Schumann</rs> und die oft gehörte <rs type="place">russisch</rs>e „Nachti¬
      <lb n="N003"/>gall,“ letztere mit vollständigem Erfolg. Den Ensemblestücken
      <lb n="N004"/>kam die treffliche Mitwirkung der Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi>,
      <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dobihal</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Röver</rs>
               </hi> zu statten. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hauffe</rs>
               </hi> erfreute
      <lb n="N006"/>sich eines zahlreichen Auditoriums und einer Aufnahme, wie
      <lb n="N007"/>sie so schmeichelhaft seit lange kein Pianist hier gefunden.
      <lb n="N008"/>Aus der Zahl der kleineren Productionen von halbpri¬
      <lb n="N009"/>vatem Charakter nennen wir die im Salon des Hofclavier¬
      <lb n="N010"/>machers <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ehrbar</rs>
               </hi> stattfindenden Compagnie-Concerte der Her¬
      <lb n="N011"/>ren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kremser</rs>
               </hi> (Piano) und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hofmann</rs>
               </hi> (Violine), die sich
      <lb n="N012"/>vielen Beifalls erfreuen, dann das Concert der talentvollen
      <lb n="N013"/>Geschwister <rs type="person">Sophie</rs> und <rs type="person">Friedrich <hi rendition="#em">Raczek</hi>
               </rs>, deren bedeutende
      <lb n="N014"/>Fertigkeit auf der Violine Aufmunterung und Anerkennung
      <lb n="N015"/>verdient.
      <lb n="N016"/>Die Quartettcyklen von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi> und von
      <lb n="N017"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Laub</rs>
               </hi> nähern sich ihrem Ende. Beide Künstler scheinen ihrem
      <lb n="N018"/>Hörerkreise den Abschied recht schwer machen zu wollen. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Laub</rs>
               </hi>
               <lb n="N019"/>sind wir für die Vorführung von <rs type="person">Beethoven</rs>’s Quartetten
      <lb n="N020"/>opus <rs type="bibl">95</rs> und <rs type="bibl">132</rs> zu besonderem Dank verpflichtet. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Cheru¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N021"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">bini</rs>
               </hi>s <rs type="bibl">Es-dur-Quartett</rs> interessirt mehr als es erfreut und
      <lb n="N022"/>befriedigt. <rs type="person">Cherubini</rs>’s vergöttertes Vorbild <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Haydn</rs>
               </hi> erscheint
      <lb n="N023"/>hier mit den Elementen einer neuern Romantik, der Quartett¬
      <lb n="N024"/>styl mit dem dramatischen in einer Mischung vereinigt, die
      <lb n="N025"/>nicht den Eindruck des Organischen, Ursprünglichen macht. Be¬
      <lb n="N026"/>müht, sein Bestes in einem seiner Nationalität und seinem
      <lb n="N027"/>Entwicklungsgang fremden Genre zu geben, fühlt sich <rs type="person" continued="true">Cheru¬</rs>
               <lb n="N028"/>
               <rs type="person" continued="true">bini</rs> trotzdem durch diese Form genirt. Die lange Ausdehnung
      <lb n="N029"/>der Sätze, besonders des Adagio, spricht hier eher für als
      <lb n="N030"/>gegen diese Vermuthung. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Laub</rs>
               </hi> dürfte das Werk wahrschein¬
      <lb n="N031"/>lich des Scherzo halber gewählt haben, das er und seine
      <lb n="N032"/>drei Genossen mit wahrhaft glänzender Bravour vortrugen
      <lb n="N033"/>und auf Verlangen wiederholten. Fräulein <rs type="person">Marie <hi rendition="#em">Geisler</hi>
               </rs>
               <lb n="N034"/>spielte mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Laub</rs>
               </hi> eine <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mozart</rs>
               </hi>’sche Sonate. Kein glücklicher
      <lb n="N035"/>Gedanke war es, dies Stück statt des versprochenen <rs type="bibl">D-moll¬</rs>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="bibl">Trio</rs>’s von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi> einzuschieben, hört es sich doch in seiner
      <lb n="N002"/>planen, spielseligen Weise gar zu veraltet an. Der Virtuosität
      <lb n="N003"/>bietet diese Hausmusik überdies nicht die geringste Aufgabe.
      <lb n="N004"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Geisler</rs>
               </hi> konnte demnach nur eine klare, correcte
      <lb n="N005"/>Auffassung und einige Passagen-Geläufigkeit zeigen; dies that
      <lb n="N006"/>sie redlich. Auch mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi> möchten wir
      <lb n="N007"/>schmollen, daß er uns statt des versprochenen neuen <rs type="bibl">Clavierquartett</rs>s
      <lb n="N008"/>von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rubinstein</rs>
               </hi> dessen oftgehörtes <rs type="bibl">B dur-Trio</rs> gab. Das neue
      <lb n="N009"/>
               <rs type="bibl">Quartett</rs> wurde in verschiedenen Städten mit großem Beifall gege¬
      <lb n="N010"/>ben, und falls es diesen Beifall nicht verdiente oder in <rs type="place">Wien</rs> nicht fände,
      <lb n="N011"/>so kann man die Verantwortung ruhig dem Componisten aufbür¬
      <lb n="N012"/>den. <rs type="person">Rubinstein</rs>’s Ruf und unsere Armuth an Novitäten sind
      <lb n="N013"/>dafür wol groß genug. Lobende Erwähnung verdient Herrn
      <lb n="N014"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Derffel</rs>
               </hi>’s sehr beifällig aufgenommener Vortrag der <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
               <lb n="N015"/>
               <rs type="person" continued="true">bert</rs>'schen <rs type="bibl">A-moll Sonate</rs> in <rs type="person">Hellmesberger</rs>’s siebenter Soirée.
      <lb n="N016"/>An diesem Abend hörten wir auch ein älteres Streichquartett
      <lb n="N017"/>von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>, das zum erstenmal von derselben Gesellschaft
      <lb n="N018"/>im Jahre <date>1857</date> vorgeführt worden ist. Wir können uns kurz
      <lb n="N019"/>auf dasjenige berufen, was wir damals zum Lobe dieser geist¬
      <lb n="N020"/>reichen charakteristischen Composition ausgesprochen. <rs type="person">Herbeck</rs>’s
      <lb n="N021"/>Quartett hat (besonders in den zwei mittleren Sätzen) wahr¬
      <lb n="N022"/>haft bedeutende Partien, gegen welche einige raffinirte Stellen,
      <lb n="N023"/>die vielleicht aus <rs type="person">Herbeck</rs>’s anhaltender Beschäftigung mit
      <lb n="N024"/>
               <rs type="person">Beethoven</rs>’s letzten Quartetten zu erklären sind, wenig in Be¬
      <lb n="N025"/>tracht kommen. Das Quartett, ganz meisterhaft gespielt, fand
      <lb n="N026"/>verdiente Anerkennung. Hoffentlich hören wir <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>’s <hi rendition="#em">neues</hi>
               <lb n="N027"/>Quartett, das ursprünglich angesagt war, im nächsten Winter.
      <lb n="N028"/>Die Last von musikalischer Beschäftigung, welche auf dem für
      <lb n="N029"/>das <rs type="place">Wien</rs>er Musikleben so rastlos thätigen Componisten
      <lb n="N030"/>ruht, hat ihn an dem letzten Abschluß des Werkes gehindert.
      <lb n="N031"/>Wäre es nicht grausam, ihm noch einen größeren Wirkungs¬
      <lb n="N032"/>kreis zuzumuthen? Und dennoch haben wir einen derartigen
      <lb n="N033"/>Wunsch. Er betrifft die Leitung der Kirchenmusik in der Hof¬
      <lb n="N034"/>burgcapelle. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi> ist bekanntlich durch die Gnade des
      <lb n="N035"/>Kaisers zum Vice-Hof-Capellmeister ernannt, aber so viel wir</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>wissen, ist sein Einfluß auf die Hofkapelle ein sehr unter¬
      <lb n="N002"/>geordneter und zufälliger. Nun scheint uns dieses mit den besten
      <lb n="N003"/>Kräften ausgestattete Institut bezüglich seiner kirchlichen Aufgabe
      <lb n="N004"/>einer Reform in echt künstlerischem Geist bedürftig. Bekanntlich ge¬
      <lb n="N005"/>noß die Kirchenmusik in der Burgcapelle stets einen so ausge¬
      <lb n="N006"/>zeichneten Ruf, daß jeder in <rs type="place">Wien</rs> angekommene musikalische
      <lb n="N007"/>Fremde sich zuerst dahin führen ließ. Diesen Liebesdienst er¬
      <lb n="N008"/>wiesen wir vor Kurzem auch einem musikkundigen Reisenden.
      <lb n="N009"/>Wer schildert dessen Erstaunen, als er daselbst eine Messe mit
      <lb n="N010"/>sentimentalen <hi rendition="#em">Flügelhorn-Solos</hi> hörte! Unseres Wissens
      <lb n="N011"/>ist dies profane Instrument, der Liebling <rs type="person">Verdi</rs>’s und der Re¬
      <lb n="N012"/>giments-Capellmeister, bisher in keine <rs type="place">deutsch</rs>e Kirche gekommen,
      <lb n="N013"/>am wenigsten in die kaiserliche Burgcapelle. Die Hauptrolle
      <lb n="N014"/>in dem Repertoir der letzteren scheinen jene äußerst weltlichen
      <lb n="N015"/>Compositionen zu spielen, welche bei den hiesigen Musikern
      <lb n="N016"/>unter dem schelmischen Titel „Eisenbahnmessen“ bekannt sind,
      <lb n="N017"/>da ihr Verfasser sie auf seinen täglichen Sommerfahrten zwi¬
      <lb n="N018"/>schen <rs type="place">Baden</rs> und <rs type="place">Wien</rs> zu schreiben pflegt. Zwischen <rs type="place">Baden</rs>
               <lb n="N019"/>und <rs type="place">Mödling</rs> soll gewöhnlich ein Satz, zwischen <rs type="place">Mödling</rs> und
      <lb n="N020"/>
               <rs type="place">Hetzendorf</rs> ein zweiter fertig werden, besonders boshafte Leute
      <lb n="N021"/>behaupten sogar, der Componist habe eine eigene Kyrie-Sta¬
      <lb n="N022"/>tion, eine Credo-Station u. s. w. Dies halten wir jedoch für
      <lb n="N023"/>eine neidische Erfindung schwerfälligerer Tonsetzer. Keine Er¬
      <lb n="N024"/>findung ist aber die Geschichte mit dem Flügelhorn und der
      <lb n="N025"/>von unsern witzigen Orchestermitgliedern erfundene neue Gat¬
      <lb n="N026"/>tungsbegriff „Cavalleriemessen“. Hof-Capellmeister <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>
               <lb n="N027"/>hat durch längeren praktischen Kirchendienst, durch mehrere sehr
      <lb n="N028"/>gediegene Kirchen-Compositionen, endlich durch die besten Ora¬
      <lb n="N029"/>torien-Aufführungen, deren sich <rs type="place">Wien</rs> rühmen kann, seinen
      <lb n="N030"/>Beruf dargethan, große kirchliche Aufgaben in echt künstleri¬
      <lb n="N031"/>schem Geist zu lösen. Möge es ihm gelingen, diese Kraft auch
      <lb n="N032"/>in voller Freiheit zum Frommen der Hofburgcapelle bewäh¬
      <lb n="N033"/>ren zu dürfen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
