<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.11.15</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.11.15-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.11.15-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>(Erstes Gesellschaft concert. Nach
      <lb n="N004"/>R. Orfl. Quartette von Lau
      <lb n="N005"/>Ed. H. Von den drei Musikstücken, welche das Pro¬
      <lb n="N006"/>gramm des ersten Gesellschaftsconcertes bildeten
      <lb n="N007"/>war kein einziges neu, jedes aber hatte eine Reihe von Jah¬
      <lb n="N008"/>ren unberührt gelegen, nach deren Ablauf ein Werk gleichsam
      <lb n="N009"/>als Halbnovität wieder erwacht. So ist Gade's Concert
      <lb n="N010"/>Ballade „Erlkönigs Tochter seit ihrer ersten Aufführung in
      <lb n="N011"/>Jahre 1856 nicht wieder gegeben worden, obwol sie damal
      <lb n="N012"/>entschieden gefiel. Andere Novitäten konnten sich in Wien
      <lb n="N013"/>gleichen oder noch größeren Erfolges rühmen, und sind trotz
      <lb n="N014"/>dem ebensowenig wiederholt worden. Concert-Novitäten haben
      <lb n="N015"/>ein ungleich härteres Los, als die dramatischen. Erringt ein
      <lb n="N016"/>Oper ihren anständigen Erfolg, so darf sie auf mehrere ras¬
      <lb n="N017"/>aufeinanderfolgende Reprisen zählen, deren jede den Hörer
      <lb n="N018"/>einige neue, früher übersehene Vorzüge entdecken hilft, un
      <lb n="N019"/>im ungünstigsten Falle wenigstens als gerechte Appellation
      <lb n="N020"/>von einem unvorbereiteten zu einem „besser informirten
      <lb n="N021"/>Publicum auftritt. Fallen aber die Würfel gleich auf der
      <lb n="N022"/>ersten Wurf günstig, so siedelt sich eine Novität, wie Gou
      <lb n="N023"/>nod's „Faust" u. dgl., vollständig im Repertoire fest und in
      <lb n="N024"/>binnen Jahresfrist den Hörern Note für Note geläufig. Wa
      <lb n="N025"/>geschieht hingegen mit einer neuen Symphonie, Ouvertur¬
      <lb n="N026"/>oder Kammermusik? Sie wird applaudirt und — ist nur
      <lb n="N027"/>für 10 bis 15 Jahre, vielleicht für immer, todt. Es fallen mit deren Wiederaufnahme Herr Herbeck recht that, ob¬
      <lb n="N028"/>uns zur Noth ein bis zwei lebende Componisten ein, von
      <lb n="N029"/>denen größere Concertstücke mehr als einmal aufgeführt sind
      <lb n="N030"/>Haben nicht die beiden Serenaden von Brahms bei ihrer den „Singverein" der Gesellschaft, dessen dankenswerthe Mi¬
      <lb n="N031"/>ersten und einzigen Aufführung gefallen? Hat Volkmann's
      <lb n="N032"/>Clavierconcert, Rubinstein's „Paradies Lachner's erst
      <lb n="N033"/>Suite, Hager's „Sturm=Ouverture und so manches an
      <lb n="N034"/>dere Orchesterstück nicht gefallen? Und von den zahlreichen
      <lb n="N035"/>durch Hellmesberger neu vorgeführten und seither ver
      <lb n="N036"/>schollenen Quartetten und Trios würde keines durch ein
      <lb n="N037"/>zweite Aufführung gewinnen? Manche Novität wird
      <lb n="N038"/>Hellmesberger drei- und viermal probirt, ehe sie von der
      <lb n="N039"/>Spielern ganz gefaßt, anerkannt, ja liebgewonnen wird. Und</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
               <lb n="N036"/>
               <lb n="N037"/>
               <lb n="N038"/>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
               <lb n="N036"/>
               <lb n="N037"/>
               <lb n="N038"/>
               <lb n="N039"/>
               <lb n="N040"/>Eindruck der Ballade ein entschieden vortheilhafter war
      <lb n="N041"/>das große Publicum, welches nicht das seine Ohr, nicht die mungsvollen Poesie sein Bestes. Der Text zu „Erlkönigs Ueber der Aufführung von Sebastian Bach's Cantate:</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Gottes Zeit ist die allerbeste Zeit leuchtete kein günstige
      <lb n="N002"/>Stern. Fräulein Bettelheim's Stimme war, wie gesagt
      <lb n="N003"/>indisponirt, die des Herrn Mayerhofer in hohem Grad
      <lb n="N004"/>heiser, und bei Herrn Erl konnte man von einer „Stimme
      <lb n="N005"/>überhaupt nicht mehr sprechen. Auf die übrigen Mitwirken
      <lb n="N006"/>den übt derlei schnell einen niederdrückenden Einfluß, und so
      <lb n="N007"/>ergab sich als nicht wegzuleugnendes Resultat, daß die Ca¬
      <lb n="N008"/>tate keineswegs jene Wirkung auf das Publicum macht
      <lb n="N009"/>deren wir uns von den Aufführungen aus den Jahren 185
      <lb n="N010"/>und 1857 her erinnern. Bach's Trauercantate gehört zu
      <lb n="N011"/>den in Deutschland bekanntesten und populärsten des großen
      <lb n="N012"/>Meisters. Gedrängter und faßlicher als die Mehrzahl de
      <lb n="N013"/>Bach'schen Cantaten, strebt diese mehr nach rührendem Aus
      <lb n="N014"/>druck, als nach Entfaltung reichster musikalischer Kunst. Vor
      <lb n="N015"/>dem etwas trockenen ersten Chor urtheilte Mendelssohn
      <lb n="N016"/>der begeisterteste und trotzdem nicht blinde Bach=Verehrer, ma¬
      <lb n="N017"/>ponisten jener Zeit zutrauen. Die Bemerkung ist ganz tref
      <lb n="N018"/>fend und ließe sich wol auch auf eine und die andere Art
      <lb n="N019"/>der Cantate ausdehnen. Dafür schlägt das Unisono de¬
      <lb n="N020"/>Basse: „Bestelle dein Haus", mit einer Donnergewalt ein
      <lb n="N021"/>die nur in dem contrastirenden zarten Soprangesang
      <lb n="N022"/>„Komm', Herr Jesus", ein ebenbürtiges Gegenstück findet
      <lb n="N023"/>Die Cantate „Gottes Zeit" (von Bach selbst „Actus tragicus
      <lb n="N024"/>zubenannt) bildet in ihrer düstern, verwesungsschwelgenden kleinere Salonstücke
      <lb n="N025"/>Frömmigkeit ein vollständiges Seitenstück zu den kürzlich hie
      <lb n="N026"/>aufgeführten, noch bedeutenderen Cantaten: „Ich hatte vi
      <lb n="N027"/>Bekümmerniß“ und „Liebster Gott, wann werd' ich sterben?
      <lb n="N028"/>Bach's Muse gleicht einer prachtvollen Passionsblume, welche
      <lb n="N029"/>zierlich geformtem Kelch die Kreuzigungswerkzeuge trägt
      <lb n="N030"/>Zwischen den beiden Cantaten, der weltlichen und de
      <lb n="N031"/>geistlichen, spielte Herr Laub das A-moll-Concert von M.
      <lb n="N032"/>lique mit ebenso gländender Bravour als würdigem, noble
      <lb n="N033"/>Ausdruck. Nachdem wir uns seit Jahren fast ausschließlich
      <lb n="N034"/>zwischen dem Beethoven'schen Violin=Concert, jenem von
      <lb n="N035"/>Mendelssohn und der „Gesangscene“ von Spohr bewe
      <lb n="N036"/>gen, sind wir dankbar für die Wahl der beinahe verschollenen
      <lb n="N037"/>Molique'schen Composition, welche an Gedankenreichthum
      <lb n="N038"/>und Eigenthümlichkeit zwar keines der genannten drei
      <lb n="N039"/>Werke erreicht, aber in ihrem stattlichen, festen Anstand und
      <lb n="N040"/>ihrer keineswegs reizlosen Biederkeit sich als ein letzter Nach- uns auf das angenehmste und um so freudiger überrascht, der glänzendste Succeß entschieden.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
               <lb n="N036"/>
               <lb n="N037"/>
               <lb n="N038"/>
               <lb n="N039"/>
               <lb n="N040"/>
               <lb n="N041"/>Auguste Kolar aus Prag. Die jugendliche Künstlerin he</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
               <lb n="N036"/>
               <lb n="N037"/>
               <lb n="N038"/>
               <lb n="N039"/>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
