<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.10.24</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.10.24-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.10.24-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 415 Wien, Dienstag den 24. October 1865.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>(„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ von <rs type="person">C. M. v. Weber</rs>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Es geschieht nicht selten, daß Kunstwerke, die in
      <lb n="N005"/>unserm Kopf und Herzen längst festgesiedelt und in der
      <lb n="N006"/>Literaturgeschichte scheinbar endgiltig untergebracht sind, theils
      <lb n="N007"/>durch spätere historische Enthüllungen, theils durch das charak¬
      <lb n="N008"/>teristische Heranwachsen ihrer künstlerischen Descendenz eine
      <lb n="N009"/>neue Beleuchtung erhalten. Dies scheint uns — und zwar
      <lb n="N010"/>nach beiden Richtungen — mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>ʼs</hi> „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Euryanthe</rs>
               </hi>“ 
      <lb n="N011"/>der Fall zu sein. Manche Eigenthümlichkeiten dieses Kunst¬
      <lb n="N012"/>werks erscheinen uns von wichtigerer Bedeutung, seit des
      <lb n="N013"/>Meisters ausführliche Lebensbeschreibung (von Max v. Weber)
      <lb n="N014"/>ihr unmittelbares, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">R. Wagner</rs>ʼs</hi> Opern ihr reflectirtes
      <lb n="N015"/>Licht darauf werfen. Bestimmter, als es vordem zulässig war,
      <lb n="N016"/>läßt sich „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ als der Ausgangspunkt der <rs type="person">Wagner</rs>¬
      <lb n="N017"/>schen Musik bezeichnen. An diese Oper hat <rs type="person">Wagner</rs> factisch
      <lb n="N018"/>angeknüpft, mit seinem dramatischen Princip sowol, als mit
      <lb n="N019"/>tausend musikalischen Reminiscenzen; während von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gluck</rs>
               </hi>,
      <lb n="N020"/>auf dessen Vorgang er sich vorzugsweise beruft, in <rs type="person">Wagner</rs>ʼs
      <lb n="N021"/>Opern thatsächlich kein Hauch zu verspüren ist. Die Verwandt¬
      <lb n="N022"/>schaft zwischen „<rs type="bibl">Lohengrin</rs>“ und „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ wird manchem
      <lb n="N023"/>Hörer ohneweiters aufgefallen sein, wäre es auch nur durch
      <lb n="N024"/>die frappante Aehnlichkeit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ortrud</rs>ʼs</hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Telramund</rs>ʼs</hi>
               <lb n="N025"/>mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Eglantin</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lystart</rs>
               </hi>. Man kann dieses <rs type="person" continued="true">Wag¬</rs>
               <lb n="N026"/>
               <rs type="person" continued="true">ner</rs>ʼsche Intriguantenpaar eine directe Nachbildung des <rs type="person" continued="true">We¬</rs>
               <lb n="N027"/>
               <rs type="person" continued="true">ber</rs>ʼschen nennen; eine carrikirte, wenn man die Uebertreibung
      <lb n="N028"/>aller Ausdrucksweise, eine schwächliche, wenn man den eigentlich
      <lb n="N029"/>musikalischen Gehalt ins Auge faßt. Selbst der <rs type="person" continued="true">
                  <rs type="place">deutsche</rs>
               </rs>
               <lb n="N030"/>
               <rs type="person" continued="true">Kaiser</rs> im „<rs type="bibl">Lohengrin</rs>“ ähnelt seinem <rs type="person" continued="true">königlichen Bruder</rs>
               <lb n="N031"/>
               <rs type="person" continued="true">von <rs type="place">Frankreich</rs>
               </rs> auffallend. Allein noch tieferliegend und ent¬
      <lb n="N032"/>scheidender ist die musikalische Verwandtschaft — man kann
      <lb n="N033"/>sagen, die musikalische Herkunft — des <rs type="person">Wagner</rs>ʼschen Opern¬
      <lb n="N034"/>styls aus der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“. Das nachdrückliche und conse¬
      <lb n="N035"/>quente Voranstellen des dramatischen Ausdrucks, ja der decla¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>matorischen Schärfe vor die rein musikalische Schönheit, das
      <lb n="N002"/>fortwährend charakterisirende Farbenmischen im Orchester, das
      <lb n="N003"/>Verflößen von Recitativ und Cantilene, die bishin ungewohn¬
      <lb n="N004"/>ten Begleitungsmassen, welche den Gesang mitunter ver¬
      <lb n="N005"/>schlingen, die bishin ebenso ungewohnte Ausdehnung der ein¬
      <lb n="N006"/>zelnen Musikstücke — dies Alles sind Neuerungen, welche die
      <lb n="N007"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ von allen andern Opern, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi>ʼs sowol, als
      <lb n="N008"/>seiner Vorgänger und Zeitgenossen, unterschieden. An diese
      <lb n="N009"/>Elemente einer consequenten Dramatisirung der Musik knüpfte
      <lb n="N010"/>
               <rs type="person">Wagner</rs>, der raffinirtere, aber ungleich dürftiger begabte Mu¬
      <lb n="N011"/>siker, seine „Reformen“. Wer erkennt nicht in den Gesängen
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">Lysiart</rs>ʼs und <rs type="person">Eglantinen</rs>s und manchen Scenen des dritten
      <lb n="N013"/>Actes <rs type="person">Wagner</rs>ʼs musikalische Muttersprache, die allerdings bei
      <lb n="N014"/>ihm im Verlauf der Jahre leider bis zum kreischenden Jar¬
      <lb n="N015"/>gon entartet ist?
      <lb n="N016"/>Als der Akademische Musikverein zu Breslau die <rs type="bibl">Euryanthe</rs>-
      <lb n="N017"/>Musik im <hi rendition="#em">Concert</hi> aufzuführen wünschte, schrieb <rs type="person">Weber</rs>:
      <lb n="N018"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ ist ein <hi rendition="#em">rein dramatischer</hi> Versuch, seine
      <lb n="N019"/>Wirkung nur von dem <hi rendition="#em">vereinigten Zusammenwirken</hi>
               <lb n="N020"/>
               <hi rendition="#em">aller Schwesterkünste</hi> hoffend, sicher wirkungslos, wenn
      <lb n="N021"/>ihrer Hilfe beraubt.“ Der Componist besaß also das volle
      <lb n="N022"/>Bewußtsein seines später von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wagner</rs>
               </hi> adoptirten Stylprin¬
      <lb n="N023"/>cips; nur war er zu sehr echter Musiker, um jemals in das
      <lb n="N024"/>formlose, musiktödtende Sprechpathos seines Nachfolgers ver¬
      <lb n="N025"/>fallen zu können. Der feinsinnige, melodienreiche <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> hätte
      <lb n="N026"/>ohne Zweifel höchlich dagegen protestirt, für den Großvater
      <lb n="N027"/>„<rs type="bibl">Lohengrin</rs>ʼs“ zu gelten, geschweige denn „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Tristan</rs>ʼs</hi>“, mit dem
      <lb n="N028"/>er wahrscheinlich nicht einmal naturgeschichtlich in Eine Classe
      <lb n="N029"/>hätte gezählt sein wollen. Verantwortlich machen darf man
      <lb n="N030"/>demnach <rs type="person">Weber</rs> für die Zukunftsmusik ebensowenig, als <rs type="person">Goethe</rs>
               <lb n="N031"/>für allʼ die wunderlichen Nachbildner seines <rs type="bibl">Götz</rs> und <rs type="bibl">Wer¬</rs>
               <lb n="N032"/>
               <rs type="bibl">ther</rs>. Die Geschichte aber, die nun einmal keine voraus¬
      <lb n="N033"/>setzungslose Erscheinung kennt, wird trotzdem die „<rs type="bibl">Eurhanthe</rs>“
      <lb n="N034"/>als die ursprüngliche Heimat der <rs type="person">Wagner</rs>ʼschen Musik bezeich¬
      <lb n="N035"/>nen müssen, als die verlockende Halbinsel, auf deren Seeseite
      <lb n="N036"/>
               <rs type="person">Wagner</rs>, auf deren Landseite <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> sich ansiedelte.
      <lb n="N037"/>Noch einen Zug von Verwandtschaft bemerken wir zwi¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>schen „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ und <rs type="person">Wagner</rs>ʼs Opern, der weniger die
      <lb n="N002"/>Grundsätze des Schaffens, als dieses selbst betrifft. Das ist
      <lb n="N003"/>die eigenthümliche <hi rendition="#em">Anstrengung</hi> des Talentes, die bei
      <lb n="N004"/>
               <rs type="person">Wagner</rs> in jeder Oper vorhanden und von Werk zu Werk in
      <lb n="N005"/>enormer Steigerung begriffen ist, bei <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> wenigstens in
      <lb n="N006"/>der Einen „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ sich bemerkbar machte. <rs type="person">Weber</rs>ʼs musi¬
      <lb n="N007"/>kalische Erfindung, die im „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“, „<rs type="bibl">Oberon</rs>“, „<rs type="bibl">Präciosa</rs>“
      <lb n="N008"/>leicht und üppig dahinquillt wie ein voller Bach durch Blu¬
      <lb n="N009"/>men- und Wiesengrund, arbeitet in der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ mit
      <lb n="N010"/>ungleich geringerer Ursprünglichkeit und nimmt mitunter zu
      <lb n="N011"/>künstlichen Druck- und Pumpwerken ihre Zuflucht. Daß nicht
      <lb n="N012"/>etwa ein beginnendes Versiegen des Talentes die Schuld trug,
      <lb n="N013"/>sondern die durch ein bedenkliches Princip bedingte Bemü¬
      <lb n="N014"/>hung, dies Talent über sein natürliches Maß hinaus gewalt¬
      <lb n="N015"/>sam zu überhöhen, beweist der spätere „<rs type="bibl">Oberon</rs>“, der, mehr
      <lb n="N016"/>in die Formen des „Freischütz“ zurücklenkend, wieder den vol¬
      <lb n="N017"/>len, natürlichen Schwung und Liebreiz der Weberʼschen Me¬
      <lb n="N018"/>lodie athmet. Wir theilen die Meinung <rs type="person">Max v. Weber</rs>ʼs,
      <lb n="N019"/>daß „<rs type="bibl">Oberon</rs>“, sich zu der schönsten Oper des Meisters ent¬
      <lb n="N020"/>faltet hätte, wäre es diesem vergönnt gewesen, die <rs type="place">englische</rs>
               <lb n="N021"/>Partitur seiner Intention gemäß für <rs type="place">Deutschland</rs> umzuar¬
      <lb n="N022"/>beiten. — „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ und „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ verhalten sich
      <lb n="N023"/>musikalisch ungefähr zu einander, wie „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>“ zu
      <lb n="N024"/>„<rs type="bibl">Lohengrin</rs>“; was die spätere Oper an Größe und Con¬
      <lb n="N025"/>sequenz gewonnen, hat sie mit der Frische und Natürlichkeit der
      <lb n="N026"/>früheren erkauft. Hier aber hört jede Aehnlichkeit zwischen
      <lb n="N027"/>beiden Tondichtern auf. Während <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> nach der
      <lb n="N028"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ zum kleineren Genre („<rs type="bibl">Oberon</rs>“) zurückkehrte,
      <lb n="N029"/>das dramatische Princip nicht noch straffer spannend, sondern
      <lb n="N030"/>es vielmehr durch weichen Anhauch der Melodie mildernd,
      <lb n="N031"/>fuhr <rs type="person">Wagner</rs> von Werk zu Werk fort, seinen Opern immer
      <lb n="N032"/>mehr Musik auszusaugen und declamatorisches Pathos einzu¬
      <lb n="N033"/>blasen, bis endlich als letzte Consequenz seines „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>“
      <lb n="N034"/>und „<rs type="bibl">Lohengrin</rs>“, die „<rs type="bibl">Nibelungen</rs>“ und „<rs type="bibl">Tristan</rs>“ als
      <lb n="N035"/>riesige, blutlose Gespenster sich vor uns ausstrecken.
      <lb n="N036"/>Die Entstehungsgeschichte der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ liegt gegen¬
      <lb n="N037"/> wärtig durch das Verdienst des trefflichen <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Max v. Weber</rs>
               </hi>
            </p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>so plan vor uns ausgebreitet, daß kaum mehr eine von des
      <lb n="N002"/>Meisters Absichten und Anschauungen bezüglich dieses Werkes
      <lb n="N003"/>zweifelhaft ist. <rs type="person">Weber</rs> stand eben inmitten der Triumphe
      <lb n="N004"/>seines „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“. Nicht blos die höchsten Erwartungen
      <lb n="N005"/>des Publicums, auch das Verhalten der Kritik rief ihn für
      <lb n="N006"/>sein zweites Werk zu äußerster Anspannung auf. Ihn, der
      <lb n="N007"/>auf sein musikalisches Können so großes Gewicht legte, mußte
      <lb n="N008"/>der von manchen Kritikern geäußerte Zweifel verdrießen, ob
      <lb n="N009"/>der Componist dieses genialen „Singspiels“ auch für die
      <lb n="N010"/>Formen der großen, durchgesungenen Oper ausreichen werde.
      <lb n="N011"/>Als <rs type="person">Barbaja</rs> im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1821</date>
               <rs type="person">Weber</rs> eine neue Oper „im
      <lb n="N012"/>Styl des <rs type="bibl">Freischütz</rs>“ für Wien bestellte, war dieser sofort ent¬
      <lb n="N013"/>schlossen, sich nur zu einer „großen heroischen Oper“ herbei¬
      <lb n="N014"/>zulassen. Madame <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Helmine v. Chezy</rs>
               </hi>, der kleine, rasche
      <lb n="N015"/>Schöngeist von <rs type="place">Dresden</rs>, bot ihm eine ganze Musterkarte von
      <lb n="N016"/>Stoffen an, und der Meister wählte daraus leider — die 
      <lb n="N017"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“. Die Plage, welche ihm dies Textbuch bereitet
      <lb n="N018"/>hat, war grenzenlos. Neunmal mußte „das <rs type="person">Chez</rs>“ (so nannte 
      <lb n="N019"/>
               <rs type="person">Weber</rs> die Dichterin, die ihm als eine Art Neutrum, nicht
      <lb n="N020"/>Mann, nicht Weib, erschien) die Fabel umarbeiten. So richtig
      <lb n="N021"/>
               <rs type="person">Weber</rs> zahlreiche Fehler des Textbuches erkannte und änderte,
      <lb n="N022"/>so gründlich täuschte er sich über die Hauptsache: den unver¬
      <lb n="N023"/>ständlichen, unmotivirten Kern des Ganzen. Der Angelpunkt
      <lb n="N024"/>der Handlung ist über diese Welt hinausverlegt, in ein Ge¬
      <lb n="N025"/>heimniß von „<rs type="person">Udo</rs> und <rs type="person">Emma</rs>“, eines längst verstorbenen
      <lb n="N026"/>Pärchens, das Niemanden interessirt und dessen transmundane
      <lb n="N027"/>Verhältnisse Niemand versteht. Dies alberne, außer der
      <lb n="N028"/>Handlung liegende und diese doch bewegende Geheimniß bildet
      <lb n="N029"/>den Rahmen um vier Hauptpersonen, deren keine uns einen
      <lb n="N030"/>unbedingten, herzlichen Antheil einzuflößen vermag. Die ideale
      <lb n="N031"/>Partei bilden der schwachköpfige Minnesänger <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Adolar</rs>
               </hi>, der
      <lb n="N032"/>Morgens mit seinem felsenfesten Vertrauen prahlt und Abends
      <lb n="N033"/>auf den oberflächlichsten Verdacht hin die Geliebte zum Tode
      <lb n="N034"/>führt, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Euryanthe</rs>
               </hi>, die ebenso schwachsinnige Dulderin,
      <lb n="N035"/>welche sich gegen die furchtbarste Anklage weder vor dem Hofe
      <lb n="N036"/>noch später auf der Tag- und Nachtreise mit <rs type="person">Adolar</rs> mit einer</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Sylbe rechtfertigt. Ihnen stehen <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lysiart</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Eglantine</rs>
               </hi>
               <lb n="N002"/>gegenüber, ein Paar gebildete Satane, die gleichsam aus Einem
      <lb n="N003"/>Stück die niedrigste Bosheit repräsentiren und stets zugleich
      <lb n="N004"/>an der Deichsel dieser widerwärtigen Intrigue ziehen. Das
      <lb n="N005"/>ganze Unheil, welche das tugendhafte Liebespaar mit Einem Worte
      <lb n="N006"/>hätte abwenden können und sollen, behält für uns etwas so
      <lb n="N007"/>Befremdendes, Aeußerliches, wie später der glückliche Ausgang,
      <lb n="N008"/>welchen ebenso plötzlich ein einziges Wort herbeiführt. Der
      <lb n="N009"/>freudige Schlußeindruck, die Liebenden nun doch endlich ver¬
      <lb n="N010"/>einigt zu sehen, wird aber noch obendrein durch das Ulti¬
      <lb n="N011"/>matum verkünstelt, daß nun die Erlösung von <rs type="person">Emma</rs>ʼs
      <lb n="N012"/>Geist gesichert und dies eigentlich von alledem die Haupt¬
      <lb n="N013"/>sache sei.
      <lb n="N014"/>Weber ließ sich durch den Reichthum an musikalischen
      <lb n="N015"/>Momenten, durch den Glanz der Scene und den ritterlichen
      <lb n="N016"/>Ton des Ganzen über die trostlos verfehlte Grundlage der
      <lb n="N017"/>Handlung täuschen. Trotzdem konnte diese Dichtung den
      <lb n="N018"/>Componisten nimmermehr mit jener Begeisterung und Liebe
      <lb n="N019"/>erfüllen, wie kurz zuvor der „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“. Diesen Mangel
      <lb n="N020"/>an naiver Freude, an unmittelbar hervorquellender Herzlich¬
      <lb n="N021"/>keit trachtete <rs type="person">Weber</rs> durch das Aufgebot seiner ganzen Kunst
      <lb n="N022"/>zu verdecken, und durch imposante Häufung von Ausdrucks¬
      <lb n="N023"/>mitteln die handelnden Personen über ihre wahre Bedeutung,
      <lb n="N024"/>sowie sein Talent über das Gebiet hinauszuheben, in welchem
      <lb n="N025"/>er souverän herrschte. Die schönsten Nummern der Oper
      <lb n="N026"/>sind gerade die in kleineren Formen sich bewegenden, welche
      <lb n="N027"/>Liebe, Freude, hoffnungsvolle Sehnsucht athmen. In den
      <lb n="N028"/>großen, leidenschaftlichen Nummern, den Gesängen <rs type="person">Lysiart</rs>ʼs
      <lb n="N029"/>und <rs type="person">Eglantinen</rs>s, dem zweiten Finale u. s. w., auf welche
      <lb n="N030"/>der Componist die größte Kunst und Anstrengung verwendet
      <lb n="N031"/>hat, ist das Forcirte, Unfreie und Gedrückte mehr oder minder
      <lb n="N032"/>überall fühlbar. <rs type="person">Weber</rs>ʼs Musik erscheint uns in diesen Scenen
      <lb n="N033"/>höchster Leidenschaft und Größe wie in einem zu weiten
      <lb n="N034"/>Mantel. Der Musiker bemerkt auch leicht die Stellen (zier¬
      <lb n="N035"/>liche Zwischenspiele und Gesangscadenzen), welche aus dem</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Lächeln des <rs type="person">
                  <rs type="bibl">Freischütz</rs>-Componisten</rs> zeigen. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weber</rs>
               </hi> vermochte
      <lb n="N002"/>große Musikstücke nicht aus dem Felsen zu hauen, wie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Beet¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N003"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">hoven</rs>
               </hi>, er setzte sie aus Blumen und Blüthen zusammen.
      <lb n="N004"/>Man pflegt häufig die „schönen Einzelheiten“ des „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Frei¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">schütz</rs>
               </hi>“ zu loben und ihm die „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Euryanthe</rs>
               </hi>“ als ein „schönes
      <lb n="N006"/>Ganze“ bevorzugend entgegenzustellen. Wir sind der ent¬
      <lb n="N007"/>gegengesetzten Ansicht, indem wir den prachtvollen Einzelheiten
      <lb n="N008"/>der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ gegenüber den „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ für das einheit¬
      <lb n="N009"/>lichere, harmonischer Werk halten.
      <lb n="N010"/>„<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ erfuhr bei ihrem ersten Zug über die
      <lb n="N011"/>
               <rs type="place">deutschen</rs> Bühnen in den allerbesten Fällen einen <hi rendition="#em">Succès</hi>
               <lb n="N012"/>
               <hi rendition="#em">dʼestime</hi>. Am günstigsten war es ihr noch in <hi rendition="#em">
                  <rs type="place">Wien</rs>
               </hi> ge¬
      <lb n="N013"/>gangen, wo das Publicum, zumeist aus persönlicher Verehrung
      <lb n="N014"/>für <rs type="person">Weber</rs>, die ersten Vorstellungen auszeichnete, jedoch mit
      <lb n="N015"/>dem Moment erkaltete, als <rs type="person">Weber</rs> abgereist war. Die Kritik
      <lb n="N016"/>in ganz <rs type="place">Deutschland</rs> behandelte das Werk sehr kühl, ja un¬
      <lb n="N017"/>gerecht, die Mängel grell hervorhebend, die Vorzüge übersehened
      <lb n="N018"/>oder unterschätzend. Als man nach Jahren die „<rs type="bibl">Eurhanthe</rs>“
      <lb n="N019"/>wieder hervorzog, trat eine berechtigte Reaktion gegen jene
      <lb n="N020"/>ältere Anschauung ein: man erblickte darin nur Vorzüge und
      <lb n="N021"/>keinerlei Mängel, und war insonderheit bemüht, den naiveren
      <lb n="N022"/>und populären „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ gegen die vornehmere „Eurhanthe“
      <lb n="N023"/>herabzusetzen. Das ist im Großen und Ganzen noch der
      <lb n="N024"/>Standpunkt der heutigen Kritik. Unseres Erachtens hat ein
      <lb n="N025"/>dritter Standpunkt mehr Berechtigung, welcher, vom Ueber¬
      <lb n="N026"/>maß dieser Bewunderung zurückkommend, die glänzenden
      <lb n="N027"/>Vorzüge der „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“ und namentlich ihre große kunst¬
      <lb n="N028"/>historische Bedeutung anerkennt, den „<rs type="bibl">Freischütz</rs>“ jedoch als
      <lb n="N029"/>die echtere, natürlichere Blüthe von <rs type="person">Weber</rs>ʼs Talent in sein
      <lb n="N030"/>ursprüngliches Recht wieder einsetzt. Der kleinere, naturge¬
      <lb n="N031"/>mäße Kreis, welchen ein Talent vollkommen auszufüllen, ja
      <lb n="N032"/>mit dem Schein, ihn noch weit zu überfluthen, auszufüllen ver¬
      <lb n="N033"/>steht, muß uns ästhetisch immer noch höher gelten, als die
      <lb n="N034"/>größere, fremdartige und mit angestrengtester Kraft doch nur
      <lb n="N035"/>nahezu gelöste Aufgabe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
