<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="main">1865.08.04</title><author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author><editor><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name></editor><funder><name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>Österreich</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition><respStmt><resp>Herausgegeben von</resp><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name></respStmt><respStmt><resp>Projektmitarbeiterinnen</resp><name ref="">Bamer, Katharina</name><name ref="">Leitner, Jakob</name><name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name><name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name><name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Wien</pubPlace><date when="2025">2025</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p><p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p><p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p><p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title></seriesStmt><sourceDesc><p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><tagsDecl><rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition><rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition><rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition></tagsDecl><listPrefixDef><prefixDef ident="hsl" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1"><p>Editionsregister</p></prefixDef><prefixDef ident="wrk" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1"><p>Werkverzeichnis</p></prefixDef><prefixDef ident="prs" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1"><p>Personenregister</p></prefixDef><prefixDef ident="plc" matchPattern="(.+)" replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1"><p>Ortsregister</p></prefixDef></listPrefixDef></encodingDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage></profileDesc></teiHeader><facsimile><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1"><graphic url="1865.08.04-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2"><graphic url="1865.08.04-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3"><graphic url="1865.08.04-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/></surface></facsimile><text><body><div><pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/><p>
      <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p><p>
      <lb n="N001"/>No. 334. Wien, Freitag den 4. August <date month="0" day="0" year="0">1865</date>.</p><p>
      <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musik.
      <lb n="N003"/>(Das Festconcert der Universität. Volksconcerte und Gartenmusiken. Novitäten-Abende.
      <lb n="N004"/>Ed. H. Der Universität verdanken wir das seltene Er¬
      <lb n="N005"/>lebniß, mitten in der „todten Saison“ einem der glänzend¬
      <lb n="N006"/>sten Abendconcerte im großen Redoutensaale beigewohnt zu 
      <lb n="N007"/>haben. Wir meinen das <hi rendition="#em">Festconcert</hi>, das am zweiten
      <lb n="N008"/>Tage unserer Universitäts-Jubelfeier den zahlreichen fremden
      <lb n="N009"/>Gästen gegeben wurde. Es fand bei splendider Beleuchtung
      <lb n="N010"/>des Saales vor einem Parterre von Gelehrten statt, zu deren
      <lb n="N011"/>Häupten sich auf der Galerie eine schmale, aber liebliche 
      <lb n="N012"/>Guirlande von geschmückten Damen hinzog. Es war ein
      <lb n="N013"/>glücklicher und vollberechtigter Gedanke, welcher gerade die
      <lb n="N014"/>Universität Wiens, der Musikstadt katerochen, bestimmte,
      <lb n="N015"/>ihre Jubelfeier auch musikalisch zu begehen. Die Wiener Uni¬
      <lb n="N016"/>versität, welche schon im fünfzehnten Jahrhunderte Lehrkan¬
      <lb n="N017"/>zeln der Musik besaß, ist auch der Tonkunst stets eine alma
      <lb n="N018"/>mater gewesen. Wäre das Festconcert in der <hi rendition="#em">Aula</hi> gewesen
      <lb n="N019"/>(die sich dem Redoutensaal allerdings nicht vergleichen darf),
      <lb n="N020"/>der genius <hi rendition="#em">loci</hi> selbst hätte von glänzenden musikalischen Erinne¬
      <lb n="N021"/>rungen geflüstert, welche sich an die Räume dieser Hochschule knü¬
      <lb n="N022"/>pfen. Im großen Universitätssaal war es, wo zu Anfang die¬
      <lb n="N023"/>ses Jahrhunderts Wien seine besten Concerte abhielt, wo das
      <lb n="N024"/>„<hi rendition="#em">große Liebhaber-Concert</hi> unter dem Schutz des Für¬
      <lb n="N025"/>sten <hi rendition="#em"><rs type="person">Trauttmansdorff</rs></hi>“ seine Akademien gab, wo <hi rendition="#em"><rs type="person">Haydn</rs></hi>
      <lb n="N026"/>bei jener denkwürdigen Aufführung seiner „<rs type="bibl">Schöpfung</rs>“ am 
      <lb n="N027"/><date month="0" day="0" year="0">27. März 1808</date> zum letztenmale öffentlich erschien und von
      <lb n="N028"/>den jauchzenden Huldigungen der Menge bis zum lauten Wei¬
      <lb n="N029"/>nen erschüttert wurde.
      <lb n="N030"/>In der Zusammenstellung des Programms vom 2. August
      <lb n="N031"/>hatte das Comité die Würde des festlichen Anlasses sich streng</p><p>
      <lb n="N001"/>vor Augen gehalten. Es ist nur zu loben, daß man im Con¬
      <lb n="N002"/>certe selbst keine directen Anspielungen auf das Universitäts¬
      <lb n="N003"/>fest versuchte, sondern die Interessen der Wissenschaft und
      <lb n="N004"/>der Tonkunst getrennt auseinanderhielt, jene den beredten
      <lb n="N005"/>Worten <hi rendition="#em"><rs type="person">Hyrtl</rs></hi>ʼs und <hi rendition="#em"><rs type="person">Hasner</rs></hi>ʼs, diese den Tönen <rs type="person">Mozart</rs>ʼs
      <lb n="N006"/>und <rs type="person">Beethoven</rs>ʼs unvermischt überlassend. Eine festrednerische
      <lb n="N007"/>Musik, wie sie im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1809</date> in <rs type="place">Leipzig</rs> zum Jubiläum
      <lb n="N008"/>der dortigen Universität stattfand, müßte wol heutzutage eine
      <lb n="N009"/>unbezwingliche Heiterkeit erregen. Die <rs type="place">Leipziger</rs> hatten näm¬
      <lb n="N010"/>lich damals der „<rs type="bibl">Schöpfung</rs>“ von <hi rendition="#em"><rs type="person">Haydn</rs></hi> einen auf die
      <lb n="N011"/>Universitätsfeier bezüglichen Text angepaßt und ließen z. B.
      <lb n="N012"/>zum „Sonnenaufgang“  die Worte singen: Im vollen
      <lb n="N013"/>Glanze ging der sonnenstrahlende Leibnitz
      <lb n="N014"/>auf! Der aufgehende Mond wurde mit <hi rendition="#em"><rs type="person">Gellert</rs></hi> ve¬
      <lb n="N015"/>glichen u. s. f. *)
      <lb n="N016"/>Nur insofern athmete in unserm Concertprogramm eine
      <lb n="N017"/>gewisse Tendenz, als man den Meistern der großen Wiener
      <lb n="N018"/>Musikepoche mit Recht den weitaus größten Raum gewährte
      <lb n="N019"/>und nur <hi rendition="#em"><rs type="person">Weber</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person">Mendelssohn</rs></hi> mit je einer Com¬
      <lb n="N020"/>position ihnen beigesellte. <hi rendition="#em"><rs type="person">Haydn</rs></hi> war mit einer, <hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi>
      <lb n="N021"/>und <hi rendition="#em"><rs type="person">Beethoven</rs></hi> jeder mit zwei, <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi> mit fünf Num¬
      <lb n="N022"/>mern vertreten. Und <hi rendition="#em"><rs type="person">Gluck</rs></hi>? Wir haben den Namen des
      <lb n="N023"/>Meisters schwer vermißt, auf welchen Wien zum mindesten 
      <lb n="N024"/>das gleiche Anrecht wie auf <hi rendition="#em"><rs type="person">Beethoven</rs></hi> besitzt. Unser ist
      <lb n="N025"/>zwar seine Wiege nicht, aber seine Bildung, seine Thätigkeit
      <lb n="N026"/>sein Leben, sein Grab. Hätte man Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Gunz</rs></hi>, den das
      <lb n="N027"/>Auditorium offenbar noch einmal zu hören wünschte, mit der
      <lb n="N028"/>schönen <rs type="bibl">Arie des „Pylades“</rs>  betraut, so war die Lücke leicht
      <lb n="N029"/>und glücklich ausgefüllt. Wir hätten sehr gerne den Chor
      <lb n="N030"/>„<rs type="bibl">O Isis und Osiris</rs>“  aus der „<rs type="bibl">Zauberflöte</rs>“  dafür geopfert,
      <lb n="N031"/>*) Der <rs type="place">österreichische</rs> Componist <hi rendition="#em"><rs type="person">Gänsbacher</rs></hi>, damals gerade
      <lb n="N032"/>in <rs type="place">Leipzig</rs> anwesend, erzählt den Vorfall in seiner selbstbiographi¬
      <lb n="N033"/>schen Skizze.</p><p>
      <lb n="N001"/>der in der Oper trefflich an seiner Stelle, im Concert aber
      <lb n="N002"/>sehr überflüssig ist. Auch <hi rendition="#em"><rs type="person">Haydn</rs></hi> hätte man leicht durch ein
      <lb n="N003"/>bedeutenderes und reizvolleres Stück vertreten können, als
      <lb n="N004"/>durch die Tenor-Arie „<rs type="bibl">Mit Würdʼ und Hoheit angethan</rs>“, so
      <lb n="N005"/>schön Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Gunz</rs></hi> sie auch vortrug. Das Duett zwischen
      <lb n="N006"/><rs type="person">Lucas</rs> und <rs type="person">Hannchen</rs> aus den „<rs type="bibl">Jahreszeiten</rs>“ (um bei kleinen
      <lb n="N007"/>Formen zu bleiben) hätte, von Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Gunz</rs></hi> und Frau <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Dust¬</rs></hi>
      <lb n="N008"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">mann</rs></hi> gesungen, ungleich belebender gewirkt. — Die übrigen
      <lb n="N009"/>Nummern waren trefflich gewählt. Die Ouverture zum „<rs type="bibl">Frei¬</rs>
      <lb n="N010"/><rs type="bibl">schütz</rs>“ (von <rs type="person">Herbeck</rs> im Allegro etwas langsamer genommen,
      <lb n="N011"/>als wir gewöhnt sind) eröffnete die musikalische Bilderreihe
      <lb n="N012"/>mit ihrem zauberhaften Farbenschmelz, Herr <rs type="person" continued="true">Jos. <hi rendition="#em">Hellmes¬</hi></rs>
      <lb n="N013"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">berger</rs></hi> und sein talentvoller Schüler Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Krancevic</rs></hi>
      <lb n="N014"/>folgten mit der virtuosen Durchführung des ersten Satzes
      <lb n="N015"/>aus <hi rendition="#em"><rs type="bibl">Mozart</rs></hi>ʼs <rs type="bibl">Doppelconcert (Violine und Viola)</rs>. Seinen
      <lb n="N016"/>Gipfelpunkt erreichte der Abend mit <hi rendition="#em"><rs type="person">Beethoven</rs></hi>ʼs <rs type="bibl">C-moll-</rs>
      <lb n="N017"/><rs type="bibl">Symphonie</rs>, die wir nie zuvor so vortrefflich gehört haben.
      <lb n="N018"/>In zweifacher Hinsicht war schon diese Wahl eine besonders
      <lb n="N019"/>verständnißvolle. Einmal stimmt die <rs type="bibl">C-moll-Symphonie</rs> mit
      <lb n="N020"/>dem überwältigenden Triumph ihres Schlußsatzes in eminenter
      <lb n="N021"/>Weise zu der Idee einer großen, geistigen Festfeier, sodann
      <lb n="N022"/>gewährt sie, wie keine zweite, ein ungemeines Steigern ihrer
      <lb n="N023"/>Wirkung durch die Verstärkung der Besetzung. Das Orchester
      <lb n="N024"/>im Redoutensaal zählte 26 erste, 20 zweite Violinen, 14 Brat¬
      <lb n="N025"/>schen, 12 Violoncells, 11 Contrabässe, 4 Hörner, 4 Flöten,
      <lb n="N026"/>4 Obden, u. s. w. — im Ganzen 112 Spieler. Die Wi¬
      <lb n="N027"/>kung dieses großen und vortrefflichen Orchesters unter <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Her¬</rs></hi>
      <lb n="N028"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">beck</rs></hi>ʼs feuriger Anführung war im Finale der <rs type="person">Beethoven</rs>ʼschen
      <lb n="N029"/>Symphonie wahrhaft hinreißend. Als das Stück mit dem
      <lb n="N030"/>blendenden Glanz seiner C-dur-Dreiklänge stürmisch zum
      <lb n="N031"/>Schlusse flog, erhob sich im Saal ein analoger Sturm von
      <lb n="N032"/>Beifall, der kein Ende finden wollte, nachdem <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi> schon
      <lb n="N033"/>wiederholt dankend vorgetreten war.</p><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>
      <lb n="N001"/>Inzwischen hatte die Hitze im Saale eine geradezu un¬
      <lb n="N002"/>erträgliche Höhe erreicht, und die Empfänglichkeit der Hörer,
      <lb n="N003"/>denen man das Gute zu massenhaft geboten hatte, begann
      <lb n="N004"/>rasch zu sinken. Noch hielt die Aussicht auf drei von Frau
      <lb n="N005"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Dustmann</rs></hi> vorzutragende <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi>ʼsche Lieder Jedermann
      <lb n="N006"/>auf seinen Sitz gebannt. Frau <hi rendition="#em"><rs type="person">Dustmann</rs></hi> feierte mit dem
      <lb n="N007"/>warmen innigen Vortrag dieser reizenden Tondichtungen einen
      <lb n="N008"/>wahren Triumph, das Auditorium ruhte nicht, bis sie wenig¬
      <lb n="N009"/>stens die letzte Strophe des „<rs type="bibl">Haidenrösleins</rs>“ wiederholt hatte.
      <lb n="N010"/>Nun aber begann der Saal sich immer mehr zu lichten. Alle
      <lb n="N011"/>Bewunderung für <hi rendition="#em"><rs type="person">Mendelssohn</rs></hi>ʼs <rs type="bibl">Notturno</rs> (aus den
      <lb n="N012"/>„<rs type="bibl">Sommernachtstraum</rs>“ ), für <hi rendition="#em"><rs type="person">Schubert</rs></hi>ʼs Männerchöre („<rs type="bibl">Wider¬</rs>
      <lb n="N013"/><rs type="bibl">spruch</rs>“ , „<rs type="bibl">Die Entfernte</rs>“ ), endlich für <hi rendition="#em"><rs type="person">Beethoven</rs></hi>ʼs <rs type="bibl">Egmont-</rs>
      <lb n="N014"/><rs type="bibl">Ouverture</rs> vermochte nicht länger die gänzlich erschöpfte Phy¬
      <lb n="N015"/>sis der Versammlung aufrechtzuerhalten, und so fand die
      <lb n="N016"/>Schlußnummer — um halb elf Uhr — nur wenige Getreue
      <lb n="N017"/>mehr auf ihren Plätzen. Wir erwähnen diese Thatsache,
      <lb n="N018"/>welche weder den Hörern noch den Spielern irgendwie zum
      <lb n="N019"/>Nachtheil gedeutet werden kann, nur um für künftige Fälle
      <lb n="N020"/>vor überreichen Programmen gewarnt zu haben.
      <lb n="N021"/>Das Concert selbst hat der Stadt, dem Festcomité und
      <lb n="N022"/>den mitwirkenden Künstlern zur höchsten Ehre gereicht. Es
      <lb n="N023"/>war im besten Sinne ein „Musikfest“ , das den fremden
      <lb n="N024"/>Gästen die allervortheilhaftesten Begriffe von unseren Leistun¬
      <lb n="N025"/>gen, ja — unserer bescheidenen Ansicht nach — die Ueber¬
      <lb n="N026"/>zeugung mit auf den Weg gab, daß keine zweite Stadt eine
      <lb n="N027"/>gleich große und disciplinirte Instrumentalmacht ins Treffen
      <lb n="N028"/>zu stellen vermag.
      <lb n="N029"/>Was sonst an Musik-Productionen im Laufe der letzten
      <lb n="N030"/>Woche vorgekommen ist gehört durchaus in die Kategorie der
      <lb n="N031"/>„Gartenconcerte“. Die Verbindung von Musik Auffüh¬
      <lb n="N032"/>rungen mit Naturgenuß, Conversation, geselliger, ja selbst
      <lb n="N033"/>culinarischer Unterhaltung gibt ersteren stehts einen accessori¬</p><p>
      <lb n="N001"/>schen Charakter. Die Musik erscheint da nicht sowol als
      <lb n="N002"/>Hauptsache und Selbstzweck, denn als angenehme Beigabe.
      <lb n="N003"/>Indeß kann <rs type="place">Wien</rs> auch in dieser Gattung von Concerten sich
      <lb n="N004"/>rühmen. Im Instrumentalfach steht das <hi rendition="#em"><rs type="person">Srauß</rs></hi>ʼsche Or¬
      <lb n="N005"/>chester, im Gesang die „Sommer-Liedertafeln“ des <hi rendition="#em">Männer¬</hi>
      <lb n="N006"/><hi rendition="#em">gesang-Vereins</hi> obenan. In jüngster Zeit wurden zwei
      <lb n="N007"/>Versuche gemacht, dem heitern, aus Laub und Blumen ge¬
      <lb n="N008"/>wundenen Rahmen der Gartenconcerte einen classischen Inhalt
      <lb n="N009"/>einzufügen.
      <lb n="N010"/>Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi> hat in diesem Sinne ein großes „Volks
      <lb n="N011"/>concert“ (Orchester und Chöre) im Prater gegeben, dem ein
      <lb n="N012"/>zweites folgen soll. Diese Unternehmung, für deren vortreff¬
      <lb n="N013"/>liche Durchführung der Name des Dirigenten und die Tüchtig¬
      <lb n="N014"/>keit der von ihm geleiteten Kräfte bürgt, ist nur durch die
      <lb n="N015"/>weite Entfernung des Praters und durch den Uebelstand be¬
      <lb n="N016"/>einträchtigt, daß classische Orchestermusik auf freiem Wiesen¬
      <lb n="N017"/>platz niemals die gewünschte künstlerische Wirkung macht.
      <lb n="N018"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Mozart</rs></hi>ʼsche Symphonien, <hi rendition="#em"><rs type="person">Beethoven</rs></hi>ʼsche Adagios verhal¬
      <lb n="N019"/>len, verflattern in der freien Luft und der nicht zu hindern¬
      <lb n="N020"/>den Unruhe einer großen Menschenmenge. In diesen zwei
      <lb n="N021"/>Punkten steht ein allerneuestes Unternehmen im Vortheil,
      <lb n="N022"/>das sich in künstlerischer Beziehung mit den <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi>ʼschen
      <lb n="N023"/>Concerten allerdings nicht messen kann: Die Symphonie-Con¬ 
      <lb n="N024"/>certe des Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Carlberg</rs></hi>. Diese Orchester-Productionen
      <lb n="N025"/>(deren unnöthigen und affectirten Fremdnamen „Concerts
      <lb n="N026"/>populaires classiques“ wir baldigst beseitigt wünschen) wer¬
      <lb n="N027"/>den nicht unmittelbar im Freien, sondern in dem gedeckten
      <lb n="N028"/>Salon der „Gartenbau-Gesellschaft“, also nahe dem Mittel¬
      <lb n="N029"/>punkt der Stadt, allabendlich gegeben. Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Carlberg</rs></hi>, ein
      <lb n="N030"/>strebsamer junger Mann, der in Berlin ähnliche Concerte
      <lb n="N031"/>bereits mit Erfolg geleitet hat, fand am ersten Abend die
      <lb n="N032"/>freundlichste Aufmunterung. Wir kommen auf diese Unter¬</p><p>
      <lb n="N001"/>nehmung gelegentlich noch zurück und wünschen vorderhand,
      <lb n="N002"/>daß sie sich consolidire.
      <lb n="N003"/>Es wird uns Niemand zumuthen, die Chronik aller
      <lb n="N004"/>Liedertafeln und Gesangsfeste zu führen, welche von dem allzu¬
      <lb n="N005"/>zahlreichen Gesangvereinen Wiens im Laufe des Sommers
      <lb n="N006"/>veranstaltet wurden. Nur einer solchen Production wollen
      <lb n="N007"/>wir ihres Programmes wegen erwähnen. Die <hi rendition="#em"><rs type="place">Wiener</rs> Lied¬</hi>
      <lb n="N008"/><hi rendition="#em">genossen</hi>, ein von den Herren <hi rendition="#em"><rs type="person">Princeps</rs></hi> und <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Kume¬</rs></hi>
      <lb n="N009"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">necker</rs></hi> eifrig geleiteter Verein, gab im Volksgarten ein Con¬
      <lb n="N010"/>cert, worin sämmtliche beim <hi rendition="#em"><rs type="place">Linzer</rs></hi> Sängerfest preisgekrön¬
      <lb n="N011"/>ten Männerchöre zur Aufführung kamen. Die Absicht, diese
      <lb n="N012"/>Compositionen aus ihrem engeren vaterländischen Kreise her¬
      <lb n="N013"/>auszuheben und zur Kenntniß des Wiener Publicums zu bringen,
      <lb n="N014"/>verdient aufrichtiges Lob. Die Qualität der Ausführung deckte
      <lb n="N015"/>allerdings die gute Absicht nicht vollständig. Weder sind die
      <lb n="N016"/>„Liedgenossen“ zahlreich genug, um in großem freien Raum
      <lb n="N017"/>durchzudringen, noch haben sie jetzt schon die für ein öffent¬
      <lb n="N018"/>liches Auftreten wünschenswerthe Kunstbildung erreicht. Die
      <lb n="N019"/><rs type="place">Linzer</rs> Preischöre sind aber in der That keine leichten Auf¬
      <lb n="N020"/>gaben. Ob lohnende? Auch das möchten wir nur von sehr
      <lb n="N021"/>wenigen glauben. Die Literatur des Männergesangs dürfte
      <lb n="N022"/>wenig bleibenden Gewinn von dieser Preisvertheilung haben.
      <lb n="N023"/>Die besten mögen <hi rendition="#em"><rs type="person">Weinwurm</rs></hi>ʼs „<rs type="bibl">Germania</rs>“ und Bruck¬
      <lb n="N024"/>nerʼs „<rs type="bibl">Germanenzug</rs>“ sein. <hi rendition="#em"><rs type="person">Weinwurm</rs></hi>ʼs Chor, durch 
      <lb n="N025"/>wiederholte Aufführungen hier bekannt, ist ein gutes Effect¬
      <lb n="N026"/>stück für jeden mit frischen Stimmen gesegneten Verein. Die
      <lb n="N027"/>musikalische Wirkung kann uns aber nicht täuschen über die
      <lb n="N028"/>— nach unserer Ansicht — sehr bedenkliche Textauffassung.
      <lb n="N029"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Kühne</rs></hi>ʼs Gedicht spricht ein patriotisches Gefühl in lannig¬
      <lb n="N030"/>scherzender Form, mit einer gewissen gutmüthigen Ironie aus,
      <lb n="N031"/><hi rendition="#em"><rs type="person">Weinwurm</rs></hi>ʼs Musik dazu ist aber durch und durch pathe¬
      <lb n="N032"/>tisch, mit tragischem Ernst beginnend und jede Strophe im
      <lb n="N033"/>höchsten theatralischen Pathos schließend. — Richtiger in der</p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/><p>
      <lb n="N001"/>Auffassung, aber schwieriger und weniger dankbar ist <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Bruck¬</rs></hi>
      <lb n="N002"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">ner</rs></hi>ʼs „<rs type="bibl">Germanenzug</rs>“ . Diese Composition hat Kraft und
      <lb n="N003"/>Energie und thut sich überdies durch geschickte, mitunter kühne
      <lb n="N004"/>Behandlung der Modulation hervor. Unglücklicherweise ist der
      <lb n="N005"/>Componist an ein Gedicht gerathen, das trotz seiner formellen
      <lb n="N006"/>Vorzüge einen tieferen, allgemeineren Eindruck fast unmöglich
      <lb n="N007"/>macht. Der Männergesang richtet sich vorzugsweise an ein
      <lb n="N008"/>größeres Publicum, dem der nordische Götter- und Helden¬
      <lb n="N009"/>mythus fremd oder doch höchst gleichgiltig ist, und das es
      <lb n="N010"/>übel vermerkt, wenn ihm in jeder Zeile eines langen Chors
      <lb n="N011"/>„<rs type="person">Braga</rs>“ , „<rs type="person">Solgofnir</rs>“ , „<rs type="person">Odin</rs>“ , „<rs type="person">Balmung</rs>“  und „<rs type="person">Freya</rs>“ an
      <lb n="N012"/>den Kopf geworfen werden. Wen begeistern noch diese Dinge?
      <lb n="N013"/>Wir wünschen Herrn <hi rendition="#em"><rs type="person">Bruckner</rs></hi>, den wir als sehr
      <lb n="N014"/>gründlichen Musiker und als einen der ausgezeichnetsten Or¬
      <lb n="N015"/>gelspieler schätzen, bald auf einem lohnenderen Felde wieder
      <lb n="N016"/>zu begegnen.
      <lb n="N017"/>An musikalischen Novitäten dürfte in nächster Zeit kein
      <lb n="N018"/>Mangel sein, weit eher fürchten wir eine gefährliche Ueber¬
      <lb n="N019"/>schwemmung. Es liegt uns nämlich die in 21 Paragraphe
      <lb n="N020"/>getheilte Anzeige einer neuen Unternehmung vor, welche im
      <lb n="N021"/>nächsten November unter dem Titel: „<hi rendition="#em"><rs type="place">Wiener</rs> musik¬</hi>
      <lb n="N022"/><hi rendition="#em">lische Novitäten-Abende</hi>“ hier ins Leben treten soll.
      <lb n="N023"/>Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Ziehrer</rs></hi>, Dirigent von Tanzmusiken und Autor eini¬
      <lb n="N024"/>ger Walzer, ladet als „<hi rendition="#em">Gründer und artistischer Di¬</hi>
      <lb n="N025"/><hi rendition="#em">rector</hi>“  dieser Novitäten-Abende zu <hi rendition="#em">neunzehn</hi> Productionen
      <lb n="N026"/>ein, in welchen blos Novitäten von <hi rendition="#em"><rs type="place">Wiener</rs></hi> oder in <hi rendition="#em"><rs type="place">Wien</rs></hi>
      <lb n="N027"/>domicilirenden Componisten zur Aufführung kommen werden.
      <lb n="N028"/>Herr <hi rendition="#em"><rs type="person">Ziehrer</rs></hi> und Herr „Professor“ <rs type="person">Emerich <hi rendition="#em">Hasel</hi></rs> wech¬
      <lb n="N029"/>seln im Dirigiren ab. Diese neunzehn Novitäten-Abende
      <lb n="N030"/>werden, wie die Annonce wörtlich verkündigt, „<hi rendition="#em">in der wie bei</hi>
      <lb n="N031"/><hi rendition="#em">den Künstlergesellschaften Hesperus, Hilaria,</hi>
      <lb n="N032"/><hi rendition="#em">Immergrün und dergleichen üblichen geselligen</hi>
      <lb n="N033"/><hi rendition="#em">Weise stattfinden</hi>“, d. h. es wird während des Musicirens</p><p>
      <lb n="N001"/>geschwätzt, promenirt, das Essen herumgetragen, mit Messern
      <lb n="N002"/>und Gabeln gewüthet und an die Biergläser geklopft werden.
      <lb n="N003"/>Auf diese Art soll den <rs type="place">Wiener</rs> Componisten „<hi rendition="#em">das Glück und</hi>
      <lb n="N004"/><hi rendition="#em">die Freude</hi>“ zu Theil werden, ihre Symphonien, Quartette
      <lb n="N005"/>„Phantasiemärsche“, (!) sogar größere Bruchstücke aus Opern
      <lb n="N006"/>dem <rs type="place">Wiener</rs> Publicum zum erstenmal vorzuführen. Wir
      <lb n="N007"/>sind äußerst begierig auf die Eile, mit welcher unsere nam¬
      <lb n="N008"/>hafteren Componisten, wie <hi rendition="#em"><rs type="person">Brahms</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person"><choice><corr/><sic>Noltebohm<rs type="person"/></sic></choice><rs type="person"/></rs><rs type="person"/><choice><corr/><sic/></choice></hi>, <choice><corr/><sic/></choice>, <hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">Des¬ </rs></hi>
      <lb n="N009"/><hi rendition="#em"><rs type="person" continued="true">sauer</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">R. Volkmann</rs></hi>, <hi rendition="#em"><rs type="person">Herbeck</rs></hi> ec. ihre Werke zu dem 
      <lb n="N010"/>Herrn „artistischen Director“ <hi rendition="#em"><rs type="person">Ziehrer</rs></hi> und dem Herrn
      <lb n="N011"/>„Professor“ <hi rendition="#em"><rs type="person">Hasel</rs></hi> tragen werden. Sollten diese Männer
      <lb n="N012"/>das etwa nicht nöthig finden, so kann man sich ungefähr vor¬
      <lb n="N013"/>stellen, mit welcher Sorte Compositionen diese neunzehn
      <lb n="N014"/>Abende werden angefüllt werden. „In der wie bei den Künst¬
      <lb n="N015"/>lergesellschaften Hilaria, Hesperus, Immergrün u. dgl. üblichen
      <lb n="N016"/>geselligen Weise“ werden diese Concerte in Novitäten-<hi rendition="#em">Her¬</hi>
      <lb n="N017"/><hi rendition="#em">renabende</hi> und Novitäten-<hi rendition="#em">Damenabende</hi> äußerst sinnig
      <lb n="N018"/>abgetheilt. Das Abonnement beträgt <hi rendition="#em">zehn Gulden</hi> (also
      <lb n="N019"/>mehr als für einen Cyclus der Gesellschafts-Concerte, Quar¬
      <lb n="N020"/>tett-Soiréen und Philharmonischen Concerte). Trotzdem erklä¬
      <lb n="N021"/>ren die Unternehmer eine zu geringe Theilnahme des Pu¬
      <lb n="N022"/>blicums für einen „noch weniger glaublichen Fall“. Nachdem
      <lb n="N023"/>jeder Theilnehmer „<hi rendition="#em">für den geringen Betrag von zehn</hi>
      <lb n="N024"/><hi rendition="#em">Gulden weit über ein halbes Hundert neuer Compo¬</hi>
      <lb n="N025"/><hi rendition="#em">sitionen von <rs type="place">Wiener</rs> Componisten (!) kennen lernt</hi>“, er¬
      <lb n="N026"/>achten die Unternehmer „jede weitere Aufforderung zu lebhaf¬
      <lb n="N027"/>ter Betheiligung für <hi rendition="#em">überflüssig</hi>“. Der letzte Paragraph
      <lb n="N028"/>(21) lautet sehr charakteristisch: „Es wird ersucht, dieses
      <lb n="N029"/>Programm <hi rendition="#em">sorgfältig aufzubewahren</hi>.“ Ob das¬
      <lb n="N030"/>selbe wie die Theaterzettel herumziehender Comödianten nach
      <lb n="N031"/>der Vorstellung auch wieder abgeholt wird, ist leider nicht
      <lb n="N032"/>gesagt.</p></div></body></text></TEI>