<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1865.12.03</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.12.03-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.12.03-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>No. 455. Wien, Sonntag den <date month="0" day="0" year="0">3. December 1865</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>„<rs type="bibl">Des Sängers Fluch</rs>.“
      <lb n="N003"/>Oper in 3 Acten von <rs type="person">August <hi rendition="#em">Langert</hi>
               </rs>.
      <lb n="N004"/>(Erste Aufführung im k. k. Hofoperntheater am <date month="0" day="0" year="0">1. December</date> d. J.)
      <lb n="N005"/>Ed. H. Der Inhalt der neuen Oper ist identisch mit
      <lb n="N006"/>dem Stoff der gleichnamigen Ballade von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Uhland</rs>
               </hi>. Jeder
      <lb n="N007"/>mann kennt und liebt sie. Aber nur einem <rs type="place">allerdeutschesten</rs>
               <lb n="N008"/>jungen Componisten kann es einfallen, sie für ein treffliches
      <lb n="N009"/>Textbuch zu einer dreiactigen Oper anzusehen. In anderen
      <lb n="N010"/>Formen ist die Ballade, deren musikalisches Element so frei
      <lb n="N011"/>und lockend vor Augen liegt, wiederholt componirt worden.
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">Esser</rs> hat einen effectvollen, luxuriös begleiteten Einzelgesang
      <lb n="N013"/>daraus gemacht, der schon mitunter einer ganz kleinen großen
      <lb n="N014"/>Oper ähnlich sieht. Noch weiter ging <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>, der
      <lb n="N015"/>„<rs type="bibl">Des Sängers Fluch</rs>“ als große Concert-Cantate für Soli,
      <lb n="N016"/>Chor und Orchester bearbeitete. Die einzelnen Personen sind
      <lb n="N017"/>darin dramatisch behandelt, zwischen ihren Gesängen spinnt
      <lb n="N018"/>eine „erzählende Stimme“ nach Evangelisten-Art den epischen
      <lb n="N019"/>Faden, Diese <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>ʼsche Bearbeitung (welche zum Be¬
      <lb n="N020"/>huf einer stattlicheren Ausdehnung eine Menge anderer Uhland¬
      <lb n="N021"/>scher Balladen und Lieder verschlucken mußte) erwies sich
      <lb n="N022"/>nicht als glücklich. Das poetische Dämmerlicht, das die wie
      <lb n="N023"/>ein Traum aus fernsten Zeiten herausklingende Sage um¬
      <lb n="N024"/>webt, entfloh vor dieser nur halbtheatralischen und dennoch
      <lb n="N025"/>schon „gemeinen Wirtlichkeit der Dinge“. Nun denke man
      <lb n="N026"/>sich vollends die arme Ballade auf einen ganzen Theaterabend
      <lb n="N027"/>ausgestreckt und ausgezogen!
      <lb n="N028"/>Der erste Art der <rs type="person">Langert</rs>ʼschen Oper beginnt mit
      <lb n="N029"/>einem altnordischen Tempeldienst im Walde; Volk und Priester
      <lb n="N030"/>singen einen Chor, in welchem natürlich von <rs type="person">Thor</rs>, <rs type="person">Odin</rs>,
      <lb n="N031"/>
               <rs type="person">Braga</rs>, <rs type="person">Freia</rs>, <rs type="person">Iduna</rs> und anderen dem Publicum sehr geläu¬
      <lb n="N032"/>figen Gottheiten die Rede ist. Die beiden fremden Sänger
      <lb n="N033"/>treten hinzu, bald nach ihnen die <rs type="person">Königin Ella</rs>, welche den
      <lb n="N034"/>
               <rs type="person">jungen Sänger</rs> augenblicklich in Ekstase versetzt und ihn ein¬
      <lb n="N035"/>ladet, Abends in ihrem Garten zu singen, „was das Herz
      <lb n="N036"/>begehrt“. Sie gehen ab, um einer Triumph- und Rache-Arie
      <lb n="N037"/>der sie belauschenden „<rs type="person">Gisella</rs>“ Platz zu machen. Diese in
      <lb n="N038"/>den <rs type="person">Uhland</rs>ʼschen Soff hineincomponirte Person ist ein
      <lb n="N039"/>schwacher Abklatsch der <rs type="person">Weber</rs>ʼschen „<rs type="person">Eglantine</rs>“ und der
      <lb n="N040"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ortrud</rs>
               </hi>
               <rs type="person">R. <hi rendition="#em">Wagner</hi>
               </rs>
               <hi rendition="#em"/>ʼs. Vom Könige früher geliebt, nun
      <lb n="N041"/>ob seiner Gemalin vernachlässigt, lechzt Gisella nach Rache
      <lb n="N042"/>und Wiedereinsetzung in den früheren Stand. Auf das Er¬
      <lb n="N043"/>scheinen des jungen Sängers baut sie ihren Plan, die „mond¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>scheinbleiche Königin“ zu verderben. Sie vertraut dem <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Elfried</rs>
               </hi>
               <lb n="N002"/>— so heißt der <rs type="person">junge Sänger</rs>, der alte heißt nur schlechtweg
      <lb n="N003"/>„<rs type="person">alter Sänger</rs>“ — daß die <rs type="person">Königin</rs> ihren tyrannischen Gemal
      <lb n="N004"/>nicht liebe und ihr Herz vielleicht für <rs type="person">Elfried</rs> nicht immer
      <lb n="N005"/>unempfindlich bleiben würde. Der tugendhafte Jüngling
      <lb n="N006"/>geräth über diese Andeutung in egyptisch-josephinische Ent¬
      <lb n="N007"/>rüstung und stürzt ab.
      <lb n="N008"/>Den zweiten Act eröffnet der <rs type="person">König</rs>, indem er sich mit
      <lb n="N009"/>den <rs type="person">Uhland</rs>ʼschen Worten: „Was ich blick, ist Schrecken, und
      <lb n="N010"/>was ich sinnʼ, ist Blut“, selbst einführt. <rs type="person">Gisella</rs> bringt ihre
      <lb n="N011"/>Verdächtigungen glücklich an Mann und bestimmt den eifer¬
      <lb n="N012"/>süchtigen <rs type="person">König</rs>, sich Abends im Garten zu verstecken. Dort,
      <lb n="N013"/>wo <rs type="person">Ella</rs> sich von ihren Damen den „Elfenreigen“ vorsingen
      <lb n="N014"/>und vortanzen läßt, erscheint nun pünktlich Elfried mit seinem
      <lb n="N015"/>Saitenspiel und zärtlichen Gesang, erscheint aber auch das all¬
      <lb n="N016"/>zeit wüthende Staatsoberhaupt. Trotz der vollständigen
      <lb n="N017"/>Unverfänglichkeit der ganzen Scene — selbst die harmlose
      <lb n="N018"/>Rose wird erst im dritten Act geworfen — läßt der <rs type="person">König</rs>
               <lb n="N019"/>den jungen Barden unverzüglich zum Tode abführen. „<rs type="person" continued="true">Alter</rs>
               <lb n="N020"/>
               <rs type="person" continued="true">Sänger</rs>“ tritt dazwischen und bestürmt den König mit
      <lb n="N021"/>Bitten und Drohungen. Er erreicht damit nur so viel,
      <lb n="N022"/>daß der Tyrann, à la <rs type="person">Geßler</rs>, den Beiden eine Art musika¬
      <lb n="N023"/>lischen Apfelschuß bewilligt: wenn sie ihn durch Gesang zu
      <lb n="N024"/>rühren vermöchten, so wolle er sie frei ziehen lassen, „ja,
      <lb n="N025"/>
               <hi rendition="#em">lindert</hi> ihr mir nur die Wuth, soll mir verhaßt sein
      <lb n="N026"/>alles Blut!“ Zur feierlichen Ausführung dieses Monarchen¬
      <lb n="N027"/>Zähmungsversuches ist der dritte Art bestimmt. Abwechselnd
      <lb n="N028"/>singen der <rs type="person">alte</rs> und der <rs type="person">junge Sänger</rs>. Letzterer wird zuvor
      <lb n="N029"/>von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gisella</rs>
               </hi> gewarnt, sie drängt ihn zu schleuniger Flucht,
      <lb n="N030"/>denn von seinem Gesange bezaubert, <hi rendition="#em">liebe sie ihn</hi>, nur
      <lb n="N031"/>ihn allein! Dies Geständniß bereitet zwar dem Publicum
      <lb n="N032"/>die größte Ueberraschung, macht aber auf den für die <rs type="person" continued="true">Köni¬</rs>
               <lb n="N033"/>
               <rs type="person" continued="true">gin</rs> schwärmenden <rs type="person">Jüngling</rs> keinen Eindruck. Er siegt von
      <lb n="N034"/>Liebe (natürlich nur von entsagender, die ihre Erwiderung
      <lb n="N035"/>„jenseits“ erwartet), der <hi rendition="#em">alte Sänger</hi> ruft: „Halt ein, o
      <lb n="N036"/>weh!“ die <rs type="person">Königin</rs> wirft die Rose, der <rs type="person">König</rs> durchbohrt den
      <lb n="N037"/>
               <rs type="person">Jüngling</rs>. Alles stiebt auseinander, der <rs type="person">alte Sänger</rs> spricht
      <lb n="N038"/>seinen Fluch, und unter Donner und Blitz stürzt das ganze
      <lb n="N039"/>Schloß in Trümmer.
      <lb n="N040"/>Der monotone Eindruck dieses Textes, der es weder
      <lb n="N041"/>zu einer Entwicklung der Charaktere, noch zu einer Verwick¬
      <lb n="N042"/>lung der Handlung bringt, ist ohneweiters klar. Dazu treten
      <lb n="N043"/>noch mancherlei Fehler in der dramatischen Oekonomie, wie
      <lb n="N044"/>z. B. daß den ganzen ersten Act hindurch jede der vorkom¬
      <lb n="N045"/>menden Personen immer allein singt, bis endlich am Schluß</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>die beiden Frauen sich zu einem Stückchen Duett vereinigen.
      <lb n="N002"/>Mit dem Höhenpunkt des zweiten Actes, wo der <rs type="person">König</rs>
               <lb n="N003"/>wüthend gegen den <rs type="person">jungen Sänger</rs> stürzt, ist die Handlung
      <lb n="N004"/>zur Katastrophe vollständig reif, fast gewaltsam wird sie vom
      <lb n="N005"/>Dichter abgelenkt, um einen ganzen dritten Act zu füllen. Der Fluch
      <lb n="N006"/>des <rs type="person">alten Sänger</rs>s, in der Ballade so ergreifend, wird auf
      <lb n="N007"/>der Bühne durch den damit verbundenen scenischen Spectakel
      <lb n="N008"/>zum derben Theater Effect.
      <lb n="N009"/>Die Personen sind lauter körperlose, ideale Schatten,
      <lb n="N010"/>die mit ihrer unmäßigen Empfindungsschwelgerei, ihrem fort¬
      <lb n="N011"/>währenden Harfnen und Singen uns nicht die mindeste Theil¬
      <lb n="N012"/>nahme einflößen. Die ganze Handlung bekommt dadurch
      <lb n="N013"/>etwas unleidlich Vages, Leeres, Unpersönliches. Dem Stoffe
      <lb n="N014"/>war möglicherweise nur aufzuhelfen, indem man ihn aus der
      <lb n="N015"/>mythischen Zeit heraus in eine uns nähere historische mit be¬
      <lb n="N016"/>stimmtem nationalen Costüm rückte und durch einige ge¬
      <lb n="N017"/>schichtlich realistische Züge belebte. Der überwiegend lyrische,
      <lb n="N018"/>weichlich ideale Charakter des Textbuches scheint den Compo¬
      <lb n="N019"/>nisten sympathisch angezogen zu haben. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Langert</rs>
               </hi>ʼs Talent
      <lb n="N020"/>scheint uns edel geartet, sanft und weiblich, doch von gerin¬
      <lb n="N021"/>ger Gestaltungskraft und Energie. Seine Absichten sind offen¬
      <lb n="N022"/>bar die lobenswerthesten, auf edlen, poetischen Ausdruck ge¬
      <lb n="N023"/>richtet; auch in Verwendung der technischen Mittel, insbeson¬
      <lb n="N024"/>dere der Instrumentirung, zeigt sich der Componist gewandt
      <lb n="N025"/>und erfahren. Aber nicht Ein Zug von genialer Kraft und
      <lb n="N026"/>schöpferischer Originalität ist in ihm. Seine Musik, um sie
      <lb n="N027"/>mit Einem Worte zu charakterisiren, repräsentirt sich als ver¬
      <lb n="N028"/>wässerte Copie <rs type="person">Richard Wagner</rs>ʼs. „<rs type="bibl">Des Sängers Fluch</rs>“ ist
      <lb n="N029"/>die directeite Nachbildung des <rs type="person">Wagner</rs>ʼschen Styls, welche
      <lb n="N030"/>unseres Wissens die <rs type="place">deutsche</rs> Oper bisher aufzuweisen hat.
      <lb n="N031"/>Da haben wir zunächst den declamatorischen Syl, welcher
      <lb n="N032"/>zwischen Recitativ und Arioso unbestimmt zerfließend, über
      <lb n="N033"/>einer fortwährend malenden und mitsingenden Orchester Be¬
      <lb n="N034"/>gleitung die ganze Oper beherrscht. In kleinen Gaben, wie
      <lb n="N035"/>sie <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> mit wählerischer und sparsamer Hand zu
      <lb n="N036"/>bringen wußte, ist diese Vermischung oder Verbindung mit¬
      <lb n="N037"/>unter von großem Reize, als Methode auf eine ganze Oper
      <lb n="N038"/>angewendet, wird sie zur gleichzeitig aufreizenden und ein¬
      <lb n="N039"/>schläfernden Ohrenpein.
      <lb n="N040"/>Die Geschichte der Musik rühmt doch einhellig <rs type="person" continued="true">Alessandro</rs>
               <lb n="N041"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Scarlatti</rs>
               </hi> ob des großen Verdienstes, das Recitativ von
      <lb n="N042"/>der Arienform definitiv geschieden zu haben. Sie erblickt doch
      <lb n="N043"/>in dieser naturgemäßen Trennung den entscheidenden Fort¬
      <lb n="N044"/>schritt über die Opern eines <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Cesti</rs>
               </hi> oder gar eines <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Cac¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N045"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">cini</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Monteverde</rs>
               </hi>. Und nun kommt die <rs type="place">neudeutsche</rs>
            </p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>oder Wagner'sche Schule daher und preist es als eine neue
      <lb n="N002"/>segensreiche Erfindung, als den höchsten Fortschritt, wieder zu
      <lb n="N003"/>jener formlosen Vermischung zurückzukehren, und proclamirt
      <lb n="N004"/>im Interesse seines Stylprincipes, verschlungen werden.
      <lb n="N005"/>das Kindheitslallen der dramatischen Musik als deren höchste
      <lb n="N006"/>Sprachentwicklung! Wenn sich bei Langert eine Melodie, oder
      <lb n="N007"/>sagen wir lieber ein Thema, vier oder acht Tacte lang in
      <lb n="N008"/>übersichtlicher Architektonik aufgebaut hat, kann man sicher
      <lb n="N009"/>ein, es werde, statt gleichmäßig fortzusetzen und abzuschließen
      <lb n="N010"/>lsbald in ein recitativisches Faseln übergehen und formlo¬
      <lb n="N011"/>zerbröckeln. Umgekehrt verfällt wieder nach wenig Tacten in
      <lb n="N012"/>eine schmelzende Cantilene, was kaum als Recitatio sich klar
      <lb n="N013"/>und scharf zu exponiren begann. So haben wir weder da
      <lb n="N014"/>Eine noch das Andere, sondern schaukeln haltlos un
      <lb n="N015"/>de
      <lb n="N016"/>en der „unendlichen Melodie“. Diese
      <lb n="N017"/>in den lauen Fluth¬
      <lb n="N018"/>Schwindel imponirt aber kaum mehr einem einsichtsvoller
      <lb n="N019"/>Musiker, denn dieser weiß zu gut, daß, wo drei volle Stun
      <lb n="N020"/>den lang Alles Melodie sein will, nichts mehr Melodie ist
      <lb n="N021"/>Wie leicht es sich überdies, ohne eigene originelle Erfin
      <lb n="N022"/>g, in dieser Methode componirt, das konnte man wiede
      <lb n="N023"/>nal klar bei Langert beobachten. Wir kämen in Ver
      <lb n="N024"/>legenheit, auch nur drei ausgeprägte Melodien anzugeben
      <lb n="N025"/>welche Langer's unbestrittenes Eigenthum wären. Es fällt dem Reiz der einzelnen Klangeffecte im Orchester eine falsch
      <lb n="N026"/>n fast gar nichts Bedeutendes und Originelles ein, wie
      <lb n="N027"/>nen auf Schritt und Tritt Reminiscenzen aus „Tan¬
      <lb n="N028"/>t“ und „Lohengrin". Ja wem diese
      <lb n="N029"/>Opern eingepräg
      <lb n="N030"/>sind — und wer hätte sie nicht oft gehört — der kann nach
      <lb n="N031"/>en ersten Noten einer Langer'schen Phrase die nächster
      <lb n="N032"/>cordenfolgen voraussagen. Der große Unterschied bleibt im
      <lb n="N033"/>er, daß Wagner das ursprüngliche Licht ist, Langer
      <lb n="N034"/>das reflectirte, geborgte. Es sind aber, wenngleich vorherr
      <lb n="N035"/>schend, doch nicht ausschließlich Wagner'sche Reminiscenzen
      <lb n="N036"/>die uns in der neuen Oper so bekannt grüßen: aus Flo¬
      <lb n="N037"/>kow's „Indra“ stammt die seltsame Zigeunermusik, die Gi
      <lb n="N038"/>sellais Rache-Arie schmückt; von Meyerbeer erscheint Einige
      <lb n="N039"/>(leider wenig in der Balletmusik; Elfried's oft wiederholte
      <lb n="N040"/>Liebesthema („Doch es tagt in meinem Herzen") hat mehr
      <lb n="N041"/>als die nöthige Aehnlichkeit mit einer Melodie aus Verdi¬
      <lb n="N042"/>„Ballo in maschera“, sowie Ella's „O wie schön in ken
      <lb n="N043"/>schem Leben", mit einer Donizetti'schen. Ueberhaupt ist es
      <lb n="N044"/>merkwürdig, wie Wagner und seine Genossen bei all ihre
      <lb n="N045"/>unsäglicher Verachtung für Donizetti und Verdi in ihren
      <lb n="N046"/>eigenen „reindeutschen Opern gar so liberal denken un
      <lb n="N047"/>ausgeprägt italienische Melodien ohneweiters anbringen, auch
      <lb n="N048"/>mit dem ganzen Verdi'schen Begleitungs=Apparat von Posau¬
      <lb n="N049"/>nen, Becken und großer Trommel. Es wäre ungerecht, zu
      <lb n="N050"/>Act, erste Scene). Bei Verdi brandmarken dies die deut¬
      <lb n="N051"/>gekürzt hat.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>leugnen, daß Langert einzelne hübsche Momente hat, melo
      <lb n="N002"/>diöse und ausdrucksvolle Phrasen, die leider nur zu schnell
      <lb n="N003"/>Am besten gefielen uns das Schlußduett der beiden
      <lb n="N004"/>Frauen im ersten und Elfried's Lied in As-dur (Nr. 19
      <lb n="N005"/>im zweiten Act. Es sind die beiden übersichtlichsten, beste¬
      <lb n="N006"/>formtesten Nummern der Oper, anmuthig und von warmen
      <lb n="N007"/>Empfindung. Wir wollen deshalb nicht einmal darüber rech
      <lb n="N008"/>ten, daß das Lied Elfried's in Wort und Ton aus der
      <lb n="N009"/>Styl des Ganzen fällt. Ein Refrain wie: „Mein süßes Kind
      <lb n="N010"/>mit ihrer schmachtenden Cellobegleitung paßt eher in einen Con¬
      <lb n="N011"/>certsaal als in die „mythische Zeit dieser nordischen Sage.
      <lb n="N012"/>In der Instrumentirung bewährt Langert, wie bereit¬
      <lb n="N013"/>erwähnt, eine sehr geschickte Hand. Wir haben auch hie¬
      <lb n="N014"/>nur das sklavische Copiren und Ueberbieten Wagner's
      <lb n="N015"/>bedauern. Wagner, der der modernen Oper vorwirft, si
      <lb n="N016"/>mache die Mittel zum Zweck und umgekehrt, verfällt selbs
      <lb n="N017"/>gerade diesem Irrthum in seiner sonst so glänzenden Weise
      <lb n="N018"/>zu instrumentiren. Einmal deckt die Wucht des rastlos arbei¬
      <lb n="N019"/>tenden Orchesters unbarmherzig den Gesang, sodann wir
      <lb n="N020"/>Selbstständigkeit und Herrschaft eingeräumt, welche die Auf¬
      <lb n="N021"/>merksamkeit fortwährend vom Zweck auf das Mittel,
      <lb n="N022"/>von der Hauptsache auf Nebendinge ablenkt. Bei Lan
      <lb n="N023"/>gert hören wir alle 8 bis 10 Tacte eine andere In¬
      <lb n="N024"/>strumentirung, eine künstliche Farbenmischung, ein fra
      <lb n="N025"/>panter Klangeffect jagt den andern, keine Stimmung kann
      <lb n="N026"/>sich in dem zerstreuten und geblendeten Hörer ruhig festsetzen.
      <lb n="N027"/>Daß unter den Orchester=Effecten Langert's das Tremo
      <lb n="N028"/>liren der getheilten Violinen in höchster Lage, die Zusammen
      <lb n="N029"/>stellung von Harfe und Posaune, die tiefen Klänge der Holz
      <lb n="N030"/>obenanstehen, versteht sich von selbst. Der Lärm des Or
      <lb n="N031"/>chesters ist namentlich in den Ensemblesätzen mitunter bar
      <lb n="N032"/>barisch und legt den Singstimmen, die, echt italienisch, ihre
      <lb n="N033"/>höchsten Töne herausschreien müssen, keine geringe Anstren¬
      <lb n="N034"/>gung auf. Von den geschmähten Italienern abgelernt
      <lb n="N035"/>auch die Wagner'sche Gepflogenheit, die Melodie der Sin
      <lb n="N036"/>stimmen im Orchester, meist von den Violinen unison
      <lb n="N037"/>mitspielen zu lassen; ein Effect, mit welchem Langert der
      <lb n="N038"/>größten Exceß treibt. Das fortwährende Geesiedel wird
      <lb n="N039"/>geradezu unausstehlich. Einmal läßt Langert auch die</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>schen Componisten als die verächtlichste Trivialität; aber wenn
      <lb n="N002"/>sie es selbst thun, das ist was ganz Anderes
      <lb n="N003"/>Der Erfolg der neuen Oper konnte nach den beiden
      <lb n="N004"/>ersten Acten noch ein Succès d'estime heißen, im dritten
      <lb n="N005"/>schien das Publicum von Langweile fast niedergedrückt, und
      <lb n="N006"/>sah dem Ende mit Ungeduld entgegen. Man muß dem
      <lb n="N007"/>Publicum beistimmen, das die Novität fallen ließ. Und den¬
      <lb n="N008"/>noch, wie viel guter Wille und anerkennenswerthe Bildung
      <lb n="N009"/>wie viel Fleiß und Arbeit stecken in dieser Partitur: Für
      <lb n="N010"/>das Talent des Componisten haben wir freilich keinen ande¬
      <lb n="N011"/>ade, adel“ ist doch etwas stark modern, und auch die Melodie ren Maßstab, als gerade dieses Werk, trotzdem macht Manches
      <lb n="N012"/>daraus uns glauben, daß er, jung wie er ist, viel Bessere
      <lb n="N013"/>leisten kann und hoffentlich leisten wird. Wenn Langer
      <lb n="N014"/>sein nicht großartiges, aber anmuthiges, empfindungsreiches
      <lb n="N015"/>von Haus aus edles Talent aus dem verderblichen Venusbe¬
      <lb n="N016"/>des Wagner'schen Systems noch erretten kann, dann wer¬
      <lb n="N017"/>den wir vielleicht noch grünen und blühen sehen, was uns
      <lb n="N018"/>jetzt in seiner Musik als dürrer Stab erscheint. Möge der
      <lb n="N019"/>Componist uns künftig lieber im eigenen, bescheidenen Haus¬
      <lb n="N020"/>bewirthen, als in fremdem Palast; wir glauben, er werde sich
      <lb n="N021"/>als ganzer Langert noch immer vortheilhafter ausnehmen, denn
      <lb n="N022"/>als halber Wagner,
      <lb n="N023"/>An die Aufführung der Novität war alle Sorgfalt ver¬
      <lb n="N024"/>wendet. Die Künstler, die mit so viel Eifer ihre durchgehend
      <lb n="N025"/>schwierigen, anstrengenden und trotzdem undankbaren Rollen
      <lb n="N026"/>ausführten, verdienen alles Lob und — alles Mitgefühl
      <lb n="N027"/>Frau Dustmann, welche die schwärmerische Königin mit
      <lb n="N028"/>Geist und Empfindung ausstattete, machte aus dieser Gestalt
      <lb n="N029"/>was nur möglich war. Es war die erste neue Rolle, welch
      <lb n="N030"/>man dieser an dramatischer Gestaltungskraft alle ihre Colle
      <lb n="N031"/>ginnen überragenden Künstlerin seit vier Jahren zugetheil
      <lb n="N032"/>hat! Im Großen konnte sie damit nicht effectuiren, aber
      <lb n="N033"/>blaser, endlich das ganze Aufgebot der Lärm Instrumente mehr als Ein feiner Zug gab Zeugniß von ihrem seltenen
      <lb n="N034"/>Talent. Gisella, der alte Sänger und der König fanden in
      <lb n="N035"/>Fräulein Krauß, Herrn Schmid und Herrn v. Bi
      <lb n="N036"/>durchaus tüchtige Repräsentanten. Den jungen Säng
      <lb n="N037"/>eine Partie, für welche Herr Walter angezeigt war-
      <lb n="N038"/>nahm Herrn Ferenczy zu heroisch und gewaltsam; hätte
      <lb n="N039"/>er weniger geschrien, so wäre die Leistung immerhin annehm¬
      <lb n="N040"/>bar gewesen. Bezüglich der Ausstattung ist die ungemein
      <lb n="N041"/>schöne Waldpartie von Brioschi (II. Act) zu rühmen, die
      <lb n="N042"/>ominös genug — für „Tristan und Isolde bestimmt war
      <lb n="N043"/>Herr Capellmeister Dessoff verdient das wärmste Lob für
      <lb n="N044"/>Piston=Trompete unisono mit dem Gesang gehen (zweiter die Energie, mit der er „Des Sängers Fluch“ dirigirt und —</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
