<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">1903.12.11</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Leitner, Jakob</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
               <name ref="">Wilfing-Albrecht, Meike</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Eduard Hanslick, Neue Freie Presse</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>TRP document creator: alexander.wilfing@oeaw.ac.at</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smallcaps" scheme="css" selector="hi">font-variant:small-caps;letter-spacing:8px;</rendition>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hsl"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/$1">
               <p>Editionsregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="wrk"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/werke.xml#$1">
               <p>Werkverzeichnis</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="prs"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/personen.xml#$1">
               <p>Personenregister</p>
            </prefixDef>
            <prefixDef ident="plc"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://id.acdh.oeaw.ac.at/hsl-online/register/orte.xml#$1">
               <p>Ortsregister</p>
            </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1903.12.11-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1903.12.11-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1903.12.11-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Nr. 14114. <rs type="place">Wien</rs>, Freitag, den 11. Dezember <date>1903</date>.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hektor <rs type="person">Berlioz</rs> als Opernkomponist.
      <lb n="N003"/>(Zu <rs type="person">Berlioz</rs>’ hundertstem Geburtstag, 11. Dezember <date>1803</date>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. „Blut ist ein besonderer Saft“, heißt es in
      <lb n="N005"/>„<rs type="bibl">Faust</rs>“ — Theaterblut vor allem. Wer <rs type="person">Berlioz</rs>’ Orchester¬
      <lb n="N006"/>werke kennt, dann seine Selbstbiographie, wer endlich ihn
      <lb n="N007"/>selbst gekannt hat, diesen stets leidenschaftlich auflodernden
      <lb n="N008"/>Feuerkopf — der mußte wohl den geborenen Opernkompo¬
      <lb n="N009"/>nisten in ihm vermuten. Ist doch fast jeder komponierende
      <lb n="N010"/>Franzose von Haus aus Theatermusiker. Während <rs type="place">Deutsch¬</rs>
               <lb n="N011"/>
               <rs type="place">land</rs>s musikalische Größen mit nur wenigen Ausnahmen
      <lb n="N012"/>vorzugsweise in der symphonischen und Kammermusik
      <lb n="N013"/>glänzen, streben die Franzosen und Italiener instinktiv der
      <lb n="N014"/>Oper zu. Was die Besten unter ihnen für die Instrumental¬
      <lb n="N015"/>musik geschaffen, verschwindet neben ihren dramatischen
      <lb n="N016"/>Werken. Nicht bloß an Zahl, auch an Bedeutung und
      <lb n="N017"/>Lebenskraft. Den Gediegensten unter ihnen (<hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Cherubini</rs>
               </hi>,
      <lb n="N018"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Méhul</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Boieldieu</rs>
               </hi>) begegnen wir mit ihren besten
      <lb n="N019"/>Opern noch heute auf <rs type="place">französisch</rs>en und <rs type="place">deutsch</rs>en Bühnen,
      <lb n="N020"/>während ihre Quartette und Sonaten längst rettungslos
      <lb n="N021"/>versunken sind. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Berlioz</rs>
               </hi>, zeitlebens gepeinigt von der
      <lb n="N022"/>Begierde nach dem Theater, wirkt hingegen bis heute
      <lb n="N023"/>nur als gefeierter Symphoniker. Seine Opern sind
      <lb n="N024"/>so gut wie verschollen, waren es eigentlich von
      <lb n="N025"/>allem Anfang her. Aber auch in seinen Symphonien
      <lb n="N026"/>wurde er den in ihm fortglühenden Dramatiker
      <lb n="N027"/>nicht los. Die „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Phantastische Symphonie</rs>
               </hi>“, die
      <lb n="N028"/>ihn zuerst berühmt gemacht, verfolgt ein dramatisches Pro¬
      <lb n="N029"/>gramm, das eine Reihe leidenschaftlicher Liebesszenen mit
      <lb n="N030"/>einem — Hinrichtungsmarsch abschließt. In seiner „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Ha¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N031"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">rald-Symphonie</rs>
               </hi>“ personifiziert er die Gestalt des
      <lb n="N032"/>Helden durch eine Sologeige, welche das ganze Werk als
      <lb n="N033"/>reflektierender oder mithandelnder <person_fictional>Harald</person_fictional> durchzieht. In
      <lb n="N034"/>der „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Romeo-Symphonie</rs>
               </hi>" wagt er noch einen
      <lb n="N035"/>Schritt weiter gegen die Oper und behandelt den Schluß¬
      <lb n="N036"/>teil als förmliches Opernfinale, in welchem <person_fictional>Romeo</person_fictional>, <person_fictional>Julie</person_fictional>,
      <lb n="N037"/>
               <person_fictional>Capulet</person_fictional>, <person_fictional>Montague</person_fictional> und ihre einander bekämpfenden An¬
      <lb n="N038"/>hänger singend auftreten. Mit dieser Neuerung hatte <rs type="person" continued="true">Ber¬</rs>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="person" continued="true">lioz</rs> sich gründlich getäuscht. Nachdem die großen Konzert¬
      <lb n="N002"/>institute der Kuriosität halber die vollständige „<rs type="bibl">Romeo</rs>-
      <lb n="N003"/>
               <rs type="bibl">Symphonie</rs>“ ein- bis zweimal aufgeführt hatten, hieben
      <lb n="N004"/>sie ihr den entstellenden Drachenschwanz ohneweiters ab
      <lb n="N005"/>und begnügen sich seit 30 Jahren mit den beiden köstlichen
      <lb n="N006"/>Orchestersätzen „Liebesszene“ und „Fee Mab“. Aber <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N007"/>ließ nicht ab von seiner fixen Idee einer Verschmelzung von
      <lb n="N008"/>Symphonie und Oper „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Fausts Verdammung</rs>
               </hi>“ be¬
      <lb n="N009"/>wegt sich so knapp an der Grenze des Theatralischen, daß
      <lb n="N010"/>es nur eines Schrittes bedurfte, um das Werk völlig in
      <lb n="N011"/>die Opernform zu zwängen. Diesen Schritt hat das <rs type="place">Paris</rs>er
      <lb n="N012"/>Théâtre Lyrique vor einigen Jahren gewagt, indem es das
      <lb n="N013"/>Werk im Kostüm und mit Dekorationen aufführt, dem Ge¬
      <lb n="N014"/>schmack der Franzosen gründlich entsprechend.
      <lb n="N015"/>In diesem vergeblichen Ringen um den dramatischen
      <lb n="N016"/>Lorbeer begegnet sich<rs type="person"> Berlioz</rs> ganz merkwürdig mit seinen
      <lb n="N017"/>zwei größten deutschen Zeitgenossen: mit <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>
               <lb n="N018"/>und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               </hi>. Von beiden Meistern hatte
      <lb n="N019"/>man vielfach gehofft, sie würden auch auf der Bühne ihre
      <lb n="N020"/>glänzende Begabung offenbaren. Mehr als ein Stück in
      <lb n="N021"/>
               <rs type="person">Schumann</rs>s „<rs type="bibl">Peri</rs>“, auch in der „<rs type="bibl">Rose Pilgerfahrt</rs>“
      <lb n="N022"/>deuteten dahin. Die Hoffnung erwies sich als trügerisch.
      <lb n="N023"/>„<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Genovefa</rs>
               </hi>“, die einzige Opernkomposition von <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
               <lb n="N024"/>
               <rs type="person" continued="true">mann</rs>, erschien bekanntlich zuerst (<date>1850</date>) auf der <rs type="place">Leipzig</rs>er
      <lb n="N025"/>Bühne. Sie brachte es da, trotz <rs type="person">Schumann</rs>s persönlicher
      <lb n="N026"/>Anwesenheit, notdürftig auf drei Vorstellungen; hierauf
      <lb n="N027"/>verflossen (wenn wir von der exklusiven Versuchsstation
      <lb n="N028"/>
               <rs type="place">Weimar</rs> absehen) lange Jahre, ohne daß irgendwo davon
      <lb n="N029"/>die Rede war. In dem Maße, als die letzten zwanzig
      <lb n="N030"/>Jahre die Würdigung <rs type="person">Schumann</rs>s allenthalben verbreitet
      <lb n="N031"/>und erhöht haben, erwachte auch wieder die Begierde der
      <lb n="N032"/>Musikfreunde, diese Oper kennen zu lernen; <rs type="place">Karlsruhe</rs> und
      <lb n="N033"/>
               <rs type="place">München</rs> machten jüngst einen Versuch damit, welcher nicht
      <lb n="N034"/>eben ermutigend ausfiel. Zuletzt ging Direktor <rs type="person">Herbeck</rs>
               <lb n="N035"/>in <rs type="place">Wien</rs> an das gleiche Werk und tilgte so in ehrenvollster
      <lb n="N036"/>Weise eine doppelte Schuld: an <rs type="person">Schumann</rs> und an das
      <lb n="N037"/>für diesen Tondichter enthusiastisch eingenommene <rs type="place">Wien</rs>er
      <lb n="N038"/>Publikum. Letzteres hörte die erste Vorstellung mit pietät¬
      <lb n="N039"/>voller Andacht und Aufmerksamkeit; von der zweiten an
      <lb n="N040"/>begann es in bedenklicher Weise auszubleiben.
      <lb n="N041"/>Aus einem ganzen Haufen von projektierten Opern¬
      <lb n="N042"/>stoffen hatte <rs type="person">Schumann</rs> gerade einen der unpraktischesten
      <lb n="N043"/>zur Ausführung gewählt: die <rs type="bibl">Genovefa</rs>. „Nach <rs type="person">Tieck</rs> und</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="person">Hebbel</rs>“, heißt es auf dem Titelblatt des Textbuches; tat¬
      <lb n="N002"/>sächlich hielt sich <rs type="person">Schumann</rs> ungleich weniger an <rs type="person">Tieck</rs>s
      <lb n="N003"/>Gedicht, als an <rs type="person">Hebbel</rs>s Drama — nicht zum Vorteil der
      <lb n="N004"/>Oper.*)
      <lb n="N005"/>Zu diesem Textbuche hat <rs type="person">Schumann</rs> eine Musik ge¬
      <lb n="N006"/>schrieben, die, von <rs type="place">deutsch</rs>er Empfindung durchdrungen, von
      <lb n="N007"/>edlem Ausdruck getragen, vor allem danach strebt, mit un¬
      <lb n="N008"/>bestechlicher Treue das Wort des Dichters zu interpretieren.
      <lb n="N009"/>Leider krankt seine Musik an dem einen unheilbaren Uebel,
      <lb n="N010"/>undramatisch zu sein. <rs type="person">Schumann</rs>s ganze Natur, auf ein
      <lb n="N011"/>tief innerliches Arbeiten und ein höchst subjektives, bis zur
      <lb n="N012"/>Grübelei verfeinertes Empfinden gestellt, war undramatisch,
      <lb n="N013"/>unfähig, sich an die Charaktere eines Dramas so zu ent¬
      <lb n="N014"/>äußern, daß sie als lebendige, scharf ausgeprägte Personen
      <lb n="N015"/>vor uns stehen und gehen. In der „<rs type="bibl">Genovefa</rs>“ haben alle
      <lb n="N016"/>Personen etwas eigentümlich Gebundenes, Verhaltenes; ihr
      <lb n="N017"/>Gesang überzeugt uns nicht; es ist, als suchten sie ihre
      <lb n="N018"/>Freude und ihren Schmerz sich erst einzureden und anzu¬
      <lb n="N019"/>singen.
      <lb n="N020"/>Und doch schrieb <rs type="person">Schumann</rs> in wunderlicher Selbst¬
      <lb n="N021"/>täuschung an einen Freund, in seiner „<rs type="bibl">Genovefa</rs>“ sei „jeder
      <lb n="N022"/>Takt durch und durch dramatisch“. In wörtlichem Sinne
      <lb n="N023"/>mag man das gelten lassen; jeder Takt für sich allein
      <lb n="N024"/>ist allenfalls dramatisch, könnte es wenigstens sein in
      <lb n="N025"/>anderer Umgebung, aber der einzelne Takt verschwindet in
      <lb n="N026"/>dem Eindruck des ganzen Musikstückes, des ganzen Aktes,
      <lb n="N027"/>der ganzen Oper. Der einzelne Takt! Das ist bei <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
               <lb n="N028"/>
               <rs type="person" continued="true">mann</rs> ein feiner Strich in einem Aquarellbild; man füge
      <lb n="N029"/>deren noch so viele fein säuberlich aneinander, sie bleiben
      <lb n="N030"/>wirkungslos dort, wo al fresco gemalt werden muß.
      <lb n="N031"/>Dasselbe vergebliche Ringen auf dem Felde der
      <lb n="N032"/>Opernkomposition gewahren wir vor <rs type="person">Schumann</rs> bei Franz
      <lb n="N033"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               </hi>. Ihre Opern sind
      <lb n="N034"/>uns schon deshalb verloren gegangen, weil <rs type="person">Mendelssohn</rs>
               <lb n="N035"/>in der Textwahl zu kritisch, <rs type="person">Schubert</rs> zu kritiklos vorging.
      <lb n="N036"/>Ersterem war nie ein Libretto gut genug, letzterem ein
      <lb n="N037"/>jedes.
      <lb n="N038"/>*) Auch Anton <rs type="person">Rubinstein</rs> hat sich bekanntlich um einen
      <lb n="N039"/>Operntext von <rs type="person">Hebbel</rs> bemüht, mußte aber dessen Arbeit als ganz
      <lb n="N040"/>unbrauchbar beiseite legen. Der geniale Tragödiendichter war
      <lb n="N041"/>eigentlich ganz unmusikalisch. Als ich ihm einmal zuredete, <rs type="person">Beethoven</rs>s
      <lb n="N042"/>„<rs type="bibl">Eroica</rs>“ im Philharmonischen Konzert anzuhören, wies er den Vorschlag
      <lb n="N043"/>rundweg ab, mit den Worten: „Ich weiche <rs type="person">Beethoven</rs> nicht aus,
      <lb n="N044"/>aber noch weniger suche ich ihn auf.“</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Aus <rs type="person">Mendelssohn</rs>s Briefen ist bekannt, wie durch
      <lb n="N002"/>seine ganze glänzende Laufbahn sich die Sehnsucht nach
      <lb n="N003"/>dramatischer Wirksamkeit rastlos durchzog, ohne jemals
      <lb n="N004"/>Befriedigung zu finden. Mit zahlreichen Poeten trat er
      <lb n="N005"/>wegen eines Operntextes in Verbindung und eingehende
      <lb n="N006"/>Korrespondenz; keiner befriedigte seine Ansprüche. Es ging
      <lb n="N007"/>
               <rs type="person">Mendelssohn</rs> genau so wie jemandem, der zeitlebens nach
      <lb n="N008"/>einem Ideal von Braut sucht, es nirgends findet und
      <lb n="N009"/>richtig als Hagestolz stirbt.
      <lb n="N010"/>Das von <rs type="person">Mendelssohn</rs>s Opernmusik vorliegt (die
      <lb n="N011"/>Jugendversuche „<rs type="bibl">Cammacho</rs>“ und „<rs type="bibl">Heimkehr</rs>“, dann das
      <lb n="N012"/>
               <rs type="bibl">Lorley-Fragment</rs>), kann uns in der Meinung nur
      <lb n="N013"/>stärken, daß die <hi rendition="#em">Oper</hi> niemals mehr als ein künstlich
      <lb n="N014"/>abgeleiteter Arm seines glänzenden musikalischen Talents
      <lb n="N015"/>geworden wäre. Nach manchen prachtvollen dramatischen
      <lb n="N016"/>Stellen in seinem „<rs type="bibl">Paulus</rs>“ und „<rs type="bibl">Elias</rs>“ wurde <rs type="person" continued="true">Mendels¬</rs>
               <lb n="N017"/>
               <rs type="person" continued="true">sohn</rs> vielfach für einen geborenen Opernkomponisten
      <lb n="N018"/>gehalten. Allein die Folgerung von derlei in einer
      <lb n="N019"/>epischen Umgebung wirkenden Partien auf einen eminenten
      <lb n="N020"/>Beruf für die <hi rendition="#em">Oper</hi> gehört zu den trügerischen.
      <lb n="N021"/>
               <rs type="person">Mendelssohn</rs> fehlte die Gabe, sich stark und unmittelbar
      <lb n="N022"/>auszusprechen; er hatte kein starkes Pathos, wie hätte er
      <lb n="N023"/>es den dramatischen Personen, modifiziert nach deren
      <lb n="N024"/>Charakter, geben können? Daß übrigens <rs type="person">Mendelssohn</rs> an
      <lb n="N025"/>dramatischer Begabung wie an praktischem Sinn noch hoch
      <lb n="N026"/>über <rs type="person">Schumann</rs> stand, braucht nicht erst gesagt zu werden.
      <lb n="N027"/>Die Deutschen haben seit <rs type="person">Mozart</rs> (der als Opern¬
      <lb n="N028"/>komponist doch in gewissem Sinne der letzte große Italiener
      <lb n="N029"/>heißen darf) nur drei eminent dramatische Talente aufzu¬
      <lb n="N030"/>weisen. <rs type="person">Weber</rs>, <rs type="person">Meyerbeer</rs> und <rs type="person">Wagner</rs>, welchen sich allen¬
      <lb n="N031"/>falls, in gemessenem Abstand, <rs type="person">Marschner</rs> und <rs type="person">Lortzing</rs>
               <lb n="N032"/>anreihen. Diese Männer haben sich von Anfang an und
      <lb n="N033"/>vollständig der Oper gewidmet, wie dies auch die Opern¬
      <lb n="N034"/>komponisten der Italiener und Franzosen tun. Im Gegen¬
      <lb n="N035"/>satz dazu schrieben und schreiben noch immer Hunderte von
      <lb n="N036"/>
               <rs type="place">deutsch</rs>en Komponisten Opern mit Mühe und Fleiß, aber ohne
      <lb n="N037"/>spezifisch dramatisches Talent und ohne Kenntnis der
      <lb n="N038"/>Bühne, ja oft sogar ohne jedes warme Interesse für das
      <lb n="N039"/>Theater.
      <lb n="N040"/>Zu lange vielleicht habe ich bei <rs type="person">Mendelssohn</rs> und
      <lb n="N041"/>
               <rs type="person">Schumann</rs> verweilt. Aber das seltsame Verhältnis der drei
      <lb n="N042"/>gleichzeitigen Meister <rs type="person">Schumann</rs>, <rs type="person">Mendelssohn</rs> und <rs type="person">Berlioz</rs>
            </p>
            <p>
               <lb n="N001"/>verlockt als höchst interessant und eigenartig zu einer
      <lb n="N002"/>näheren Betrachtung, welche es, meines Wissens, bisher
      <lb n="N003"/>nicht gefunden hat. Alle drei Tondichter strebten ihr Lebe¬
      <lb n="N004"/>lang leidenschaftlich dem Theater zu: keiner von ihnen
      <lb n="N005"/>hat es über rasch vorübergehende, heute so gut wie ver¬
      <lb n="N006"/>schollene Versuche gebracht. Ebenso charakteristisch wie diese
      <lb n="N007"/>Uebereinstimmung erscheint auch ihr Gegensatz. Während
      <lb n="N008"/>nämlich die beiden <rs type="place">deutsch</rs>en Meister neben ihren Opern¬
      <lb n="N009"/>versuchen sich hauptsächlich der symphonischen und Kammer¬
      <lb n="N010"/>musik widmeten und diese rein erhielten von allen
      <lb n="N011"/>theatralischen Einflüssen, vermag <rs type="person">Berlioz</rs> in keinem seiner
      <lb n="N012"/>Orchesterstücke den in ihm unterdrückten revolutionierenden
      <lb n="N013"/>Opernkomponisten zu verleugnen; er schreibt Symphonien,
      <lb n="N014"/>erfüllt sie aber mit dramatischem Inhalt, gibt ihnen dra¬
      <lb n="N015"/>matische Titel, wandelt immer beängstigend knapp längs
      <lb n="N016"/>der schmalen Küste, während <rs type="person">Mendelssohn</rs> und <rs type="person">Schumann</rs>
               <lb n="N017"/>frei und siegreich ins offene Meer der Instrumentalmusik
      <lb n="N018"/>segelten. <rs type="person">Berlioz</rs>’ Opern haben das Bühnenlicht in wenigen
      <lb n="N019"/>Städten und nur vorübergehend erblickt. In Oesterreich
      <lb n="N020"/>ist <hi rendition="#em">eine einzige</hi> seiner Opern bekannt geworden:
      <lb n="N021"/>„<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>
               </hi>“. Ihr allein gebührt des¬
      <lb n="N022"/>halb eine etwas ausführlichere Besprechung. Schon die
      <lb n="N023"/>Wahl des Stoffes, gerade von <rs type="person">Berlioz</rs>, ist seltsam genug.
      <lb n="N024"/>Man muß sich ins Gedächtnis rufen, daß <person_fictional>Herkules</person_fictional>
               <lb n="N025"/>auch einmal Wolle aufgewickelt und <person_fictional>Simson</person_fictional> Getreide ge¬
      <lb n="N026"/>mahlen hat, um sich <rs type="person">Berlioz</rs> als Komponisten einer komi¬
      <lb n="N027"/>schen Oper vorstellen zu können. Aus seinen Tondichtungen
      <lb n="N028"/>kennen wir ihn als revolutionären, nur auf höchst Leiden¬
      <lb n="N029"/>schaftliches und phantastisch Tragisches gerichteten Geist,
      <lb n="N030"/>aus seinen Schriften als harten Asketen, dem alle Unter¬
      <lb n="N031"/>haltungsmusik — auch im weitesten und besten Sinne —
      <lb n="N032"/>ein Greuel war. Insbesondere verabscheute er die komische
      <lb n="N033"/>Oper und pflegte, was ihm am verachtungs- und ver¬
      <lb n="N034"/>nichtungswürdigsten erschien, auf den Begriff „Opéra
      <lb n="N035"/>comique“ zu häufen. Wer ihn vollends persönlich gekannt
      <lb n="N036"/>hat, den Mann mit dem wilden, grauen Haarwald, dem
      <lb n="N037"/>finsteren Blick und der pessimistischen Weltverachtung, der
      <lb n="N038"/>würde alles andere eher von ihm erwartet haben, als eine
      <lb n="N039"/>heitere Spieloper. Es war keine <person_fictional>Delila</person_fictional>, sondern der be¬
      <lb n="N040"/>rühmte Spielpächter von <rs type="place">Baden-Baden</rs>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bénazet</rs>
               </hi>, der
      <lb n="N041"/>unserem musikalischen <person_fictional>Simson</person_fictional> die Locken schnitt und der
      <lb n="N042"/>komischen Oper überlieferte. Auf <rs type="person">Bénazet</rs>s Drängen ent¬</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>schließt sich <rs type="person">Berlioz</rs>, zur Eröffnung des neuen Theaters in
      <lb n="N002"/>
               <rs type="place">Baden</rs> eine Oper nach <rs type="person">Shakespeare</rs>s Lustspiel „<rs type="bibl">Viel</rs>
               <lb n="N003"/>
               <rs type="bibl">Lärm um Nichts</rs>“ zu komponieren. Er schrieb sich
      <lb n="N004"/>selbst das Libretto und änderte nur den für den Kompo¬
      <lb n="N005"/>nisten gefährlichen Titel, versichernd, es werde in „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Beatrice</rs>
               </hi>
               <lb n="N006"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">und Benedict</rs>
               </hi>“ auf keinen Fall „viel Lärm“ vor¬
      <lb n="N007"/>kommen. Die erste Aufführung fand am 9. August <date>1862</date>
               <lb n="N008"/>statt; „mit großem Erfolg“, wie <rs type="person">Berlioz</rs> schreibt — mit
      <lb n="N009"/>sehr schwachem, wie <rs type="place">deutsch</rs>e Blätter berichteten. Die zweite
      <lb n="N010"/>Aufführung folgte am 11. August; eine dritte hat nicht
      <lb n="N011"/>stattgefunden. Und es glänzten doch in Berlioz’ Oper die
      <lb n="N012"/>besten Kräfte der <rs type="place">Paris</rs>er Opéra Comique: die <rs type="person" continued="true">Charton-</rs>
               <lb n="N013"/>
               <rs type="person" continued="true">Demeur</rs> und der vortreffliche Tenor <rs type="person">Montaubry</rs> in
      <lb n="N014"/>den Titelrollen.
      <lb n="N015"/>In <rs type="person">Shakespeare</rs>s „<rs type="bibl">Viel Lärm um Nichts</rs>“ sind be¬
      <lb n="N016"/>kanntlich zwei Handlungen ineinander verschlungen; eine
      <lb n="N017"/>ernste: das durch <person_fictional>Don Juan</person_fictional>s Intrigen verstörte Liebes¬
      <lb n="N018"/>verhältnis zwischen <person_fictional>Hero</person_fictional> und <person_fictional>Claudio</person_fictional>, und eine heitere:
      <lb n="N019"/>der lustige Krieg <person_fictional>Beatrice</person_fictional>s und <person_fictional>Benedict</person_fictional>s. Jede dieser
      <lb n="N020"/>beiden Parallelhandlungen hat für sich den Stoff zu einer
      <lb n="N021"/>Oper geliefert: <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Berton</rs>s</hi> „<rs type="bibl">Montano et Stephanie</rs>“ be¬
      <lb n="N022"/>handelt die ernste, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Berlioz</rs>
               </hi>’ „<rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>"
      <lb n="N023"/>die lustige Hälfte der <rs type="person">Shakespeare</rs>schen Komödie. <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N024"/>nimmt an, daß <person_fictional>Hero</person_fictional> und <person_fictional>Claudio</person_fictional> bereits verlobt sind,
      <lb n="N025"/>und läßt sie ruhig in ihrem Glücke schwelgen; desto leb¬
      <lb n="N026"/>hafter beschäftigen ihn <person_fictional>Beatrice</person_fictional> und <person_fictional>Benedict</person_fictional>, die beiden
      <lb n="N027"/>Ehefeinde, die einander mit nicht versiegendem Spott her¬
      <lb n="N028"/>ausfordern, um sich schließlich — zu heiraten. Alle übrigen
      <lb n="N029"/>Personen des Stückes gruppieren sich als Nebenfiguren um
      <lb n="N030"/>diese beiden, denen sie gleichsam das Stichwort geben. In
      <lb n="N031"/>allen entscheidenden Szenen hat <rs type="person">Berlioz</rs> den <rs type="person">Shakespeare</rs>¬
      <lb n="N032"/>schen Text wörtlich beibehalten. Die possenhaften Episoden
      <lb n="N033"/>unterdrückt er und ersetzt sie durch andere seiner eigenen
      <lb n="N034"/>Erfindung. Ihm allein gehört die komische Figur des
      <lb n="N035"/>Kapellmeisters <person_fictional>Somarone</person_fictional>, in welchem <rs type="person">Berlioz</rs> seinen Wider¬
      <lb n="N036"/>sacher <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Fétis</rs>
               </hi> persiflieren wollte.
      <lb n="N037"/>Der <rs type="person">Berlioz</rs> des „<rs type="bibl">Harald</rs>“ des „<rs type="bibl">Romeo</rs>“ ist in
      <lb n="N038"/>„<rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>“ nicht wiederzuerkennen. Oder
      <lb n="N039"/>richtiger: nur für denjenigen zu erkennen, der aufs
      <lb n="N040"/>genaueste vertraut ist mit gewissen rhythmischen und
      <lb n="N041"/>harmonischen Schrullen dieses Komponisten, mit seinen
      <lb n="N042"/>feineren Farbenmischungen im Orchester und seinem Wechsel</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>zwischen sprühenden Geistesblitzen und kindlich-trivialen
      <lb n="N002"/>Kantilenen. <rs type="person">Berlioz</rs> hat in dieser Oper die Rolle des
      <lb n="N003"/>musikalischen Revolutionärs vollständig abgelegt; er macht
      <lb n="N004"/>keine Miene, irgend etwas an dem Gewohnheitsrecht der
      <lb n="N005"/>Opéra Comique zu reformieren, er verbleibt bei dem
      <lb n="N006"/>Wechsel von Gesang und gesprochenem Dialog und fügt
      <lb n="N007"/>sich in die herkömmliche Form der „morceaux carrés“.
      <lb n="N008"/>In diese alten Schläuche gießt er nicht einmal den neuen
      <lb n="N009"/>Wein seiner so eigenartigen Individualität; er kehrt viel¬
      <lb n="N010"/>mehr zurück zu der Ausdrucksweise der älteren
      <lb n="N011"/>französischen Komponisten. „<rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>“ könnte
      <lb n="N012"/>tatsächlich komponiert sein, ehe noch ein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi> auf der
      <lb n="N013"/>Welt war. Nur in Einzelheiten, nicht in der Form oder
      <lb n="N014"/>dem Grundton des Ganzen zeigt sich ein moderner Geist.
      <lb n="N015"/>Das Orchester ist außerordentlich diskret, fast schüchtern
      <lb n="N016"/>behandelt; die Posaunen haben den halben Abend hindurch
      <lb n="N017"/>Ruhe, Lärminstrumente den ganzen. Diese Zurückhaltung
      <lb n="N018"/>gibt der Oper einen wohltuend graziösen, intimen
      <lb n="N019"/>Charakter, einen leichten Silberglanz von Vornehmheit.
      <lb n="N020"/>Der Lustspielten bleibt durchwegs unangetastet, überschlägt
      <lb n="N021"/>nirgends in das Fortissimo der großen Oper. Allerdings
      <lb n="N022"/>ist mehr seine Anmut darin, als volle gesunde Fröhlichkeit
      <lb n="N023"/>oder herzhafte Komik. „Berlioz ne sait pas rire“, sagte
      <lb n="N024"/>einmal Jules <rs type="person">Janin</rs>, und er hatte recht. <rs type="person">Berlioz</rs> war
      <lb n="N025"/>eine durchaus ernste, pathetische Natur, die sich zur Heiter¬
      <lb n="N026"/>keit zwingen mußte und Komisches selbst mit großer An¬
      <lb n="N027"/>strengung nicht erreichte — eben wegen der großen
      <lb n="N028"/>Anstrengung.
      <lb n="N029"/>Da <rs type="person">Berlioz</rs>
               <rs type="person">Shakespeare</rs>s „<rs type="bibl">Viel Lärm um Nichts</rs>“
      <lb n="N030"/>als einen besonders glücklichen Opernstoff begrüßte, mag
      <lb n="N031"/>er doch zwei nicht unwichtige Punkte übersehen haben.
      <lb n="N032"/>Einmal, daß die witzigen Neckereien zwischen <person_fictional>Beatrice</person_fictional> und
      <lb n="N033"/>
               <person_fictional>Benedict</person_fictional>, die im Lustspiel blitzschnell aufeinanderfolgen
      <lb n="N034"/>und gerade durch dieses Schnellfeuerwerk so ergötzlich
      <lb n="N035"/>wirken, sich beiweitem nicht so willig der Musik hingeben.
      <lb n="N036"/>Die Musik braucht Zeit und Wiederholungen. Fürs
      <lb n="N037"/>zweite liefert die aus <rs type="person">Shakespeare</rs>s Komödie heraus¬
      <lb n="N038"/>schälte Seitenhandlung „<rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>“ für
      <lb n="N039"/>sich allein nicht hinreichenden Stoff für eine ganze Oper.
      <lb n="N040"/>Ihr dramatisches Interesse ist ziemlich gering, jedenfall
      <lb n="N041"/>sehr kurzatmig für einen ganzen Abend, zu wenig Handlung
      <lb n="N042"/>und zu wenig Musik.</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>Die Reize der <rs type="person">Berlioz</rs>schen Oper sind fein und
      <lb n="N002"/>eigenartig, aber intermittierend und von geringer Energie.
      <lb n="N003"/>„<rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>“ hat im <rs type="place">Wien</rs>er Hofoperntheater
      <lb n="N004"/>mit <rs type="person">Schrödter</rs> und der <rs type="person">Renard</rs> in den Hauptrollen
      <lb n="N005"/>seinerzeit interessiert; um stark und nachhaltig auf das
      <lb n="N006"/>Publikum zu wirken, müßte diese seine Musik zugleich
      <lb n="N007"/>eine viel reichere melodische Erfindung, frischere Farben
      <lb n="N008"/>und lebendigere Bewegung entfalten.
      <lb n="N009"/>Als <rs type="person">Berlioz</rs> in einer Gesellschaft sich in maßlosen
      <lb n="N010"/>Ausfällen gegen <rs type="person">Wagner</rs> gefiel, wagte eine Dame die
      <lb n="N011"/>schüchterne Bemerkung, daß <rs type="person">Berlioz</rs> und <rs type="person">Wagner</rs> ihr doch
      <lb n="N012"/>verwandt vorkämen in ihrer Richtung. <rs type="person">Berlioz</rs> empfand
      <lb n="N013"/>dies als die ärgste Beleidigung, sprang auf und verließ
      <lb n="N014"/>entrüstet die Gesellschaft. In <rs type="place">Deutschland</rs> wußte man
      <lb n="N015"/>längst, daß <rs type="person">Wagner</rs> zwar keine Symphonie wie „<rs type="bibl">Romeo</rs>
               <lb n="N016"/>
               <rs type="bibl">und Julie</rs>“ zu schreiben vermochte, daß aber noch viel
      <lb n="N017"/>weniger <rs type="person">Berlioz</rs> sich als Opernkomponist mit <rs type="person">Wagner</rs>
               <lb n="N018"/>irgendwie messen kann. Dieser hatte den großen Verstand,
      <lb n="N019"/>mit ganzer Kraft ausschließlich auf seinem dramatischen
      <lb n="N020"/>Gebiet zu verharren, während <rs type="person">Berlioz</rs>, einer traurigen
      <lb n="N021"/>Selbsttäuschung folgend, den Ehrgeiz seiner alten Tage
      <lb n="N022"/>für eine riesige Opernschöpfung („<rs type="bibl">Les Troyens</rs>“) anspannte,
      <lb n="N023"/>welche doch schließlich die Unzulänglichkeit seiner dramatischen
      <lb n="N024"/>Begabung bewies.
      <lb n="N025"/>Außer „<rs type="bibl">Beatrice und Benedict</rs>“ hat <rs type="person">Berlioz</rs> nur noch
      <lb n="N026"/>zwei Opern auf die Bühne gebracht: „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Benvenuto</rs>
               </hi>
               <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Cellini</rs>
               </hi>“ und „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Die Trojaner</rs>
               </hi>“. Ueber beide muß
      <lb n="N028"/>ich mich kurz fassen: einmal, weil sie dem <rs type="place">Wien</rs>er Publi¬
      <lb n="N029"/>kum vollständig unbekannt geblieben; sodann weil ich selbst
      <lb n="N030"/>sie nur aus dem Klavierauszug kenne. Das mahnt <rs type="person">Berlioz</rs>
               <lb n="N031"/>gegenüber zu besonderer Vorsicht, da kaum bei einem
      <lb n="N032"/>anderen Komponisten das <hi rendition="#em">Orchester</hi> so Wichtiges, oft
      <lb n="N033"/>Entscheidendes mitspricht. Auf den Klavierauszug be¬
      <lb n="N034"/>schränkt, wird man <rs type="person">Berlioz</rs> leicht unrecht tun. Immerhin
      <lb n="N035"/>hat manche Stelle im „<rs type="bibl">Cellini</rs>“ mich lebhaft interessiert
      <lb n="N036"/>und sympathisch berührt. Schon die Textwahl, die
      <lb n="N037"/>Romantik der Vorgänge und der Personen entsprach der
      <lb n="N038"/>Individualität <rs type="person">Berlioz</rs>’, des <hi rendition="#em">jungen</hi>
               <rs type="person">Berlioz</rs>. Dasselbe
      <lb n="N039"/>Sujet hat auch neben und nach <rs type="person">Berlioz</rs>
               <rs type="place">französische</rs> und
      <lb n="N040"/>
               <rs type="place">italienische</rs> Opernkomponisten angelockt; von <rs type="place">Deutschen</rs>
               <lb n="N041"/>Franz <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lachner</rs>
               </hi> in <rs type="place">München</rs>. Nachdem „<rs type="bibl">Cellini</rs>“ in <rs type="place">Paris</rs>
               <lb n="N042"/>und <rs type="place">London</rs> (<date>1853</date>) gänzlich durchgefallen war, nahm</p>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Liszt</rs>
               </hi>, der überall neidlos Großmütige, sich des unglück¬
      <lb n="N002"/>lichen Werkes an und brachte es <date>1855</date> in <rs type="place">Weimar</rs> zur
      <lb n="N003"/>Aufführung. Ihm folgte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bülow</rs>
               </hi> in <rs type="place">Hannover</rs>. Diese
      <lb n="N004"/>Aufführungen blieben jedoch sporadische Versuche; eine
      <lb n="N005"/>Einbürgerung des fremdartigen Werkes wollte nie und
      <lb n="N006"/>nirgends glücken. Hoffentlich gelingt heute dem trefflichen
      <lb n="N007"/>Ernst v. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schuch</rs>
               </hi> das Wagestück in <rs type="place">Dresden</rs> und spornt
      <lb n="N008"/>andere Bühnen zur Nacheiferung. Für die „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Trojaner</rs>
               </hi>“
      <lb n="N009"/>dürfen wir ein Gleiches kaum hoffen. Neben „Cellini“,
      <lb n="N010"/>diesem schäumenden Jugendmost, erscheinen „<rs type="bibl">Die Trojaner</rs>
               <lb n="N011"/>
               <rs type="bibl">in Karthago</rs>“ als das mühsam erquälte Produkt nahender
      <lb n="N012"/>Altersschwäche. Zur Komposition des „<rs type="bibl">Cellini</rs>“ trieb
      <lb n="N013"/>den jungen Brausekopf die Begeisterung für den Stoff;
      <lb n="N014"/>zu den „<rs type="bibl">Trojanern</rs>“ das unablässige Zureden und
      <lb n="N015"/>Drängen der Fürstin Karoline <rs type="person">Wittgenstein</rs>. Darüber
      <lb n="N016"/>geben <rs type="person">Berlioz</rs>’ Briefe an die Fürstin vollkommene Klarheit.
      <lb n="N017"/>Schwerlich bewahrt die Zukunft diesen Trojanern noch den
      <lb n="N018"/>erhofften Lorbeer. Schon das von <rs type="person">Berlioz</rs> aus <rs type="person">Virgil</rs>s
      <lb n="N019"/>
               <rs type="bibl">Aeneide</rs> gezimmerte trostlose Textbuch macht die Oper
      <lb n="N020"/>halb unmöglich; die Musik ist in großem Sinne angelegt,
      <lb n="N021"/>aber lahm, stockend, unlebendig, falscher <rs type="person">Gluck</rs>. Von welchen
      <lb n="N022"/>Schrullen versprach sich <rs type="person">Berlioz</rs> eine besondere Wirkung?
      <lb n="N023"/>Der „<person_fictional>Rhapsode</person_fictional>“, der vor Beginn des Stückes mit einer
      <lb n="N024"/>Harfe in den Händen den „Prolog“ absingen muß, er¬
      <lb n="N025"/>schien nur bei den zwei ersten Aufführungen; dann strich
      <lb n="N026"/>man ihn als gefährlichen Erzeuger allgemeiner Heiterkeit.
      <lb n="N027"/>Solch wunderlicher archaistischer Einfälle, die vor einem
      <lb n="N028"/>modernen Publikum ein gefährliches Spiel wagen, zählte
      <lb n="N029"/>
               <rs type="person">Berlioz</rs>’ Oper mehrere. Unter anderen kam, wie mir Stephen
      <lb n="N030"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Heller</rs>
               </hi> erzählte, ursprünglich ein Preiskonkurs der <person_fictional>Dido</person_fictional>
               <lb n="N031"/>vor, bei welchem die Zünfte aufmarschierten und jede Zunft
      <lb n="N032"/>in einer anderen griechischen Tonart sang. Ernst <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Legouvé</rs>
               </hi>
               <lb n="N033"/>(der Dichter der „<rs type="bibl">Adrienne Lecouvreur</rs>“) und ein Pro¬
      <lb n="N034"/>fessor der alten Sprachen halfen <rs type="person">Berlioz</rs> bei der Abfassung
      <lb n="N035"/>des Libretto. <rs type="person">Berlioz</rs> hat hart vor seinem Lebensende doch
      <lb n="N036"/>noch die Befriedigung gehabt, seine „<rs type="bibl">Trojaner</rs>“ im
      <lb n="N037"/>Théâtre Lyrique aufgeführt zu sehen. Sie sind nach wenigen
      <lb n="N038"/>Reprisen (<date>1863</date>) für immer verschwunden. Der Mißerfolg
      <lb n="N039"/>dieses Werkes war einer der letzten und tiefsten Dolch¬
      <lb n="N040"/>stiche, an welchen der alternde Meister verblutete. Er ist
      <lb n="N041"/>(nach <rs type="person">Gounod</rs>s geistreichem Wort) wie sein heldenmütiger
      <lb n="N042"/>Namensbruder <person_fictional>Hektor</person_fictional> unter den Mauern von <rs type="place">Troja</rs> gefallen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
