<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 73. Wien, Samstag den 12. November. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 73. Wien, Samstag den 12. November. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864">1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.11.12-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.11.12-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1864.11.12-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>(„<rs type="bibl">Der schwarze Domino</rs>.“ — Fräulein <rs type="person">Artôt</rs>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Ein zweifaches Dankvotum vor allem Andern an Fräu¬
      <lb n="N005"/>lein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>, zunächst für sie selbst und ihr Wiedererscheinen in
      <lb n="N006"/>
               <rs type="place">Wien</rs>, dann für den „<rs type="bibl">Schwarzen Domino</rs>“, dessen Erweckung ihr
      <lb n="N007"/>Verdienst ist. Auf die Gefahr hin, von wirklichen und affectirten
      <lb n="N008"/>Musikpietisten sträflicher Neigungen angeklagt zu werden, bekenne ich
      <lb n="N009"/>mich zu dem Vergnügen, das mir <rs type="person">Auber</rs>’s bessere Opern jederzeit be¬
      <lb n="N010"/>reiten. Der „<rs type="bibl">Domino</rs>“ steht zwar nicht ganz oben auf dem Plateau
      <lb n="N011"/>von <rs type="person">Auber</rs>’s Schöpfungen, er blüht nicht mehr in der vollen
      <lb n="N012"/>Frische und Ursprünglichkeit des „<rs type="bibl">Maurer</rs>,“ „<rs type="bibl">Fra Diavolo</rs>“, und der
      <lb n="N013"/>„<rs type="bibl">Stummen</rs>,“ allein zu den anziehendsten und charakteristischesten Pro¬
      <lb n="N014"/>ductionen des geistreichen Componisten müssen wir ihn doch noch un¬
      <lb n="N015"/>bedingt zählen. Der „<rs type="bibl">Domino</rs>“ beschließt gewissermaßen die bessere
      <lb n="N016"/>Hälfte von <rs type="person">Auber</rs>’s Thätigkeit, macht also einen Einschnitt in diese
      <lb n="N017"/>Carrière, deren rasches, gleichmäßiges Fortströmen so wenig Anhalts¬
      <lb n="N018"/>punkte zur Periodisirung gibt. Eigentliche Entwicklungs-Perioden,
      <lb n="N019"/>durchgreifende Wandlungen des Styls hat <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi> nicht aufzuweisen,
      <lb n="N020"/>und die chronologische Folge seiner Opern spottet mitunter jedes Ver¬
      <lb n="N021"/>suchs, das Wachsthum seines Talentes daran zu messen. Neben und
      <lb n="N022"/>zwischen seinen besten Werken stehen oft die allerschwächsten. Auch
      <lb n="N023"/>seine musikalische Herkunft war anfangs nicht so rein und un¬
      <lb n="N024"/>gemischt, als man jetzt leicht annehmen könnte. Im Großen
      <lb n="N025"/>und Ganzen genommen erkennt man allerdings <rs type="person">Auber</rs> sofort
      <lb n="N026"/>als die directe Fortsetzung <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Boyeldieu</rs>
               </hi>’s. Gibt es doch we¬
      <lb n="N027"/>nig große Kunstgebiete, in welchen eine so merkwürdige Ein¬
      <lb n="N028"/>heit und Stetigkeit der Entwicklung herrschte wie in der <rs type="place">fran¬</rs>
            </p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="place">zösisch</rs>en Opéra comique, wie sie von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Grétry</rs>
               </hi>, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Philidor</rs>
               </hi> und
      <lb n="N002"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Monsigny</rs>
               </hi> begründet, von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Isouard</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Boyeldieu</rs>
               </hi> auf eine
      <lb n="N003"/>größere poetische und musikalische Höhe gehoben, endlich von <rs type="person">Auber</rs>,
      <lb n="N004"/>
               <rs type="person">Adam</rs>, <rs type="person">Thomas</rs> etc. weitergeführt wurde. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>’s</hi> erste, nicht durch¬
      <lb n="N005"/>gefallene Oper „<rs type="bibl">La bergère châtelaine</rs>“ (<date>1820</date>) ist ein schwacher,
      <lb n="N006"/>verwässerter <rs type="person">Boyeldieu</rs>, mit einigen aufleuchtenden Momenten von
      <lb n="N007"/>Eigenthümlichkeit. Als <rs type="person">Auber</rs> nach zwei durchgefallenen einactigen
      <lb n="N008"/>Opern diesen ersten Erfolg genoß, zählte er bereits 38 Jahre, war
      <lb n="N009"/>also das gerade Gegentheil eines frühreifen Genies. Um diese Zeit
      <lb n="N010"/>begann <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rossini</rs>
               </hi>
               <rs type="place">Europa</rs> zu beherrschen. Die Manier desselben
      <lb n="N011"/>nahm plötzlich einen erstaunlichen Einfluß auf <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>, sei es, daß
      <lb n="N012"/>dieser wirklich davon widerstandslos bezaubert war, sei es, daß er
      <lb n="N013"/>eine weitere Carrière in anderer Weise nicht mehr für möglich hielt.
      <lb n="N014"/>Thatsache ist, daß seine nächste Oper „<rs type="bibl">Der Schnee</rs>“ (<date>1823</date>) nicht <rs type="person" continued="true">Au¬</rs>
               <lb n="N015"/>
               <rs type="person" continued="true">ber</rs>’s eigene Sprache, sondern ein verdorbenes <rs type="person">Rossini</rs>sch spricht. Die
      <lb n="N016"/>Arien sind — dem Gebrauch der <rs type="place">französisch</rs>en Oper ganz zuwider —
      <lb n="N017"/>mit Coloratur überhäuft; diese Coloratur ist die specifisch <rs type="person">Rossini</rs>sche,
      <lb n="N018"/>daneben die Triolenketten, Orchester-Crescendos und Felicita-Schlüsse,
      <lb n="N019"/>wie man sie frischweg aus dem „<rs type="bibl">Tankred</rs>“ abschreiben kann. Einzelne
      <lb n="N020"/>Nummern von anmuthigstem, echt <rs type="place">französisch</rs>em Reiz blühten inzwi¬
      <lb n="N021"/>schen, recht eigentlich Blümchen im <hi rendition="#em">Schnee</hi>, Große scenische Ge¬
      <lb n="N022"/>wandtheit und dankbarste Ausstattung der Rollen thaten das
      <lb n="N023"/>Uebrige, um der Oper glänzende Erfolge zu verschaffen. Die
      <lb n="N024"/>
               <hi rendition="#em">Sonntag</hi> nahm damit <rs type="place">Wien</rs> und <rs type="place">Berlin</rs> im Sturm. Heutzutage
      <lb n="N025"/>erscheint uns dieser Erfolg aus der Partitur allein kaum mehr erklär¬
      <lb n="N026"/>lich. <rs type="person">Auber</rs> lebt darin wie ein Amphibium, seine musikalische Indivi¬
      <lb n="N027"/>dualität und jene <rs type="person">Rossini</rs>’s sind eigentlich so verschieden, wie Land
      <lb n="N028"/>und Wasser. Nun, sollte man glauben, würde <rs type="person">Auber</rs> in dieser für
      <lb n="N029"/>ihn so erfolgreichen <rs type="person">Rossini</rs>’schen Manier fortarbeiten. Das gerade
      <lb n="N030"/>Gegentheil geschah. Gleich die Oper des folgenden Jahres, „<rs type="bibl">Leocadia</rs>“,</p>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>enthält sich aller Coloraturen, und die nächstfolgende — <rs type="person">Auber</rs> schrieb
      <lb n="N002"/>jährlich eine, auch zwei Opern — „<rs type="bibl">Der Maurer</rs>“, läßt von
      <lb n="N003"/>
               <rs type="person">Rossini</rs>’scher Manier kaum eine Spur mehr finden. Im „<rs type="bibl">Maurer</rs>“
      <lb n="N004"/>(<date>1825</date>) haben wir im besten Sinne echt <rs type="place">französisch</rs>e Musik und zum
      <lb n="N005"/>erstenmal den echten <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>, wie wir ihn seither kennen und lieben
      <lb n="N006"/>gelernt. Der „<rs type="bibl">Maurer</rs>“ ist das Ideal von einem musikalischen Genre¬
      <lb n="N007"/>bild; leider nur noch einmal, und nicht mit gleichem Gelingen, hat
      <lb n="N008"/>uns <rs type="person">Auber</rs> (in der „<rs type="bibl">Braut</rs>“) das gemüthliche Kleinleben des Bürger¬
      <lb n="N009"/>thums geschildert. Der „<rs type="bibl">Maurer</rs>“ darf neben dem idealen „<rs type="bibl">Fra Dia¬</rs>
               <lb n="N010"/>
               <rs type="bibl">volo</rs>“ als die schönste Blüthe des <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>'schen Talentes betrachtet
      <lb n="N011"/>werden, beide behaupten jederzeit einen Ehrenplatz in der Geschichte
      <lb n="N012"/>der komischen Oper.
      <lb n="N013"/>Drei Jahre nach dem „<rs type="bibl">Maurer und Schlosser</rs>“ erschien <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>’s
      <lb n="N014"/>Meisterwerk im ernsten Style: „<rs type="bibl">Die Stumme von Portici</rs>.“ Und
      <lb n="N015"/>was finden wir <hi rendition="#em">zwischen</hi> diesen Beiden? Die flache, wieder von
      <lb n="N016"/>
               <rs type="person">Rossini</rs>’schen Anklängen wimmelnde „<rs type="bibl">Fiorella</rs>“, welche die Ueberra¬
      <lb n="N017"/>schung nicht ahnen läßt, welche gleich darauf das erstaunlich gewach¬
      <lb n="N018"/>sene Talent ihres Componisten in der „<rs type="bibl">Stummen</rs>“ der Welt bereiten
      <lb n="N019"/>würde. Die in der ganzen Welt epochemachende „<rs type="bibl">Stumme</rs>“ (<date>1828</date>)
      <lb n="N020"/>war <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>’s erster Versuch in der „großen Oper“! Ein werkwürdig
      <lb n="N021"/>Beispiel, wie ein doch immerhin begrenztes Talent mit der Größe
      <lb n="N022"/>seiner Aufgabe zu wachsen vermag. Niemand würde dem leichten
      <lb n="N023"/>Chansonier der komischen Oper einen so fortreißenden dramatischen
      <lb n="N024"/>Zug, so glänzenden Pathos und solche Beherrschung großer Situatio¬
      <lb n="N025"/>nen zugetraut haben. Sogar Leidenschaft und Innigkeit, die beiden
      <lb n="N026"/>schwächsten, oft auch ganz mangelnden Elemente <rs type="person">Auber</rs>’scher Musik,
      <lb n="N027"/>leuchten manchmal in der „<rs type="bibl">Stummen</rs>“ mit überzeugender Kraft em¬
      <lb n="N028"/>por, am schönsten in den Melodramen <rs type="person">Fenella</rs>’s.
      <lb n="N029"/>Die „<rs type="bibl">Stumme von Portici</rs>,“ welche über ihrem Lorbeer noch
      <lb n="N030"/>die Krone einer großen geschichtlichen Bedeutung trägt, stand an der</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Spitze der nun folgenden Richtung. „<rs type="bibl">Tell</rs>“ und „<rs type="bibl">Die Hugenotten</rs>“
      <lb n="N002"/>verdanken ihr mächtige Anregung selbst im rein musikalischen Theil. In
      <lb n="N003"/>
               <rs type="person">Auber</rs>’s Laufbahn nimmt die „<rs type="bibl">Stumme</rs>“ eine ähnliche Stelle ein, wie
      <lb n="N004"/>„<rs type="bibl">Wilhelm Tell</rs>“ unter den Werken <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rossini</rs>
               </hi>’s. Nur daß <rs type="person">Rossini</rs> mit
      <lb n="N005"/>dieser überraschenden, mächtigen Wendung seine Carrière beschloß,
      <lb n="N006"/>während die analoge Erscheinung bei <rs type="person">Auber</rs> in dessen erste Periode
      <lb n="N007"/>fällt. Noch eine zweite bedeutsame Aehnlichkeit verbindet diese beiden
      <lb n="N008"/>exceptionellen Schöpfungen: weder „<rs type="bibl">Tell</rs>,“ noch die „<rs type="bibl">Stumme</rs>,“ obgleich
      <lb n="N009"/>sie den höchsten Aufschwung, die äußerste Anstrengung darstellen,
      <lb n="N010"/>deren <rs type="person">Auber</rs>’s und <rs type="person">Rossini</rs>’s Talent fähig war, können als die voll¬
      <lb n="N011"/>kommenste, eigenthümlichste Blüthe derselben gelten. Beide Compo¬
      <lb n="N012"/>nisten leisteten hier ihr relativ Höchstes auf einem Gebiete, das nicht
      <lb n="N013"/>ihre eigenthümliche Domäne war. Der „<rs type="bibl">Barbier</rs>“ und „<rs type="bibl">Fra Diavolo</rs>“
      <lb n="N014"/>sind in sich abgerundeter und eigenthümlicher, sie sind vollkommenere
      <lb n="N015"/>Kunstwerke auf ihrem Gebiet, als „<rs type="bibl">Tell</rs>" und die „<rs type="bibl">Stumme</rs>.“ „Du
      <lb n="N016"/>weißt, lieber <rs type="person">Gott</rs>,“ schrieb <rs type="person">Rossini</rs> auf das Manuscript seiner neuen
      <lb n="N017"/>Messe, „daß ich für die opera buffa geschaffen wurde.“ <rs type="person">Rossini</rs> selbst
      <lb n="N018"/>weiß das auch, und <rs type="person">Auber</rs> besitzt die gleiche Selbstkenntniß. Trotz des
      <lb n="N019"/>fabelhaften Erfolges der „<rs type="bibl">Stummen</rs>“ kehrte <rs type="person">Auber</rs> sogleich zur komi¬
      <lb n="N020"/>schen Oper zurück. In der langen Reihe seiner 42 Opern begegnen
      <lb n="N021"/>uns nur noch zwei ernste: die „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Ballnacht</rs>
               </hi>“ (<rs type="bibl">Gustave</rs>) und der
      <lb n="N022"/>„<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Verlorene Sohn</rs>
               </hi>“ (<rs type="bibl">L’enfant prodigue</rs>). Ein drittes für die
      <lb n="N023"/>große Oper geschriebenes Werk gehört eigentlich nur wegen der über=
      <lb n="N024"/>wiegenden Betheiligung des <hi rendition="#em">Ballets</hi> dahin, es ist die halb panto¬
      <lb n="N025"/>mimische Oper „<rs type="bibl">Der Gott und die Bayadere</rs>,“ deren Heldin <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Zoloé</rs>
               </hi>
               <lb n="N026"/>gerade wie <rs type="person">Fenella</rs> nicht zu singen hat.
      <lb n="N027"/>Unmittelbar auf die „<rs type="bibl">Stumme</rs>“ folgte die einst hochbeliebte, heute
      <lb n="N028"/>bereits sehr verblaßte „<rs type="bibl">Braut</rs>" und nach dieser der köstliche „<rs type="bibl">Fra</rs>
               <lb n="N029"/>
               <rs type="bibl">Diavolo</rs>“ (<date>1830</date>). Was nun die nächsten 7 Jahre bringen („<rs type="bibl">La Baya¬</rs>
               <lb n="N030"/>
               <rs type="bibl">dère</rs>,“ „<rs type="bibl">Le philtre</rs>,“ „<rs type="bibl">Le serment</rs>,“ „<rs type="bibl">Gustave</rs>,“ „<rs type="bibl">Lestoq</rs>,“ „<rs type="bibl">Le cheval</rs>
            </p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="bibl">de bronze</rs>,“ „<rs type="bibl">Le chaperons blancs</rs>,“ „<rs type="bibl">L'Ambassadrice</rs>,“ „<rs type="bibl">Le Domino</rs>
               <lb n="N002"/>
               <rs type="bibl">noir</rs>“) bewegt sich wieder bergauf, bergab. <rs type="person">Auber</rs>’s Erfindung zeigt sich noch
      <lb n="N003"/>stellenweise von unversehrter Anmuth und Frische, allein sie ermüdet
      <lb n="N004"/>schon häufiger und beginnt ihre Zuflucht zu oberflächlichem Geplauder
      <lb n="N005"/>oder raffinirten Effecten zu nehmen. Der „<rs type="bibl">Schwarze Domino</rs>“ (<date>1837</date>),
      <lb n="N006"/>wol das Beste, was <rs type="person">Auber</rs> seit dem „<rs type="bibl">Fra Diavolo</rs>“ geschrieben, dünkt
      <lb n="N007"/>uns ein Abschnitt, ein Uebergangspunkt, wenngleich kein scharf mar¬
      <lb n="N008"/>kirter. <rs type="person">Auber</rs>’s Liebenswürdigkeit und Esprit zeigt sich hier noch in
      <lb n="N009"/>vollem Glanze, aber bereits mit entscheidender Bevorzugung des Pi¬
      <lb n="N010"/>kanten und Frivolen. Die Epoche vom „<rs type="bibl">Maurer</rs>“ bis zum „<rs type="bibl">Domino</rs>“
      <lb n="N011"/>in Bausch und Bogen betrachtet, oder noch besser in ihren Spitzen,
      <lb n="N012"/>bildet die wahre Blüthen- und Erntezeit von <rs type="person">Auber</rs>’s Talent. So reizende
      <lb n="N013"/>Partien sich auch in den folgenden Opern noch finden, besonders in den
      <lb n="N014"/>„<rs type="bibl">Krondiamanten</rs>,“ „<rs type="bibl">Teufels Antheil</rs>“ und „<rs type="bibl">Haydée</rs>,“ das Versiegen der
      <lb n="N015"/>Erfindung, das Fabriksmäßige der Technik, die Herrschaft lockerer Tanz¬
      <lb n="N016"/>rhythmen ist nicht mehr zu bemänteln. Der kläglichste Sturz findet eigent¬
      <lb n="N017"/>lich schon unmittelbar nach dem „<rs type="bibl">Domino</rs>“ statt, in dem „<rs type="bibl">Feensee</rs>,“ einem
      <lb n="N018"/>unbegreiflichen Machwerk, worin der Componist sich zum bloßen Hand¬
      <lb n="N019"/>langer des Maschinisten und Balletmeisters hergibt. Auch <rs type="person">Scribe</rs>’s Texte
      <lb n="N020"/>nehmen nun entscheidenden Einfluß auf die neue Wendung. Seine
      <lb n="N021"/>Opernbücher werden ausgearbeitete Lustspiele von so complicirter In¬
      <lb n="N022"/>trigue, daß die Musik sich nirgends mehr lyrisch auszubreiten vermag,
      <lb n="N023"/>sondern, von der Handlung gehetzt, nur nebenherlaufend oder sprung¬
      <lb n="N024"/>weise sich geltend machen kann. Wir erinnern an die „<rs type="bibl">Sirene</rs>,“ die
      <lb n="N025"/>„<rs type="bibl">Barcarole</rs>,“ den „<rs type="bibl">Duc d’Olonnes</rs>“ und Aehnliches. Die Besseren die¬
      <lb n="N026"/>ser Werke, welche, wie gesagt, noch immer viel Anmuthiges und Geist¬
      <lb n="N027"/>reiches enthalten, errangen in <rs type="place">Paris</rs> noch reellen Erfolg und drangen
      <lb n="N028"/>selbst nach <rs type="place">Deutschland</rs>. Die letzte <rs type="person">Auber</rs>’sche Oper, welche dies von
      <lb n="N029"/>sich rühmen konnte, allerdings mehr in Folge des fremdartigen Rei¬
      <lb n="N030"/>zes ihrer Ausstattung, als durch die Macht ihrer Melodien, war</p>
            <cb n="6"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>„<rs type="bibl">der verlorene Sohn</rs>“ (<date>1850</date>). Seither spinnt <rs type="person">Auber</rs> nur noch die
      <lb n="N002"/>dünnen weißen Fäden eines musikalischen Altweibersommers. Nichts
      <lb n="N003"/>von diesem Gespinnst der letzten 14 Jahre fand mehr aufrichtigen
      <lb n="N004"/>Beifall, noch weniger drang es über die Grenzen <rs type="place">Frankreich</rs>s. Nur
      <lb n="N005"/>die Bewunderung für solche noch im höchsten Alter rege Schaffens¬
      <lb n="N006"/>lust, und die Pietät für eine so blüthenreiche Vergangenheit breiten
      <lb n="N007"/>ihren verklärenden Schimmer darüber,
      <lb n="N008"/>Wir sind vom „<rs type="bibl">Schwarzen Domino</rs>“ weiter abgekommen, als
      <lb n="N009"/>dem Leser vielleicht lieb ist; nicht immer kann man dem Anlaß wi¬
      <lb n="N010"/>derstehen, von dem einzelnen Werk aus in weitem Bogen ein ganzes
      <lb n="N011"/>Künstlerleben zu überschauen, das wie eine Landschaft vor uns aus¬
      <lb n="N012"/>gebreitet liegt. Der „<rs type="bibl">Schwarze Domino</rs>“ ist so recht, was wir „liebens¬
      <lb n="N013"/>würdig“ nennen: all' seine Vorzüge erscheinen uns größer durch die
      <lb n="N014"/>Anspruchslosigkeit, mit der sie auftreten. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Scribe</rs>
               </hi>, den ein freundliches
      <lb n="N015"/>Geschick eigens für <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi> geschaffen zu haben scheint, gerade wie
      <lb n="N016"/>diesen für jenen, hat hier mit der ihm eigenen Geschicklichkeit eine
      <lb n="N017"/>anziehende Handlung erfunden und gestaltet, ohne in den Fehler sei¬
      <lb n="N018"/>ner spätern Opernbücher, die verwickelte Intrigue, zu verfallen.
      <lb n="N019"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Auber</rs>
               </hi>’s Musik dazu vereinigt alle Vorzüge, die ihn zum Meister
      <lb n="N020"/>des musikalischen Conversations-Lustspiels machen. Zu seinen frü¬
      <lb n="N021"/>heren Opern, namentlich zum „<rs type="bibl">Maurer</rs>“ und „<rs type="bibl">Fra Diavolo</rs>“, verhält
      <lb n="N022"/>sich der „<rs type="bibl">Domino noir</rs>“ ungefähr, wie jene frühern Arbeiten sich zu
      <lb n="N023"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Boyeldieu</rs>
               </hi> verhielten. Das gemüthliche, idyllische Element einer¬
      <lb n="N024"/>seits, das chevalereske anderseits erscheint zurückgedrängt gegen das
      <lb n="N025"/>Pikante, geistreich Plaudernde.
      <lb n="N026"/>Der Tanzrhythmus herrscht vor, aber in so graziöser Form, daß
      <lb n="N027"/>er selten den Eindruck des Trivialen macht. Das Geheimniß ruht in
      <lb n="N028"/>der durchgehends waltenden Einfachheit und Mäßigung. Leichte Melo¬
      <lb n="N029"/>dien, welche von <rs type="place">italien</rs>ischen, mitunter auch von <rs type="place">deutsch</rs>en Compo¬
      <lb n="N030"/>nisten (<rs type="person">Flotow</rs>) durch lärmende Instrumentirung und pompöse Schluß¬</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <cb n="7"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>cadenzen aufgedonnert werden, gaukeln bei <rs type="person">Auber</rs> immer nur wie
      <lb n="N002"/>leichte Schmetterlinge über dem Wasserspiegel. Bei aller Lebendigkeit,
      <lb n="N003"/>mit der das Dramatische sich abspielt, wird doch nichts aufdringlich
      <lb n="N004"/>oder plump pathetisch. Wo Töne aus tiefen, vollem Herzen erklingen
      <lb n="N005"/>sollen, da behilft sich <rs type="person">Auber</rs> allerdings stets mit Surrogaten, doch
      <lb n="N006"/>verräth die Wahl derselben wenigstens eine zarte Hand. Der erste
      <lb n="N007"/>Act des „<rs type="bibl">Domino</rs>“ bietet der Musik am wenigsten Entfaltung und
      <lb n="N008"/>dies Mißverhältniß zwischen dem gesprochenen und gesungenen Wort
      <lb n="N009"/>wird in <rs type="place">deutsch</rs>en Vorstellungen ungleich lästiger als in <rs type="place">französisch</rs>en.
      <lb n="N010"/>Dafür besitzt dieser erste Act in dem Eingangsterzett „Tout est pré¬
      <lb n="N011"/>paré“ ein allerliebstes ausgeführteres Musikstück, das den Typus <rs type="person">Auber</rs>¬
      <lb n="N012"/>schen Styls ausgezeichnet repräsentirt. <rs type="person">Auber</rs>’s größte Virtuosität ruht
      <lb n="N013"/>in jenem zwischen Gesang und Declamation schwebenden Genre, das
      <lb n="N014"/>man kurz „musikalische Conversation“ nennen kann. Die Leichtigkeit
      <lb n="N015"/>mit welcher er in Stücken wie jenes Terzett aus erzählendem Geplau¬
      <lb n="N016"/>der in gesangvolle Melodie übergeht, unmerklich wieder in raschen Dialog
      <lb n="N017"/>umbiegt und so fort, ist bewunderungswürdig. Größere Ensemble¬
      <lb n="N018"/>sätze gerathen dem Componisten in der Regel sehr dürftig; immerhin
      <lb n="N019"/>hört sich der lärmende Cavalierschor im 2. Act von der Bühne besser
      <lb n="N020"/>an, als er sich Schwarz auf Weiß liest. Sehr hübsch ist das kleine
      <lb n="N021"/>Duettino <rs type="person">Angela</rs>’s mit <rs type="person">Juliano</rs>; glänzend und dabei von feinster
      <lb n="N022"/>Zierlichkeit die „Ronde Arragonaise.“ Sie wird nur von <rs type="person">Angela</rs>’s
      <lb n="N023"/>zweiter Solonummer übertroffen, der erzählenden Arie im 3. Act.
      <lb n="N024"/>In den Couplets des <rs type="person">Gil-Perez</rs> und dem schnatternden Nonnenchor
      <lb n="N025"/>erhebt sich <rs type="person">Auber</rs>’s Laune zum wirksamsten, köstlichen Humor. Am
      <lb n="N026"/>Ende der Oper entläßt uns der letzte Tact so freundlich befriedigt,
      <lb n="N027"/>wie der erste uns heiter angeregt und gestimmt hat.
      <lb n="N028"/>Die Aufführung der Oper erhielt durch das Auftreten Fräulein
      <lb n="N029"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi>’s eine glänzende Zierde. Es dürfte gegenwärtig kaum eine
      <lb n="N030"/>virtuosere und geschmackvollere Darstellerin der „<rs type="person">Angela</rs>“ geben, als</p>
            <cb n="8"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Fräulein <rs type="person">Artôt</rs>. Wer einen Begriff von Gesangskunst und einigen
      <lb n="N002"/>Sinn dafür hat, den mußte die Leistung der berühmten Sängerin
      <lb n="N003"/>von Anfang bis zu Ende mit freudiger Bewunderung erfüllen. Die
      <lb n="N004"/>treffliche, besonders im mezza voce reizende Tonbildung, die aus¬
      <lb n="N005"/>gebildete Virtuosität bei ruhiger, spielender Beherrschung aller Schwie¬
      <lb n="N006"/>rigkeiten, die geistreiche Feinheit des Details, endlich über dem Gan¬
      <lb n="N007"/>zen der wohlthuende Hauch seiner Bildung und echten Zartgefühls, —
      <lb n="N008"/>eins reicht dem andern die Hand, um ein meisterhaftes Gebilde
      <lb n="N009"/>fleckenlos hinzustellen. Wenn wir hin und wieder in Spiel und Ge¬
      <lb n="N010"/>sang (z. B. in der Arragonaise) etwas lebhaftere, kräftigere Farben
      <lb n="N011"/>wünschten, so sind wir vielleicht selbst schon durch die <rs type="place">deutsch</rs>e und
      <lb n="N012"/>
               <rs type="place">italien</rs>ische Vortragsweise etwas verwöhnt. Das <rs type="place">Deutsch</rs>e sprach
      <lb n="N013"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> mit unverkennbar fremdem Accent, doch recht
      <lb n="N014"/>fließend und nicht unverständlich. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Artôt</rs>
               </hi> wurde vom
      <lb n="N015"/>Publicum ehrenvoll ausgezeichnet. Ihre Leistung hätte noch weit leb¬
      <lb n="N016"/>hafter gewirkt, wäre ihre Umgebung eine bessere, im Ton der Con¬
      <lb n="N017"/>versations-Oper geübtere gewesen. An der schleppenden, ungefügen
      <lb n="N018"/>Prosa, an dem eckigen, verlegenen Spiel der meisten Mitwir¬
      <lb n="N019"/>kenden war deutlich zu erkennen, wie sehr entfremdet unser Opern¬
      <lb n="N020"/>personal diesem Genre ist. Am besten löste noch Fräulein <rs type="person" continued="true">Bettel¬</rs>
               <lb n="N021"/>
               <rs type="person" continued="true">heim</rs> (<rs type="person">Brigitte</rs>) ihre Aufgabe. Der prachtvolle Klang ihrer Stimme
      <lb n="N022"/>elektrisirte das Publicum in den Couplets am Anfang des dritten
      <lb n="N023"/>Actes. Ihr Spiel hätten wir, namentlich im dritten Act, ruhiger und
      <lb n="N024"/>vornehmer gewünscht. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Walter</rs>
               </hi> sang die Partie <rs type="person">Horazio</rs>’s recht
      <lb n="N025"/>hübsch; was ein guter Schauspieler aus dieser Rolle machen kann,
      <lb n="N026"/>schien er kaum zu ahnen. Ganz vergriffen war die Besetzung
      <lb n="N027"/>des Grafen <rs type="person">Juliano</rs> durch Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dalfy</rs>
               </hi>. Die Rolle ver¬
      <lb n="N028"/>langt einen gewandten Darsteller von gewinnendem Aeußern
      <lb n="N029"/>und freiem, vornehmen Anstand. Ein Weniges Deutsch sprechen soll
      <lb n="N030"/>er auch können. Die Kehrseite von alledem den ganzen Abend</p>
            <cb n="9"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>auf der Bühne zu sehen, war geradezu störend. Ueberhaupt wäre
      <lb n="N002"/>es weit zweckmäßiger gewesen, die Rolle, wie dies in ganz <rs type="place">Deutschland</rs>
               <lb n="N003"/>der Fall ist und auch in <rs type="place">Wien</rs> stets der Fall war, einem Bariton
      <lb n="N004"/>zuzutheilen. Im <rs type="place">französisch</rs>en Original ist allerdings <rs type="person">Juliano</rs> als
      <lb n="N005"/>Tenor bezeichnet, die Partie ist aber nicht nur (etwa mit wenigen
      <lb n="N006"/>ganz unwesentlichen Punctirungen) von jedem Bariton zu bewältigen,
      <lb n="N007"/>sie gewinnt offenbar, wenn sie von dem Tenor <rs type="person">Horazio</rs>’s sich durch
      <lb n="N008"/>die Klangverschiedenheit abhebt. Herr <rs type="person">Rokitansky</rs> sang den <rs type="person">Gil¬</rs>
               <lb n="N009"/>
               <rs type="person">Perez</rs> sehr gut und mit großem Beifall; wir bedauerten nur, daß
      <lb n="N010"/>er durch eine ganz unpassende Maske das Charakteristische dieser
      <lb n="N011"/>komischen Figur vernichtete. Der Klosterökonom <rs type="person">Gil-Perez</rs> ist kein
      <lb n="N012"/>Geistlicher, aber ein geistliches Geschmäckchen muß er behalten; man
      <lb n="N013"/>muß ihm an Kleidung, Mienen und Haltung anmerken, daß er sein
      <lb n="N014"/>Lebelang in frommer Behausung und Umgebung gelebt. Nur dann können
      <lb n="N015"/>die so drollig zwischen Salbung und Lüsternheit schielenden Strophen,
      <lb n="N016"/>womit der würdige Klosterökonom <rs type="person">Gott</rs> für das in Aussicht stehende
      <lb n="N017"/>Souper dankt, im rechten Licht erscheinen und volle Wirkung ma¬
      <lb n="N018"/>chen. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hölzl</rs>
               </hi> hat die Rolle seinerzeit in diesem Sinne meisterhaft ge¬
      <lb n="N019"/>spielt, ohne den mindesten Anstoß zu erregen. Herr <rs type="person">Rokitansky</rs>
               <lb n="N020"/>aber sah aus wie ein frisch eingefangener Räuberhauptmann, dessen
      <lb n="N021"/>kindische Furcht vor dem <rs type="person">Teufel</rs> man ebensowenig begreift, wie seine
      <lb n="N022"/>lateinischen Brocken.
      <lb n="N023"/>Frau <rs type="person">Schäffer-Hoffmann</rs> gab die Haushälterin <rs type="person">Claudia</rs>;
      <lb n="N024"/>bei einiger charakteristischer Komik im Spiel hätten wir den Mangel
      <lb n="N025"/>in Stimme gern verschmerzt. Sehr anständig gaben die Fräulein
      <lb n="N026"/>
               <rs type="person">Dillner</rs> und <rs type="person">Kohler</rs> zwei Nebenrollen, sowie Herr <rs type="person">Lay</rs> die kleine
      <lb n="N027"/>Buffopartie des Lord <rs type="person">Elfort</rs>. Schade nur, daß die Oper hier nicht
      <lb n="N028"/>in modernem Costüm gegeben wird; ein Engländer mit Schnurr- und
      <lb n="N029"/>Knebelbart, Federhut und Degen ist kein Engländer mehr, am wenig¬
      <lb n="N030"/>sten für die komische Oper.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
