<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 109. Wien, Sonntag den 18. December. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 109. Wien, Sonntag den 18. December. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864">1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>
                  <rs type="person">Alois Ander</rs> †
      <lb n="N003"/>
                  <rs type="place">Wien</rs>, 17. December
      <lb n="N004"/>Ed. H. Der Trauerglockenton, der in diesem Augenblick
      <lb n="N005"/>die Beerdigung <rs type="person">Ander</rs>'s verkündigt, widerhallt tief und schmerz¬
      <lb n="N006"/>lich in jeder Brust. Man darf kühn behaupten, daß das Leid¬
      <lb n="N007"/>wesen um den vortrefflichen Künstler und liebenswerthen Me¬
      <lb n="N008"/>schen in <rs type="place">Wien</rs> ein allgemeines sei. Nicht einmal <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Staudigl</rs>
                  </hi>'s
      <lb n="N009"/>des Vielverehrten, Heimgang traf in solchem Grad schmerzlich
      <lb n="N010"/>und bestürzend, der Tod hatte ihn mit stumpfer Sense lang¬
      <lb n="N011"/>sam zu Ende gebracht, nachdem er der Kunst und dem Leben
      <lb n="N012"/>längst verloren war. <rs type="person">Ander</rs> hingegen, den viel jüngern Mann
      <lb n="N013"/>hörten wir noch vor wenig Wochen in seiner Lieblingsrolle
      <lb n="N014"/>und sahen ihn guten Vertrauens die Reise nach dem heilkräf¬
      <lb n="N015"/>tigen <hi rendition="#em">
                     <rs type="place">Wartenberg</rs>
                  </hi> antreten. Die Nachricht von seinem Tod
      <lb n="N016"/>konnte nicht unerwarteter sein. Die persönliche, fast familien¬
      <lb n="N017"/>haft-herzliche Zuneigung, die das <rs type="place">Wiener</rs> Publicum vor
      <lb n="N018"/>jeher für seine Theater-Lieblinge hegt — ein traditioneller
      <lb n="N019"/>Charakterzug — war <rs type="person">Ander</rs> in einem ganz besonderen Grade zuge¬
      <lb n="N020"/>wendet, in einer Allgemeinheit und Wärme, wie sich deren nur
      <lb n="N021"/>die größten, mit <rs type="place">Wien</rs> am längsten verwachsenen Künstler des
      <lb n="N022"/>Burgtheaters rühmen können. <rs type="person">Ander</rs> hatte in <rs type="place">Wien</rs> seine Car¬
      <lb n="N023"/>rière begonnen, seinen Ruhm begründet, die Wiener hatten ihn
      <lb n="N024"/>gleichsam entdeckt und erfunden, sie haben ihn ununterbrochen
      <lb n="N025"/>und ausschließlich besessen, als einen der Ihrigen großgezogen,
      <lb n="N026"/>geliebt, verhätschelt — sie sind<rs type="person"> Ander</rs>'s zweite Witwe.
      <lb n="N027"/>Den Freunden des Kärntnerthor-Theaters ist der Abend
      <lb n="N028"/>des 22. October <date>1845</date> noch wohl erinnerlich, an welchem <rs type="person">Ander</rs>
                  <lb n="N029"/>zum erstenmal die Bühne betrat. <rs type="person">Ander</rs>'s schöner Tenor
      <lb n="N030"/>war in kleineren Gesellschaftskreisen und im „Männergesang¬
      <lb n="N031"/>Verein“, bekannt geworden; Stimme, Intelligenz und eine
      <lb n="N032"/>sehr einnehmende Erscheinung wiesen ihm den Weg zur
      <lb n="N033"/>Bühne. *) Dem energischen und gewichtigen Einfluß des
      <lb n="N034"/>*) Es war zu Anfang des Jahres <date>1844</date>, als <rs type="person">Ander</rs> mit einem
      <lb n="N035"/>eigenhändigen Schreiben des Polizeiministers und obersten Directors
      <lb n="N036"/>der k. k. Hoftheater, Graf <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Sedlnitzky</rs>
                  </hi>, sich dem damaligen Ober¬
      <lb n="N037"/>Regisseur der Oper, Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Leo Herz</rs>
                  </hi>, vorstellte. Letzterer war in dem
      <lb n="N038"/>Briefe ersucht, „den Ueberbringer hinsichtlich seiner Stimmmittel zu
      <lb n="N039"/>prüfen und darüber Bericht zu erstatten.“ Die Probe wurde an einem
      <lb n="N040"/>der folgenden Tage von Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Herz</rs>
                  </hi> und dem Capellmeister <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Proch</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N041"/>vorgenommen. Die Stimme des schmächtigen jungen Mannes erwies
      <lb n="N042"/>sich als ungeschult, aber frisch und bildungsfähig, und der an Grafen
      <lb n="N043"/>
                  <rs type="person">Sedlnitzky</rs> erstattete Bericht lautet für <rs type="person">Ander</rs> günstig. Graf <rs type="person">Sedlnitzky</rs>,</p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Ober-Regisseurs <rs type="person">Franz <hi rendition="#em">Wild</hi>
                  </rs> gelang es, <rs type="person">Ander</rs> zum Debut
      <lb n="N002"/>zu verhelfen. Die leisen Befürchtungen einiger Freunde, wie das
      <lb n="N003"/>Wagstück des noch ungeschulten, incorrect aussprechenden,
      <lb n="N004"/>gänzlich theaterfremden <rs type="person">Ander</rs> ausfallen werde, schlug <rs type="person">Wild</rs>
                  <lb n="N005"/>mit dem Ausruf nieder: „Ich sage euch, daß seit <rs type="person">
                     <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Wild</hi>
                  </rs> auf
      <lb n="N006"/>gehört hat zu singen (sich selber setzte er bekanntlich immer
      <lb n="N007"/>an die Spitze) <rs type="place">Wien</rs> zum erstenmal in <rs type="person">Ander</rs> wieder einen
      <lb n="N008"/>großen dramatischen Tenor bekommt.“
      <lb n="N009"/>
                  <rs type="person">Ander</rs>'s Debüt als „<rs type="person">Stradella</rs>“ war ein Ereigniß, wie
      <lb n="N010"/>es selten in den Annalen eines Hoftheaters vorkommt. Ein
      <lb n="N011"/>dürftiger, junger Mann, der sich noch auf keiner Bühne ver¬
      <lb n="N012"/>sucht hatte, der weder von weit her kam, noch daheim auf der
      <lb n="N013"/>Leiter kleiner Nebenrollen emporgeklettert war — er erschien
      <lb n="N014"/>auf dem k. k. Hofoperntheater gleich in einer Hauptrolle als
      <lb n="N015"/>Träger einer neuen Oper. Der günstige Erfolg des Abends
      <lb n="N016"/>war ein entscheidender und <rs type="person">Ander</rs> seither — durch 20 Jahre —
      <lb n="N017"/>der Liebling des <rs type="place">Wiener</rs> Publicums. Seine nächsten Aufgaben
      <lb n="N018"/>bildeten gleichfalls lyrische Partien der <hi rendition="#em">
                     <rs type="place">deutschen</rs>
                  </hi> Oper,
      <lb n="N019"/>ein Gebiet, auf welchem unser Sänger stets seine liebenswür¬
      <lb n="N020"/>digsten Vorzüge entfaltet hat: <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Konrad</rs>
                  </hi> in „<rs type="bibl">Hans Heiling</rs>,“
      <lb n="N021"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hugo</rs>
                  </hi> in <rs type="person">Spohrs</rs> „<rs type="bibl">Faust</rs>,“ <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Nadori</rs>
                  </hi> in „<rs type="bibl">Jessonda</rs>," <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Ivan¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N022"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">hoe</rs>
                  </hi> in „<rs type="bibl">Templer und Jüdin</rs>“ <hi rendition="#em">u. s. w</hi>. Schon diese ersten
      <lb n="N023"/>Bühnenschöpfungen <rs type="person">Ander</rs>'s machten den wohlthuendsten Ein¬
      <lb n="N024"/>druck. Seine Stimme blendete nicht durch Energie oder Größe,
      <lb n="N025"/>gewann aber um so sicherer durch Schmelz und jugendliche
      <lb n="N026"/>Weichheit. Dies blühend schöne Organ, dem allerdings noch
      <lb n="N027"/>die methodische Schulung mangelte und das einen leisen Nasal¬
      <lb n="N028"/>beiklang nie ganz verlor, behandelte der junge Sänger damals
      <lb n="N029"/>schon mit erstaunlicher Leichtigkeit und Freiheit. Dabei leuch¬
      <lb n="N030"/>tete sein dramatisches Talent, das sich in den folgenden Jah¬
      <lb n="N031"/>ren noch zu ungleich größerer Bedeutung entwickelte, bereits in
      <lb n="N032"/>jenen ersten Rollen unverkennbar durch.
      <lb n="N033"/>Mit der Höhe seiner Erfolge stieg auch <rs type="person">Ander</rs>'s Fleiß
      <lb n="N034"/>und Kunststreben. Als seine eigentlichen, jedenfalls bedeutend¬
      <lb n="N035"/>der Intendant und allmächtige Polizei-Präsident, <hi rendition="#em">wünschte</hi> nun,
      <lb n="N036"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Balocchino</rs>
                  </hi> der Pächter des Hofoperntheaters, möchte <rs type="person">Ander</rs>, der
      <lb n="N037"/>damals seine Existenz als Magistratsdiurnist mit 40 Kreuzern täglich
      <lb n="N038"/>fristete, mit einer, sei es noch so geringen Gage, engagiren. <rs type="person">Balocchino</rs>
                  <lb n="N039"/>erwiderte, er bedürfe keines Tenoristen. Vergebens ließ ihn der Graf
      <lb n="N040"/>wiederholt ersuchen und bitten, er möchte dem jungen Mann nur die
      <lb n="N041"/>Gage eines Choristen zukommen lassen, um ihm seine Ausbildung
      <lb n="N042"/>zu erleichtern. Alles umsonst. — <rs type="person">Balocchino</rs>, auf sein contracliches
      <lb n="N043"/>Recht gestützt, blieb unbeugsam und wollte endlich auch dem letzten
      <lb n="N044"/>Ersuchen sich nicht fügen, daß<rs type="person"> Ander</rs> eine zeitlang <hi rendition="#em">unentgeltlich</hi> im
      <lb n="N045"/>Chor mitwirke, um sich einige Bühnenroutine zu verschaffen!</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>sten Lehrer dürfen wir wol die <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hasselt</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Wild</rs>
                  </hi> ansehen,
      <lb n="N002"/>welche ihm beim Einstudiren der Partien unmittelbar an die
      <lb n="N003"/>Hand gingen. Außerdem hatte ein unberühmter Sänger von
      <lb n="N004"/>geringen Stimmmitteln, aber ungewöhnlicher Bildung, den größ¬
      <lb n="N005"/>ten Einfluß auf <rs type="person">Ander</rs>'s Studien: der beim Kärntnerthor¬
      <lb n="N006"/>Theater angestellte Tenorist <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schiele</rs>
                  </hi>, welcher täglich mit <rs type="person" continued="true">And¬</rs>
                  <lb n="N007"/>
                  <rs type="person" continued="true">der</rs> übte und ihm förmliche Vorlesungen über dramatischen
      <lb n="N008"/>Gesang hielt. Mit gleichem Eifer arbeitete <rs type="person">Ander</rs> an seiner
      <lb n="N009"/>ziemlich dürftigen allgemeinen Bildung. Er erzählte selbst in
      <lb n="N010"/>spätern Jahren lächelnd, wie er damals anstatt aller andern
      <lb n="N011"/>Hilfsbücher ein Conversations-Lexikon kaufte und es von An¬
      <lb n="N012"/>fang an durchzulesen begann.
      <lb n="N013"/>In seine vollste, reichste Blüthe trat <rs type="person">Ander</rs> mit <rs type="person" continued="true">Meyer¬</rs>
                  <lb n="N014"/>
                  <rs type="person" continued="true">beer</rs>'s „<rs type="bibl">Propheten</rs>“. Er hatte die anstrengende, aus den wi¬
      <lb n="N015"/>derstrebendsten Elementen zusammengesetzte Rolle mit poetischem
      <lb n="N016"/>Geist gestaltet, in Spiel und Gesang meisterhaft durchgeführt.
      <lb n="N017"/>Sie war es, die ihm auch auf auswärtigen Bühnen große Er¬
      <lb n="N018"/>folge und das unbestrittene Ansehen eines der ersten <rs type="place">deutschen</rs>
                  <lb n="N019"/>Sänger erwarb. Die Jahre <date>1850</date> bis <date>1853</date> bilden den Höhe¬
      <lb n="N020"/>punkt in <rs type="person">Ander</rs>'s Laufbahn. Jugend und Talent, Ruhm,
      <lb n="N021"/>Gold, Frauengunst — Alles sein Eigen! Sein Leben glich einer
      <lb n="N022"/>Blume, die sich auseinanderfaltet.
      <lb n="N023"/>
                  <rs type="person">Ander</rs>'s Stimme hatte noch nichts von ihrem jugendlichen
      <lb n="N024"/>Schmelz und Wohllaut eingebüßt und war an Kraft und Aus¬
      <lb n="N025"/>dauer gewachsen. Der Zug edler ritterlicher Männlichkeit
      <lb n="N026"/>bildete sich immer schöner und bestimmter aus; selbst in den
      <lb n="N027"/>zartesten lyrischen Partien, wie <rs type="person">Nadori</rs>, <rs type="person">Tamino</rs>, <rs type="person">Gennaro</rs>,
      <lb n="N028"/>
                  <rs type="person">Arthur</rs>, verfiel er nicht in spielende Weichlichkeit. Seine poe¬
      <lb n="N029"/>tischen Schöpfungen breiteten sich nun in reichem Kranz um
      <lb n="N030"/>den „<rs type="person">Propheten</rs>“ aus: <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Raoul</rs>
                  </hi> in den „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>,“ <hi rendition="#em">
                     <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Arnold</hi>
                  </hi>
                  <lb n="N031"/>im „<rs type="bibl">Tell</rs>,“ <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Edgar</rs>
                  </hi> in der „<rs type="bibl">Lucia von Lammermoor</rs>,“ <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">
                        <hi rend="italic:true; fontSize:0.0; kerning:0;">Ado¬</hi>
                     </rs>
                  </hi>
                  <lb n="N032"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">lar</rs>
                  </hi> in „<rs type="bibl">Euryanthe</rs>“. Sie zählen zu unsern schönsten Erinne¬
      <lb n="N033"/>rungen. Der ganze Zauber von <rs type="person">Ander</rs>'s Persönlichkeit war
      <lb n="N034"/>darüber gebreitet und nahm jeden Hörer willenlos gefangen.
      <lb n="N035"/>Zum erstenmal erlebten wir in den gedachten Rollen mehr als
      <lb n="N036"/>die blos musikalische Ausfüllung der Partie, Gestalten von hin¬
      <lb n="N037"/>reißender Lebenswahrheit standen vor uns, wir liebten und
      <lb n="N038"/>haßten, verzweifelten und jubelten mit ihnen. Man denke an
      <lb n="N039"/>
                  <rs type="person">Raoul</rs>'s Eintreten bei <rs type="person">Valentine</rs> und das erschütternde Liebes¬
      <lb n="N040"/>duett, an die geheimnißtrunkene süße Beklommenheit <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Nadori</rs>
                  </hi>'s
      <lb n="N041"/>an <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Edgar</rs>
                  </hi>'s Fluch und vor Allem an das große Terzett in
      <lb n="N042"/>„<hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">Wilhelm Tell</rs>
                  </hi>“. Noch nie haben wir so unmittelbar das
      <lb n="N043"/>tiefste Gefühl der Seele aussingen hören. Der Ton war hier
      <lb n="N044"/>unendlich mehr, als das kunstreiche, wohlgeschulte Instrument</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>des Musikers, er war der durchsichtige Leib der edelsten Empfin¬
      <lb n="N002"/>dung. Wir haben in diesen Rollen siegreichere Organe und
      <lb n="N003"/>geschultere Gesangskünstler gehört, aber einer so freien, harmo¬
      <lb n="N004"/>nischen, aus sich selbst hervorblühenden Leistung begegnen wir
      <lb n="N005"/>kaum wieder.
      <lb n="N006"/>Es lag etwas Räthselhaftes in <rs type="person">Ander</rs>'s Gewalt über
      <lb n="N007"/>das Publicum. Weder seine Stimme, noch weniger deren
      <lb n="N008"/>technische Ausbildung waren von ungewöhnlichem Glanz, es
      <lb n="N009"/>sangen neben ihm <rs type="place">deutsche</rs> und <rs type="place">italienische</rs> Sänger, die ihn in
      <lb n="N010"/>beiden Stücken entschieden überragten. Und dennoch wußte
      <lb n="N011"/>
                  <rs type="person">Ander</rs> in einer Weise zu rühren und zu fesseln, wie es keinem
      <lb n="N012"/>seiner Rivalen in <rs type="place">Wien</rs> gelang. Das <hi rendition="#em">Seelenhafte</hi> im
      <lb n="N013"/>Klang seiner Stimme, stets ausströmend in edlem, schönem
      <lb n="N014"/>Ausdruck und überall getragen von echt dramatischem, lebens¬
      <lb n="N015"/>wahrem Spiel, erklärt diese Gewalt.
      <lb n="N016"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Ander</rs>
                  </hi>'s schauspielerische Begabung verlieh ihm ein
      <lb n="N017"/>außerordentliches Uebergewicht über die meisten seiner Rivalen
      <lb n="N018"/>und Collegen. Er war als Darsteller so wenig wie als Sän¬
      <lb n="N019"/>ger der Mann der überraschenden, schlaghaften Effecte, der
      <lb n="N020"/>augeklügelten Pointen, der raffinirten Contraste; sein Spiel
      <lb n="N021"/>lebte, ohne zu falscher Selbstständigkeit sich vorzudrängen, in
      <lb n="N022"/>charaktervolle, harmonischer Einheit mit und in dem Gesang.
      <lb n="N023"/>Stets war es ein wirklicher Charakter, den er mit sicherem
      <lb n="N024"/>Blick erfaßte und in sein gezeichnetem Fortschritt entwickelte.
      <lb n="N025"/>
                  <rs type="person">Ander</rs> nahm es sehr ernst mit dem dramatischen Theil
      <lb n="N026"/>seiner Aufgaben, über die Geschichte <rs type="person">Johann's von Leyden</rs> und
      <lb n="N027"/>anderer Bühnenhelden war er informirt wie der beste Historiker.
      <lb n="N028"/>Das Entscheidende in <rs type="person">Ander</rs>'s Leistungen blieb aber stets das
      <lb n="N029"/>Harmonische, Edle des Gesammteindrucks, die quellende Empfin¬
      <lb n="N030"/>dung und Liebenswürdigkeit, die ihn nie und nirgends verließ,
      <lb n="N031"/>die jede Vorstellung, in der er mitgewirkt, sofort adelte und
      <lb n="N032"/>ihn ganz eigentlich als den Poeten unter unsern Sängern hin¬
      <lb n="N033"/>gestellt hat.
      <lb n="N034"/>Im Jahre <date>1853</date> traf <rs type="person">Ander</rs>'s Gesundheit der erste Stoß:
      <lb n="N035"/>ein durch allzugroße Anstrengung und Aufregung hervorgerufe¬
      <lb n="N036"/>ner Blutsturz. Eine berühmte medicinische Autorität in <rs type="place">Wien</rs>,
      <lb n="N037"/>deren Todesurtheile zum Glück nicht immer tödtlich sind, machte
      <lb n="N038"/>für alle Zukunft das Kreuz über <rs type="person">Ander</rs>'s Stimme. Demun¬
      <lb n="N039"/>geachtet trat <rs type="person">Ander</rs> nach mehrmonatlicher Krankheit unter un¬
      <lb n="N040"/>endlichem Jubel als <rs type="person">Lyonel</rs> in der „<rs type="bibl">Martha</rs>", wieder auf.
      <lb n="N041"/>Der „<rs type="bibl">Markt zu Richmond</rs>“ war vom Publicum in einen förm¬
      <lb n="N042"/>lichen Blumenmarkt verwandelt, und das Tischchen, an dem
      <lb n="N043"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Ander</rs>
                  </hi> mit <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Staudigl</rs>
                  </hi> saß, bog sich unter der Last von
      <lb n="N044"/>Kränzen und Blumensträußen. <rs type="person">Ander</rs>'s Stimme hatte in der </p>
            </div>
            <div type="column" n="5">
               <p>
                  <lb n="N001"/>mittleren und tiefen Lage kaum gelitten, nur die Höhe zeigte
      <lb n="N002"/>nicht mehr ganz die frühere Kraft und Leichtigkeit, eine Ein¬ 
      <lb n="N003"/>buße, die im Laufe der folgenden Jahre noch merklicher her¬
      <lb n="N004"/>vortrat. Die zweite Hälfte der <comment>Fünfziger-Jahre</comment> zierten noch
      <lb n="N005"/>eine Reihe der schönsten Leitungen <rs type="person">Ander</rs>'s. Ja eine seiner 
      <lb n="N006"/>berühmtesten und bedeutendsten Gestalten fällt in diese Zeit:
      <lb n="N007"/>
                  <rs type="person">Wagner</rs>'s „<rs type="bibl">Lohengin</rs>,“ eine Leistung, die für die glänzende
      <lb n="N008"/>Aufnahme der Oper entscheidend war und in gewissem Sinn
      <lb n="N009"/>
                  <rs type="person">Ander</rs>'s „<rs type="bibl">Propheten</rs>“-Ruhm in einer schönen Nachblüthe wieder¬
      <lb n="N010"/>holte. Von da an wurden leider die Unterbrechungen von <rs type="person" continued="true">An¬ </rs>
                  <lb n="N011"/>
                  <rs type="person" continued="true">der</rs>'s Thätigkeit häufiger und länger. Er sang in der Saison
      <lb n="N012"/>
                  <date>1859</date>—<date>60</date> nur 37mal, in der Saison <date>1861</date>—<date>62</date> nur
      <lb n="N013"/>40mal, in der folgenden <date>1863</date>—<date>64</date> nur 41mal, während 
      <lb n="N014"/>sonst die Zahl seiner Spielabende jährlich 75 bis 80 und
      <lb n="N015"/>darüber betrug. Die Theater-Direction gewährte dem Leiden¬
      <lb n="N016"/>den alle nur mögliche Rücksicht. Wenn dann <rs type="person">Ander</rs> nach län¬
      <lb n="N017"/>gerer Schonung wieder zum erstenmal auftrat (als <rs type="person">Pylades</rs>,
      <lb n="N018"/>als <rs type="person">Florestan</rs>, zuletzt als <rs type="person">Arnold</rs>), so war des Jubels kein
      <lb n="N019"/>Ende, und niemals wird er an dem Benehmen des <rs type="place">Wiener</rs>
                  <lb n="N020"/>Publicums wahrgenommen haben, daß die Zeit seiner Blüthe
      <lb n="N021"/>hinter ihm lag. „Der <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Ander</rs>
                  </hi> ohne Stimme ist uns noch 
      <lb n="N022"/>immer lieber als die Anderen mit Stimme,“ lautete ein Wort,
      <lb n="N023"/>das man bis in die allerletzte Zeit hundertfältig im Publicum
      <lb n="N024"/>hören und in den Tagesblättern lesen konnte. In den letzten
      <lb n="N025"/>Jahren brachte <rs type="person">Ander</rs> noch an neuen Rollen: „<rs type="bibl">Tannhäuser</rs>,“
      <lb n="N026"/>den Herzog in „<rs type="bibl">Rigoletto</rs>“ (<date>1860</date>), <rs type="person">Janko</rs>, in den „<rs type="bibl">Kindern</rs>
                  <lb n="N027"/>
                  <rs type="bibl">der Haide</rs>“ (<date>1861</date>), „<rs type="person">Faust</rs>“ von <rs type="person">Gounod</rs> (<date>1862</date>), endlich
      <lb n="N028"/>den <rs type="person">Franz Baldung</rs> in den „<rs type="bibl">Rhein=Nixen</rs>“ (<date>1864</date>), die letzte
      <lb n="N029"/>und wohl undankbarste seiner Rollen. Zu Anfang des laufen¬
      <lb n="N030"/>den Jahres schien<rs type="person"> Ander</rs> leidlich gekräftigt, nach Ablauf der
      <lb n="N031"/>Sommerferien fühlte er sich aber unfähig, zu singen, und mußte
      <lb n="N032"/>seinen Urlaub immer von neuem verlängern lassen. Seine
      <lb n="N033"/>Stimme war ihm nicht mehr zu Willen und sein Nervenleben
      <lb n="N034"/>so aufgeregt, daß ihn vor jedem Auftreten ein heftiges Fieber
      <lb n="N035"/>schüttelte. Mehrmals geschah es, daß <rs type="person">Ander</rs>, völlig angekleidet,
      <lb n="N036"/>im entscheidenden Moment nicht vor die Lampen treten wollte
      <lb n="N037"/>und der Regisseur ihn förmlich auf die Scene hinausführen
      <lb n="N038"/>mußte. Sein Zustand beschäftigte ihn auf das peinlichste, jede
      <lb n="N039"/>Viertelstunde trat er ans Clavier und probirte seine Stimme.
      <lb n="N040"/>Oft suchte er sich selbsttäuschend Muth zu machen, und wir
      <lb n="N041"/>hörten ihn in der letzten Zeit gar häufig versichern, er fühle
      <lb n="N042"/>sich besser bei Stimme, als je zuvor.
      <lb n="N043"/>Die böse, nicht ruhende Ueberzeugung vom Gegentheil kam
      <lb n="N044"/>dann nur umso heftiger in ihm zu Worte. Gegen seinen Freund</p>
            </div>
            <div type="column" n="6">
               <p>
                  <lb n="N001"/>und Schwager <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">E. Ranzoni</rs>
                  </hi> (dem wir manche dieser Mit¬
      <lb n="N002"/>theilungen verdanken) äußerte er wörtlich: „Ich verstehe mich
      <lb n="N003"/>selbst nicht mehr. Sonst trat ich stets mit Begeisterung auf
      <lb n="N004"/>die Bühne, jetzt bin ich empfindungslos, und die Kunst in
      <lb n="N005"/>mir nur mehr Geschäft Meine Nerven sind krank und des¬
      <lb n="N006"/>halb werde ich nicht lange mehr singen.“ Daß er aber nicht
      <lb n="N007"/>leben könne, ohne zu singen, fühlte <rs type="person">Ander</rs> klar und äußerte es
      <lb n="N008"/>mehr als einmal. <rs type="person">Ranzoni</rs> sah den traurigen Ausgang un¬
      <lb n="N009"/>abwendbar und prophezeite ihn mit dem treffenden Worte:
      <lb n="N010"/>Wenn dies Gefäß zu klingen aufhört, zerspringt es. Die tiefe
      <lb n="N011"/>Verstimmung, die<rs type="person"> Ander</rs>'s näheren Freunde seit zwei Jahren
      <lb n="N012"/>an ihm bemerkten, war nicht blos durch physische Störungen
      <lb n="N013"/>veranlaßt, sondern ebensosehr durch anhaltende Gemüthaufre¬
      <lb n="N014"/>gungen, welche mit der Kunst nichts zu schaffen hatten. Ja
      <lb n="N015"/>diesen letzten zwei Jahren seines Lebens hat <rs type="person">Ander</rs> kein Buch mehr
      <lb n="N016"/>gelesen und kein Bild mehr gemalt — Beschäftigungen, welche
      <lb n="N017"/>früher einen großen Theil seiner Zeit in Anspruch genommen.
      <lb n="N018"/>Die Wände seiner Zimmer hingen voll von seinen Oelgemäl¬
      <lb n="N019"/>den, meist Landschaften, welche bei ziemlich incorrecter Zeich¬
      <lb n="N020"/>nung doch ein sehr glückliches Auge für Farben-Effecte ver¬
      <lb n="N021"/>riethen.
      <lb n="N022"/>
                  <rs type="person">Ander</rs>'s trauriger Ausgang ist unsern Lesern in nur zu
      <lb n="N023"/>lebhafter Erinnerung. Nach seinem unglücklichen letzten Aufre¬
      <lb n="N024"/>ten, auf welchem er mit Gewalt bestand, wurde <rs type="person">Ander</rs> nach
      <lb n="N025"/>der Wasserheilanstalt <hi rendition="#em">
                     <rs type="place">Wartenberg</rs>
                  </hi> in <rs type="place">Böhmen</rs> gebracht.
      <lb n="N026"/>Sein Zustand erwies sich bald als hoffnungslos, grauenhaft.
      <lb n="N027"/>Nacht senkte sich auf sein Bewußtsein und der rasche Tod
      <lb n="N028"/>hat ihn wenigstens vor dem traurigeren Los bewahrt, das
      <lb n="N029"/>Schicksal seines Freundes <rs type="person">Staudigl</rs> zu theilen. <rs type="person">Ander</rs> hatte
      <lb n="N030"/>sich im Jahre <date>1857</date> zu <rs type="place">Braunschweig</rs> mit der ehemaligen
      <lb n="N031"/>Solotänzerin <rs type="person">Barbara <hi rendition="#em">Heißler</hi>
                  </rs> vermält; er hinterläßt neben
      <lb n="N032"/>dieser treuen, sorgsamen Lebensgefährtin einen Knaben, den
      <lb n="N033"/>die sprechendste Aehnlichkeit mit seinem Vater und ein unge¬
      <lb n="N034"/>wöhnlich früh entwickeltes musikalisches Talent den Eintritt
      <lb n="N035"/>ins Leben wol freundlich ebnen werden. <rs type="person">Ander</rs>'s bescheidenen
      <lb n="N036"/>wohlwollenden Charakter und seine gebildete Sitte brauchen
      <lb n="N037"/>wir kaum ausdrücklich zu rühmen — seine Liebenswürdigkeit
      <lb n="N038"/>war sprichwörtlich. Die Menschen alle, die heute die schnee¬
      <lb n="N039"/>bedeckten Straßen entlang zu <rs type="person">Ander</rs>'s Leichenbegängniß eilen
      <lb n="N040"/>ihm im Herzen zahllose Stunden der Freude, Rührung und
      <lb n="N041"/>Erhebung dankend, werden aus Einem Munde ihm jene Nach¬
      <lb n="N042"/>rede weihen, die am Ende der letzte ehrendste Erfolg unserer
      <lb n="N043"/>größten Rolle ist.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
