<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 78. Wien, Donnerstag den 17. November. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 78. Wien, Donnerstag den 17. November. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt. </title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864">1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. In dem ersten „Philharmonischen Concert“ lernten wir
      <lb n="N004"/>ein neues Werk von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi> kennen: die Ouvertüre zu <rs type="person" continued="true">Schil¬</rs>
                  <lb n="N005"/>
                  <rs type="person" continued="true">ler</rs>'s „<rs type="bibl">Braut von Messina</rs>“. Capellmeister <rs type="person">Dessoff</rs>, der uns im
      <lb n="N006"/>vorigen Jahre mit <rs type="person">Schumann</rs>’s „<rs type="bibl">Julius-Cäsar-Ouvertüre</rs>“ bekannt ge¬
      <lb n="N007"/>macht, verdient für dies Seitenstück den gleichen Dank. Die Kritik
      <lb n="N008"/>soll diesen Dank um so nachdrücklicher aussprechen, als eine enthu¬
      <lb n="N009"/>siastische Aufnahme weder des einen noch des andern Werkes irgendwo
      <lb n="N010"/>zu erwarten steht. Gegen das Interesse, allmälig eine vollständige
      <lb n="N011"/>Kenntniß aller Orchester-Compositionen <rs type="person">Schumann</rs>’s zu erlangen, neue
      <lb n="N012"/>Seiten seines Wesens, neue Marksteine seiner Entwicklung kennen zu
      <lb n="N013"/>lernen, kommt der größere oder geringere Beifall, den solche Novitä¬
      <lb n="N014"/>ten bei der ersten Aufführung finden, in gar keinen Betracht. <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
                  <lb n="N015"/>
                  <rs type="person" continued="true">mann</rs> ist eine Individualität, welche es verdient, vollständig gekannt
      <lb n="N016"/>zu sein. Wir sind weit entfernt, <rs type="person">Schumann</rs>’s dritte Periode mit der
      <lb n="N017"/>
                  <rs type="person">Beethoven</rs>’s zu vergleichen; wissen wir doch zu wohl, daß des Letzte¬
      <lb n="N018"/>ren Spätwerke düsterer, herber, schwerfaßlicher, aber nicht schwächer
      <lb n="N019"/>geworden, daß <rs type="person">Beethoven</rs> darin ein Anderer, aber kein Geringerer ist,
      <lb n="N020"/>als er zuvor gewesen. Dies läßt von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi> sich kaum be¬
      <lb n="N021"/>haupten.
      <lb n="N022"/>Nur erinnern möge man sich beiläufig, welche muthige Aus¬
      <lb n="N023"/>dauer anfangs dazu gehörte, das Publicum mit dem vollständigen
      <lb n="N024"/>
                  <rs type="person">Beethoven</rs> bekannt zu machen, und daß man zur Liebe und Bewun¬
      <lb n="N025"/>derung seiner letzten Periode mitunter rein auf dem Wege der Neu¬
      <lb n="N026"/>gier gelangt ist. Die Ouvertüre zur „<rs type="bibl">Braut von Messina</rs>“ trägt die
      <lb n="N027"/>verhängnißvolle Opuszahl 100 und stammt bereits aus der <rs type="place">Düssel¬</rs>
                  <lb n="N028"/>
                  <rs type="place">dorf</rs>er Zeit des Componisten. Ihr düsteres Wogen und Drängen
      <lb n="N029"/>mahnt auffallend an die — allerdings bedeutendere — „<rs type="bibl">Manfred</rs>-
      <lb n="N030"/>
                  <rs type="bibl">Ouvertüre</rs>“. Wie diese, so ist auch die Musik zur „<rs type="bibl">Braut</rs>“ ein
      <lb n="N031"/>Nachtstück, das nur einmal flüchtig erhellt wird durch den schmerz¬
      <lb n="N032"/>lich innigen Gesang der Clarinette in As-dur. Diese Farbe,
      <lb n="N033"/>dies unbeschreiblich süße, wunde Hellroth ist nur <rs type="person">Schumann</rs> eigen.
      <lb n="N034"/>Mit „<rs type="bibl">Julius Cäsar</rs>“ verglichen, gewinnt die Ouvertüre zur „<rs type="bibl">Braut</rs>“</p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>durch größere Wärme und bedeutendere Motive. Der Punkt,
      <lb n="N002"/>wo die Ouvertüre mit dem Inhalt ihres Dramas zusammenhängt,
      <lb n="N003"/>ist hier noch weit schwerer aufzufinden, als dort. Nur ganz
      <lb n="N004"/>allgemein dürfte die unerbittliche Erfüllung eines von Anfang
      <lb n="N005"/>tragisch angelegten Geschickes als die herübergenommene Grund¬
      <lb n="N006"/>idee erkannt werden. Gegen die bewegte, in äußeren Handlungen und
      <lb n="N007"/>Ereignissen so realistisch sich entwickelnde Tragik der „<rs type="bibl">Braut von</rs>
                  <lb n="N008"/>
                  <rs type="bibl">Messina</rs>“ hebt sich die Ouvertüre etwas <rs type="person">Hamlet</rs>isch, psychologisirend,
      <lb n="N009"/>oder kürzer gesagt, <rs type="person">Schumann</rs>isch ab. Sie wurde sehr tüchtig ausge¬
      <lb n="N010"/>führt und schien die aufmerksame Hörerschaft lebhaft und anhaltend
      <lb n="N011"/>zu interessiren.
      <lb n="N012"/>Eine zweite Tondichtung aus <rs type="person">Schumann</rs>’s späterer Zeit und
      <lb n="N013"/>von unleugbar enger Verwandtschaft mit der Ouvertüre führte uns
      <lb n="N014"/>
                  <rs type="person">Ferdinand <hi rendition="#em">Laub</hi>
                  </rs> in seiner ersten Quartett-Soirée vor: die <rs type="bibl">D-moll</rs>-
      <lb n="N015"/>
                  <rs type="bibl">Sonate für Violine und Clavier, op. 121</rs>. Obgleich <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Laub</rs>
                  </hi> den
      <lb n="N016"/>äußerst schwierigen Violinpart mit hinreißender Energie vortrug und
      <lb n="N017"/>ihm einen leidenschaftlicheren Charakter aufprägte, als vor einigen
      <lb n="N018"/>Jahren <rs type="person">Hellmesberger</rs> — die Composition hat uns einen befriedigen¬
      <lb n="N019"/>den, ungemischten Eindruck so wenig hinterlassen, als damals. Der
      <lb n="N020"/>einheitliche Charakter, das stürmische Pathos im ersten und letzten
      <lb n="N021"/>Satze überträgt die festgehaltene Grundstimmung allerdings mit
      <lb n="N022"/>großer Sicherheit auf den Hörer, dieser fühlt sich aber wie durch
      <lb n="N023"/>lauter Novembernebel gejagt, die Beute einer quälenden, gegenstands¬
      <lb n="N024"/>losen Verzweiflung. Die beiden innern Sätze, welche diese drückende
      <lb n="N025"/>Saharaluft durch melodiöse Themen und glänzende Klangeffecte mil¬
      <lb n="N026"/>dern, lassen uns wieder die Innigkeit vermissen, mit der sich <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
                  <lb n="N027"/>
                  <rs type="person" continued="true">mann</rs> sonst in seine Töne hineinlebt, — die selige Tiefe, aus der
      <lb n="N028"/>seine frühere Musik hervorquillt. Eine äußere, fieberhafte Leiden¬
      <lb n="N029"/>schaftlichkeit soll sie ersetzen. In dem in breitesten Verhältnissen an¬
      <lb n="N030"/>gelegten ersten Satze wird das Hauptmotiv mit peinlicher Zähigkeit
      <lb n="N031"/>festgehalten; die Durchführung macht mehr den Eindruck äußerlichen
      <lb n="N032"/>Fortsetzens, als spontan aus dem Hauptgedanken quellenden Lebens.
      <lb n="N033"/>Ueberdies kommt man aus dem düstern D-moll gar nicht ans Tages¬
      <lb n="N034"/>licht heraus. Ebensowenig vermag sich das Scherzo mit seinem klei¬
      <lb n="N035"/>nen Thema und einförmigen Rhythmus aus dem H-moll zu befreien.
      <lb n="N036"/>Anmuthig und effectvoll ausgestattet ist das ständchenartige Andante;
      <lb n="N037"/>die alte Herzlichkeit <rs type="person">Schumann</rs>’s fehlt dennoch. Das Finale treibt die</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>leidenschaftliche Bewegtheit beinahe bis zum Theatersturm *) und hält
      <lb n="N002"/>die auf- und niederwogende Sechzehntelfigur zur Ermüdung fest
      <lb n="N003"/>Das technische Interesse, der virtuose Glanz und einzelne Silberblicke
      <lb n="N004"/>der Melodie können uns nur stellenweise und vorübergehend aus dem
      <lb n="N005"/>Gefühl der Unbefriedigung erretten.
      <lb n="N006"/>Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Brahms</rs>
                  </hi>, vom Publicum auf das herzlichste begrüßt,
      <lb n="N007"/>spielte den Clavierpart der Sonate in der ihm eigenen edlen, aber
      <lb n="N008"/>etwas bequemen Weise; offenbar hinderte ihn auch der auffallend
      <lb n="N009"/>matte Ton des Pianos an kräftigerem Heraustreten.
      <lb n="N010"/>Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Laub</rs>
                  </hi>’s vorjährige Partner, der tüchtige Secundarius
      <lb n="N011"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Käßmayer</rs>
                  </hi> und der feinfühlende, wenn auch nicht kräftige Cellist
      <lb n="N012"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schlesinger</rs>
                  </hi>, sind auch diesmal an ihren Pulten geblieben, wäh¬
      <lb n="N013"/>rend die Bratsche in die Hände eines jungen, vielversprechenden Mu¬
      <lb n="N014"/>sikers, Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hilpert</rs>
                  </hi>, gelangt ist.
      <lb n="N015"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Laub</rs>
                  </hi>’s erste Soirée erfreute sich zahlreichen Besuches und
      <lb n="N016"/>lebhaftesten Beifalls. Ein Gleiches gilt selbstverständlich von der ersten
      <lb n="N017"/>Quartett-Production <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hellmesberger</rs>
                  </hi>’s mit den Herren <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Durst</rs>
                  </hi>,
      <lb n="N018"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Dobyhal</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Röver</rs>
                  </hi>. Genießt doch <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hellmesberger</rs>
                  </hi> ein älteres
      <lb n="N019"/>Anrecht an die Sympathien der <rs type="place">Wien</rs>er Gesellschaft, und daß diese
      <lb n="N020"/>sich hierin nicht geändert, bewies der gedrängt volle Saal der ersten
      <lb n="N021"/>Production, obgleich derselben nur um wenige Stunden der anstren¬
      <lb n="N022"/>gende „<rs type="bibl">Judas Maccabäus</rs>“ vorangegangen war. So gedeihen denn
      <lb n="N023"/>beide Quartett-Unternehmungen im schönsten Frieden nebeneinander.
      <lb n="N024"/>Wir haben in früheren Berichten manchen für das eine und das
      <lb n="N025"/>andere Unternehmen charakteristischen Zug hervorgehoben, ihren ab¬
      <lb n="N026"/>soluten Werth gegen einander zu wägen, ist ohne unvermeidliche, ab¬
      <lb n="N027"/>sichtslose Unbilligkeit sehr schwer. Unsere individuelle Vorliebe neigt
      <lb n="N028"/>sich im Quartettspiel auf die Seite <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hellmesberger</rs>
                  </hi>’s. <rs type="person">Laub</rs> ist
      <lb n="N029"/>der brillantere Virtuos, einer der kühnsten, die wir überhaupt kennen;
      <lb n="N030"/>in dieser Eigenschaft, wie er sie jüngst wieder in der Leopoldstags¬
      <lb n="N031"/>Akademie bewährte, befriedigt er uns am vollständigsten. Auch ist
      <lb n="N032"/>er, so glauben wir, ein ebenso gebildeter Musiker wie <rs type="person">Hellmesberger</rs>.
      <lb n="N033"/>Aber den letzteren halten wir für die musikalischere Natur. Sein
      <lb n="N034"/>Spiel hat mehr Empfindung, die Empfindung mehr Feinheit und ein
      <lb n="N035"/>wechselvolleres inneres Leben. Namentlich <rs type="person">Mendelssohn</rs>’sche und</p>
            </div>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>*) Die frappante Aehnlichkeit des Themas mit dem Seesturm¬
      <lb n="N002"/>Motiv in <rs type="person">Weber</rs>’s „<hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">Oberon</rs>
                  </hi>“ (II. 13) wird Niemand entgangen sein.</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="5">
               <p>
                  <lb n="N001"/>
                  <rs type="person">Mozart</rs>’sche Stücke (wie z. B. das <rs type="bibl">G-moll-Quintett</rs>) klingen uns unter
      <lb n="N002"/>
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>’s Bogen sinniger, zarter, geistreicher. Wo Kraft und
      <lb n="N003"/>kühne Bravour den Ausschlag geben, wird ihn <rs type="person">Laub</rs> übertreffen, also
      <lb n="N004"/>mitunter auch in der Kammermusik. Der Boden, auf welchem jedoch
      <lb n="N005"/>diese Eigenschaften am üppigsten gedeihen, wo <rs type="person">Laub</rs>’s Kunst am hellsten
      <lb n="N006"/>glänzt, ist nicht das Quartett, sondern das eigentliche Concertspiel.
      <lb n="N007"/>Die <hi rendition="#em">Gesellschafts-Concerte</hi> begannen Sonntags mit <rs type="person" continued="true">Hän¬</rs>
                  <lb n="N008"/>
                  <rs type="person" continued="true">del</rs>’s Oratorium „<rs type="bibl">Judas Maccabäus</rs>.“ Es ist dasselbe Werk, womit
      <lb n="N009"/>vor 6 Jahren der neugegründete „Singverein“ unter <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Herbeck</rs>
                  </hi>’s Lei¬
      <lb n="N010"/>tung zum erstenmal selbstständig in die Oeffentlichkeit trat. Die da¬
      <lb n="N011"/>malige Production brachte es zu keinem durchgreifenden Erfolg, und
      <lb n="N012"/>die jetzige hatte in diesem Punkt kein viel besseres Schicksal. Manche
      <lb n="N013"/>Verhältnisse haben sich seither allerdings sehr gebessert. Die Chorsän¬
      <lb n="N014"/>ger, damals noch wenig eingesungen und so großen Aufgaben nicht
      <lb n="N015"/>völlig gewachsen, haben außerordentliche Fortschritte gemacht und er¬
      <lb n="N016"/>zielten in den Glanzpunkten des Oratoriums mächtige Wirkung. Was
      <lb n="N017"/>sich jedoch gleichgeblieben war, ist die mangelhafte Besetzung der
      <lb n="N018"/>Solostimmen und manches Bedenken, das in dem Werke selbst wur¬
      <lb n="N019"/>zelt. Bekannt ist, daß die Arien und Duette <rs type="person">Händel</rs>’s schwächere
      <lb n="N020"/>Seite bilden, durch ihren starren Typus und theilweise veralteten
      <lb n="N021"/>Formalismus sich beim Publicum schwerer durchsetzen, als die Chöre.
      <lb n="N022"/>Ebendeshalb bedürfen sie von Seite des Vortrags eine ergiebigere
      <lb n="N023"/>Nachhilfe, sie verlangen trefflich geschulte Sänger. Von den drei Da¬
      <lb n="N024"/>men war Frau <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Wilt</rs>
                  </hi> ihrer Aufgabe am besten gewachsen. Der starke,
      <lb n="N025"/>klangvolle Sopran und die musikalische Festigkeit dieser Künstlerin
      <lb n="N026"/>waren hier wie überall von wohlthuender Wirkung; der eigenthüm¬
      <lb n="N027"/>lich leblose, wenig nuancirte Vortrag jedoch ließ kalt. Man kann
      <lb n="N028"/>nicht sagen, daß Frau <rs type="person">Wilt</rs> ausdruckslos singt, aber ihr Ausdruck
      <lb n="N029"/>ist wie verschleiert und gebunden. Sie erinnert in diesem Punkt oft
      <lb n="N030"/>an einen, in seiner Art sehr schätzbaren Sänger, an <rs type="person">Erl</rs>. Der zweite
      <lb n="N031"/>Sopran und die Altpartie, weniger umfangreiche, aber höchst wichtige
      <lb n="N032"/>und delicate Aufgaben, waren mit zwei Anfängerinnen besetzt. Die
      <lb n="N033"/>Sopranistin (ihren Namen nennen wir lieber bei einer künftigen
      <lb n="N034"/>Gelegenheit, wann es ihr mehr Freude machen wird) erwies sich
      <lb n="N035"/>schon durch ihr junges, unentwickeltes Stimmchen für <rs type="person">Händel</rs>’sche
      <lb n="N036"/>Oratorienmusik ganz ungeeignet. Unreif, von kindlich scharfer Höhe,
      <lb n="N037"/>wird dies Organ ohne Zweifel noch wachsen, auch an Empfindung
      <lb n="N038"/>scheint es der Sängerin nicht zu fehlen, so daß wir von ihrer Zu¬
      <lb n="N039"/>kunft weit mehr Günstiges als Verfehltes erwarten. In dem gegen¬
      <lb n="N040"/>wärtigen Stadium ihrer Stimme und Ausbildung hätte aber das</p>
            </div>
            <div type="column" n="6">
               <p>
                  <lb n="N001"/>junge Mädchen von einer solchen Aufgabe sollen ferngehalten werden.
      <lb n="N002"/>Es war derselben auch so unsicher, daß es in dem ersten Duett mit
      <lb n="N003"/>Frau <rs type="person">Wilt</rs> vollständig herauskam und anhaltende Confusion verur¬
      <lb n="N004"/>sachte. Noch weniger war die zweite Anfängerin ihrem Part gewach¬
      <lb n="N005"/>sen. Ihre kräftige, entwicklungsfähige Altstimme klingt in Folge
      <lb n="N006"/>fehlerhafter Tonbildung verschwollen und gedrückt, die Aussprache ist
      <lb n="N007"/>unverständlich, die technische Ausbildung nicht viel über Null. Auf
      <lb n="N008"/>welcher Tonstufe die Triller gemeint waren, womit die beiden Mäd¬
      <lb n="N009"/>chen uns erfreuten, vermochte nach dem Gehör wol Niemand zu be¬
      <lb n="N010"/>stimmen. — Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Panzer</rs>
                  </hi> sang seinen Part mit gewohnter Correct¬
      <lb n="N011"/>heit, soweit die hohe Lage ihn nicht genirte. Die reichcolorirte Tenor¬
      <lb n="N012"/>partie wurde von Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Walter</rs>
                  </hi> lobenswerth bewältigt; doch besaß
      <lb n="N013"/>weder seine Stimme an dem Tage die gewohnte Frische, noch schien
      <lb n="N014"/>er von dem Inhalt seiner Aufgabe sehr erwärmt. Letzteres ist gerade
      <lb n="N015"/>nicht unbegreiflich, das Auditorium schien in Bezug auf das ganze
      <lb n="N016"/>Werk in ähnlicher Weise disponirt, und solche Stimmung theilt sich
      <lb n="N017"/>hinüber und herüber ebenso schnell mit, als im entgegengesetzten
      <lb n="N018"/>Fall Befriedigung und Wärme.
      <lb n="N019"/>Die Vorzüge des „<rs type="bibl">Judas Maccabäus</rs>“ zu preisen und seine
      <lb n="N020"/>zahlreichen Musterbilder bewunderungswürdiger Größe und Erhabenheit,
      <lb n="N021"/>dessen bedarf es wol nicht mehr. Prachtstücke wie „Fall war sein Los“,
      <lb n="N022"/>wie die Alt-Arie mit Chor und Vieles im dritten Theil werden ihre
      <lb n="N023"/>mächtige Wirkung nie und nirgends verfehlen. Als Ganzes wirkt dies
      <lb n="N024"/>Oratorium trotzdem nicht so erregend und fesselnd, wie die dramati¬
      <lb n="N025"/>scher gestalteten: „<rs type="bibl">Samson</rs>“, „<rs type="bibl">Belsazar</rs>“ etc. In „<rs type="bibl">Judas Maccabäus</rs>“
      <lb n="N026"/>tritt der Held hinter das allgemeine Pathos der Freiheit (politischer
      <lb n="N027"/>wie religiöser), das sich der Massen bemächtigt hat, allzusehr zurück.
      <lb n="N028"/>Die einzelnen Ereignisse und Personen gehen in dieser Allgemeinheit
      <lb n="N029"/>völlig verloren. Dadurch bekommt der ganze Text etwas eigenthüm¬
      <lb n="N030"/>lich Abstractes, Unpersönliches — ein Eindruck, der noch dadurch ver¬
      <lb n="N031"/>stärkt wird, daß <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Mathatias</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Judas</rs>
                  </hi>, der todte und der le¬
      <lb n="N032"/>bende Held des Oratoriums, in unserm Bewußtsein nicht so indivi¬
      <lb n="N033"/>duell feststehen, uns nicht so vertraut sind, wie <rs type="person">Samson</rs>, <rs type="person">Moses</rs> oder
      <lb n="N034"/>
                  <rs type="person">Belsazar</rs>, der Gestalten des neuen Bundes gar nicht zu gedenken.
      <lb n="N035"/>Thatsache ist das geringere Interesse, das die Handlung dieses Ora¬
      <lb n="N036"/>oriums einflößt, und die unausbleibliche Monotonie mancher Par¬
      <lb n="N037"/>tien, welche den Hörer im Verlauf ermüdet. Wir können es daher
      <lb n="N038"/>vom Standpunkt einer wahrhaften, praktischen Pietät (im Gegensatz
      <lb n="N039"/>zur eigensinnig idealistischen) nur billigen, daß Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Herbeck</rs>
                  </hi>, welcher
      <lb n="N040"/>das Oratorium mit gewohnter Energie dirigirte, uns nicht die voll¬</p>
            </div>
            <div type="column" n="7">
               <p>
                  <lb n="N001"/>ständige Partitur gab, sondern ein gutes Dutzend Nummern wegließ. *)
      <lb n="N002"/>— Die <hi rendition="#em">Akademie</hi> für den „Privat-Pensionsfond des Hofopern¬
      <lb n="N003"/>theaters“ oder für die „Theatral-Armen“, wie man ehemals sagte,
      <lb n="N004"/>fand wie alljährlich am 15. November Abends, diesmal unter freundlicher
      <lb n="N005"/>Mitwirkung von Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Artôt</rs>
                  </hi>, statt. Dieser Mitwirkung ist wol
      <lb n="N006"/>auch der ungewöhnliche Zudrang zum Operntheater und die Ver¬
      <lb n="N007"/>wandlung des Orchesterraumes in Sperrsitzreihen zu verdanken. Fräu¬
      <lb n="N008"/>lein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Artôt</rs>
                  </hi> sang mit Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bettelheim</rs>
                  </hi> das große Duett aus
      <lb n="N009"/>
                  <rs type="person">Rossini</rs>’s „<rs type="bibl">Semiramide</rs>“ und allein zwei Mazurkas von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Chopin</rs>
                  </hi>.
      <lb n="N010"/>Frau <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Viardot-Garcia</rs>
                  </hi> hat eine Auswahl der für das Clavier
      <lb n="N011"/>geschriebenen Mazurkas von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Chopin</rs>
                  </hi> für eine Singstimme mit unter¬
      <lb n="N012"/>legtem französischen Text arrangirt und Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Artôt</rs>
                  </hi> dedicirt.
      <lb n="N013"/>Die berühmte Meisterin selbst wird die Mazurkas kaum geistvoller,
      <lb n="N014"/>feiner und brillanter vorgetragen haben, als ihre gefeierte Schülerin
      <lb n="N015"/>am 15. d. M. Die unübertreffliche Reinheit, Sicherheit und Zartheit in
      <lb n="N016"/>den schwierigsten Passagen trat hier beinahe noch in den Schatten
      <lb n="N017"/>gegen die ruhige, vornehme Anmuth, mit welcher Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Artôt</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N018"/>die einfache Melodie vortrug. Es waren zwei kleine Cabinetsstücke
      <lb n="N019"/>vollkommener Gesangskunst. Daß Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Artôt</rs>
                  </hi> enthusiastischen Bei¬
      <lb n="N020"/>fall erntete, braucht kaum ausdrücklich erwähnt zu werden. Ihr zu¬
      <lb n="N021"/>nächst gefiel Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Laub</rs>
                  </hi> mit dem überaus glänzenden Vortrag zweier
      <lb n="N022"/>mittelmäßiger Virtuosenstücke von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Ernst</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bazzini</rs>
                  </hi>. Gesangs¬
      <lb n="N023"/>vorträge von Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bettelheim</rs>
                  </hi>, Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Destinn</rs>
                  </hi> und Herrn
      <lb n="N024"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bignio</rs>
                  </hi>, ein Harfen-Duo, vorgetragen von Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Zamarra</rs>
                  </hi> und
      <lb n="N025"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Skerlé</rs>
                  </hi>, endlich drei unter <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Dessoff</rs>
                  </hi>’s Leitung schwung¬
      <lb n="N026"/>voll ausgeführte Ouvertüren bildeten die übrigen, durchwegs sehr bei¬
      <lb n="N027"/>fällig aufgenommenen Nummern dieser Wohlthätigkeits-Vorstellung.</p>
            </div>
            <div type="column" n="8">
               <p>
                  <lb n="N001"/>*) Wie Händel selbst über diesen Punkt dachte, beweist ein
      <lb n="N002"/>Brief von ihm, der obendrein einen seiner besten, dramatischesten
      <lb n="N003"/>Oratorientexte, den <hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">Belsazar</rs>
                  </hi>, betrifft. <rs type="person">Händel</rs> schreibt nämlich am
      <lb n="N004"/>2. October <date>1744</date> an <rs type="person">Ch. <hi rendition="#em">Jennies</hi>
                  </rs>, den Verfasser jenes Textes:
      <lb n="N005"/>„Ich halte es für ein sehr schönes, erhabenes Oratorium, nur ist es
      <lb n="N006"/>wirklich zu lang; ich habe schon einen großen Theil der <hi rendition="#em">Musik</hi> weg¬
      <lb n="N007"/>geschnitten, um den <hi rendition="#em">Text</hi> so viel als möglich zu erhalten, aber es
      <lb n="N008"/>muß noch mehr verkürzt werden.“ Da jedoch der Dichter keine Zeile
      <lb n="N009"/>opfern wollte, blieb <rs type="person">Händel</rs> nichts Anderes übrig, als das Ganze un¬
      <lb n="N010"/>verkürzt zu componiren und zu veröffentlichen. Er ließ aber auf das
      <lb n="N011"/>vollständige Textbuch die Bemerkung drucken: „Da das Oratorium
      <lb n="N012"/>zu lang ist, so sind verschiedene Stücke mit einer schwarzen Linie am
      <lb n="N013"/>Rande als solche bezeichnet, welche bei der Aufführung weggelassen
      <lb n="N014"/>werden können.“ Nach <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schilcher</rs>
                  </hi>’s Bericht („<rs type="bibl">Life of Handel</rs>“
      <lb n="N015"/>P. 290) waren <hi rendition="#em">mehr als zweihundert Zeilen</hi> des Textbuchs
      <lb n="N016"/>mit jenem schwarzen Strich bezeichnet!</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
