<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 65. Wien, Freitag den 4. November. 1864.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 65. Wien, Freitag den 4. November. 1864.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1864">1864</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1864.11.04-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1864.11.04-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musik.
      <lb n="N003"/>(Randglossen zu <rs type="person">Offenbach</rs>’s „<rs type="bibl">Georgierinnen</rs>“. Neue <rs type="person">Schubert</rs>-Reliquien und <rs type="person">Schubert</rs>¬
      <lb n="N004"/>Ausgaben.)
      <lb n="N005"/>Ed. H. Noch ist Alles lautlos, in der musikalischen Atmo¬
      <lb n="N006"/>sphäre herrscht jene tiefe Stille und Sammlung, die einer mächtig
      <lb n="N007"/>anrückenden Concertsaison unmittelbar voranzugehen pflegt. Die Con¬
      <lb n="N008"/>certsäle stehen erwartungsvoll leer und auf dem Felde der dramati¬
      <lb n="N009"/>schen Musik herrschen ungebeugt die Amazonen des Carltheaters und
      <lb n="N010"/>ihre kerngesunden Krüppel. Die „<rs type="bibl">Georgierinnen</rs>“ wiederholen noch
      <lb n="N011"/>immer den schwer begreiflichen glänzenden Erfolg der ersten Vor¬
      <lb n="N012"/>stellung. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Offenbach</rs>
               </hi> kennt sein Publicum, er durfte das bedenkliche
      <lb n="N013"/>Gesicht, das ein musikalischer Freund bei der Probe schnitt, ruhig
      <lb n="N014"/>mit der Versicherung beschwichtigen: „Die <rs type="bibl">Georgierinnen</rs> müssen ge¬
      <lb n="N015"/>fallen, plus ou moins, aber gefallen <hi rendition="#em">müssen</hi> sie.“ Er hatte ganz
      <lb n="N016"/>richtig die Totalwirkung dieses burlesken „Kunstwerkes der Zukunft“
      <lb n="N017"/>im Auge, in welchem die Situation, die Costüme, Tänze und Deco¬
      <lb n="N018"/>rationen als dramatisches Consortium so splendid aushelfen, wo die
      <lb n="N019"/>Musik zahlungsunfähig wird. Wer nur die Musik ins Auge faßte, die
      <lb n="N020"/>mit all ihren drei Acten nicht entfernt an den (halb durchgefallenen)
      <lb n="N021"/>einactigen „<rs type="bibl">Signor Fagotto</rs>“ reicht, der mochte über den colossalen Er¬
      <lb n="N022"/>folg der „<rs type="bibl">Georgierinnen</rs>“ mit Recht etwas verwundert sein. Daß die
      <lb n="N023"/>Wiederholungen in jüngster Zeit ausgesetzt wurden, hatte seinen
      <lb n="N024"/>Grund in der übergroßen Anstrengung, welcher die Darstellerin der
      <lb n="N025"/>Hauptrolle, Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kraft</rs>
               </hi>, zu erliegen drohte. Nun sich die Ama¬
      <lb n="N026"/>zonen-Königin erholt hat, dünkt uns jener Zwischenfall nicht ganz
      <lb n="N027"/>zu verachten. Wir hoffen nämlich, die bittere Erfahrung werde nach
      <lb n="N028"/>zwei Seiten hin zu heilsamer Warnung dienen. Zuerst für die lie¬
      <lb n="N029"/>benswürdige, mit Recht hochgeschätzte Sängerin selbst. Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kraft</rs>
               </hi>
               <lb n="N030"/>hatte mit jenem künstlerischen Feuereifer, der der eigenen Schonung
      <lb n="N031"/>nicht gedenkt, sich ihrer anstrengenden Rolle ganz hingegeben. „Aus¬
      <lb n="N032"/>gegeben“, mochte man fürchten, wenn man sie durch Chorgeschrei,
      <lb n="N033"/>Trompeten, Trommeln und Pulverdampf hindurch einen Augenblick
      <lb n="N034"/>ein hohes a oder b aus voller Brust emporschleudern hörte. Ein
      <lb n="N035"/>solches Aufgebot aller physischen Mittel mag allenfalls eine „Valen¬
      <lb n="N036"/>tine“ oder „Margarethe“ im Dienste einer großen tragischen Partie</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>darbringen vor und nach welcher sie überdies am Operntheater
      <lb n="N002"/>drei bis vier Tage ausruht. Aber im komischen Genre und bei täg¬
      <lb n="N003"/>lichen Reprisen? So beruhigend auch das jugendlich stramme Aus¬
      <lb n="N004"/>sehen Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kraft</rs>
               </hi>’s wirkt (an der wir nichts auszustellen
      <lb n="N005"/>haben, als daß sie uns eine fortwährende Behutsamkeit auferlegt,
      <lb n="N006"/>nicht unversehens in ein Calembourg hineinzufallen), es hat uns
      <lb n="N007"/>doch sorglich gestimmt, so viel Feuer und Stimme allabendlich an
      <lb n="N008"/>eine Operette verschwendet zu sehen. Wie lange, mochte sich Mancher
      <lb n="N009"/>ragen, kann denn das vorhalten? Wenn <rs type="person">Meyerbeer</rs>, <rs type="person">Wagner</rs> und
      <lb n="N010"/>
               <rs type="person">Verdi</rs> manche ruinirte Primadonna auf dem Gewissen haben, sollen
      <lb n="N011"/>denn auch schon unsere Localsängerinnen den <rs type="person">Offenbach</rs>’schen Possen
      <lb n="N012"/>zum Opfer fallen? Und dies ist der zweite Punkt, der uns der Er¬
      <lb n="N013"/>wägung nicht nur werth schien, — die zweite Warnung. Sie geht
      <lb n="N014"/>an die Adresse des Componisten.
      <lb n="N015"/>Wir fürchten, daß <rs type="person">Offenbach</rs> sein anmuthiges Talent zu Grunde
      <lb n="N016"/>richtet, wenn er fortfährt, den Ballast der großen Oper in sein klei¬
      <lb n="N017"/>nes Genre hinüberzuschmuggeln. Was uns in den „<rs type="bibl">Georgierinnen</rs>“ allen
      <lb n="N018"/>Spaß verdorben hat, sind die heroischen Unisonochöre à la <rs type="person">Verdi</rs>,
      <lb n="N019"/>die herausgeschrienen hohen b und h, die grellen Harmonien und
      <lb n="N020"/>Accordfolgen, das lärmende Orchester. „Aber wenn <rs type="person">Offenbach</rs> diese
      <lb n="N021"/>Mittel braucht, um die große Oper zu parodiren?“ hört man mitun¬
      <lb n="N022"/>ter einwenden. Man könnte einfacher antworten: so soll er hier <hi rendition="#em">nicht</hi>
               <lb n="N023"/>parodiren. Die Rechtfertigung, in sich selbst hohl, paßt überdies schlecht
      <lb n="N024"/>auf den vorliegenden Fall. Die Musik besitzt äußerst wenig Mittel,
      <lb n="N025"/>durch sich selbst parodirend oder travestirend zu wirken. Sie vermag
      <lb n="N026"/>dies fast nur durch einzelne komische Instrumental-Effecte oder durch
      <lb n="N027"/>directes <hi rendition="#em">Citat</hi> von bekannten Melodien, die in einen komischen Wi¬
      <lb n="N028"/>derspruch zu der Situation gebracht werden. Die erste Bedingung
      <lb n="N029"/>dabei ist, daß die parodistische Absicht klar an die Oberfläche trete,
      <lb n="N030"/>sofort als solche erkannt werde. Dies ist aber unseres Erinnerns in
      <lb n="N031"/>den „<rs type="bibl">Georgierinnen</rs>“ nirgend der Fall. Wenn die in graziöser Keckheit
      <lb n="N032"/>so munter anhebende „Frauen-Marseillaise“ in den aufdringlich pa¬
      <lb n="N033"/>thetischen B-dur-Satz übergeht (die Stelle, wo Fräulein <rs type="person">Kraft</rs> die
      <lb n="N034"/>Fahne ergreift), so ist uns dies grandiose Geschrei genau so wi¬
      <lb n="N035"/>derwärtig, als wenn es uns in einer <rs type="person">Verdi</rs>’schen Oper begegnet.
      <lb n="N036"/>Oder vielmehr weit widerwärtiger, denn in dem leichten Genre der
      <lb n="N037"/>komischen Spiel-Oper empfinden wir derlei musikalische Trivialitäten
      <lb n="N038"/>auch noch als störende Stylwidrigkeit.</p>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Da ist das zum Lieblingsstück gewordene „Pascha-Terzett“ ein
      <lb n="N002"/>ganz anderes Ding! Lustig, anspruchslos und auf der Bühne (man
      <lb n="N003"/>muß es nicht am Clavier beurtheilen) von unwiderstehlich komi¬
      <lb n="N004"/>scher Wirkung. Es ist ganz, was es an dieser Stelle sein soll, und
      <lb n="N005"/>vollkommen in seiner Art. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Offenbach</rs>
               </hi> hat im Anfang seiner Car¬
      <lb n="N006"/>rière sich so maßvoll und discret gehalten, er hat mit durchaus ein¬
      <lb n="N007"/>fachen Mitteln so allerliebste, originelle Genrebildchen geschaffen, daß
      <lb n="N008"/>es uns leid thäte, wollte er auf diesen glücklich betretenen Weg nicht
      <lb n="N009"/>wieder vollständig zurückkehren.
      <lb n="N010"/>Theaterfreunde, welche „<rs type="bibl">Les Georgiennes</rs>“ in Paris gesehen,
      <lb n="N011"/>geben der hiesigen Aufführung weitaus den Vorzug. Sie dürften voll¬
      <lb n="N012"/>kommen Recht haben, denn das Carltheater hat namentlich in der
      <lb n="N013"/>Pracht der Ausstattung Ungewöhnliches geleistet. Nur in einem
      <lb n="N014"/>Punkte gebührt der <rs type="place">französisch</rs>en Aufführung gewiß der Vorrang: in
      <lb n="N015"/>der gewählteren, feineren Diction. Das Original ist hier ohne Noth,
      <lb n="N016"/>durch theilweise Localisirung, eingestreute triviale Spässe und schlechte
      <lb n="N017"/>Uebersetzung um eine starke Nuance geistloser gemacht worden. Nur
      <lb n="N018"/>ein Beispiel von willkürlicher und verkehrter „Uebersetzung“ wollen
      <lb n="N019"/>wir anführen, nicht als ob der Fall wichtig wäre, aber weil er charak¬
      <lb n="N020"/>teristisch ist.
      <lb n="N021"/>In dem lustigen Hauptquartier der Frauen wird eine dieser
      <lb n="N022"/>Heldinnen, <rs type="person">Nani</rs>, einer Fahrlässigkeit im Wachdienst angeklagt. Sie
      <lb n="N023"/>kommt, uniformirt wie alle andern, und bringt ihre Entschuldigung
      <lb n="N024"/>in einer einfachen, recht hübschen Romanze vor: sie habe ihr Kind
      <lb n="N025"/>säugen müssen. Dies wird in dem wehmüthigsten, ernstesten Ton in
      <lb n="N026"/>drei Strophen behandelt, die hier (ungefähr) mit dem Refrain schlie¬
      <lb n="N027"/>ßen: „Laßt, o lasset mich ernähren — als Mutter mein geliebtes
      <lb n="N028"/>Kind!“ In der dritten Strophe singt <rs type="person">Nani</rs> sogar von ihrem Grabe
      <lb n="N029"/>und dem Jenseits. Als wir die Scene sahen, waren wir betroffen
      <lb n="N030"/>über dies plötzliche totale Herausfallen aus dem Styl und der Stim¬
      <lb n="N031"/>mung der ganzen Posse und nahmen dem Verfasser diese Appellation
      <lb n="N032"/>in eine hier ganz ungehörige Rührung nicht wenig übel. Seither
      <lb n="N033"/>kam uns das <rs type="place">französisch</rs>e Original der Operette zu Handen, und darin
      <lb n="N034"/>lautet der Refrain der Romanze so:
      <lb n="N035"/>„J’ai fait, et j’ose vous le dire,
      <lb n="N036"/>Ce que la consigne défend, —
      <lb n="N037"/>Mon général, je faisais cuire
      <lb n="N038"/>De la bouillie à mon enfant!“</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Die ganze Physiognomie der Scene, der ganze Ausdruck des
      <lb n="N002"/>Musikstückes ist damit ein anderer. Wenn eine Frau in Helm und
      <lb n="N003"/>Panzer ihrem Kinde einen Milchbrei kocht, so behält das Rührende
      <lb n="N004"/>dieser Muttersorge doch noch immer etwas unvertilgbar Komisches.
      <lb n="N005"/>Der Zuschauer wird das verlegene Bekenntniß der zärtlichen Mama
      <lb n="N006"/>gewiß mit Theilnahme, aber nicht ohne Heiterkeit vernehmen.
      <lb n="N007"/>Bei den Worten, welche Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Grobecker</rs>
               </hi> hier zu singen hat, und
      <lb n="N008"/>welche natürlich auch den Ausdruck der Melodie sogleich alteriren,
      <lb n="N009"/>hört jede Heiterkeit und jeder komische Eindruck auf. Der Zuschauer
      <lb n="N010"/>wird durch einen sentimentalen Faustschlag mit einem Ruck aus der
      <lb n="N011"/>Stimmung herausgeworfen. Dem <rs type="place">Wien</rs>er Bearbeiter kommt dabei
      <lb n="N012"/>nur die bedenkliche Entschuldigung zu statten, daß das Publicum des
      <lb n="N013"/>Carltheaters von diesem empfindsamen Unfug keineswegs choquirt,
      <lb n="N014"/>sondern im Gegentheil aufs äußerste davon gerührt ist.
      <lb n="N015"/>Zu lange schon, fürchten wir, wurde der Leser von der <rs type="person" continued="true">Offen¬</rs>
               <lb n="N016"/>
               <rs type="person" continued="true">bach</rs>’schen Operette unterhalten. Wir wollen den Fehler gutmachen.
      <lb n="N017"/>Einen erfreulicheren musikalischen Stoff, als den aus <rs type="place">Georgien</rs>, haben
      <lb n="N018"/>wir heute noch in Bereitschaft. Sehr verschieden von letzterem, gehört
      <lb n="N019"/>er dennoch auch zu den „Musikalischen Neuigkeiten“ in <rs type="place">Wien</rs>, und
      <lb n="N020"/>unter diesem schützenden Banner darf er wol das leicht umzäunte
      <lb n="N021"/>Gehege eines Musik-Feuilletons passiren. Es handelt sich um ein neues
      <lb n="N022"/>Vermächtniß aus der Hand <rs type="person">Franz Schubert</rs>’s, des noch allzeit
      <lb n="N023"/>unermüdlich großmüthigen Erblassers, — nebenbei um einige rühm¬
      <lb n="N024"/>liche Liebesdienste, die seinem Namen seit jüngster Zeit erwiesen sind.
      <lb n="N025"/>Zwei <rs type="person">Schubert</rs>-Novitäten aus <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Spina</rs>
               </hi>’s Verlag sind es, auf
      <lb n="N026"/>die wir die Aufmerksamkeit unserer Leser lenken möchten: eine bisher
      <lb n="N027"/>unbekannte Partie <hi rendition="#em">Ländler</hi> von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>’s Composition und
      <lb n="N028"/>eine neue, correcte Ausgabe von dessen „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Müllerliedern</rs>
               </hi>“. Die
      <lb n="N029"/>„<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Zwölf Ländler</rs>
               </hi>“ (op. 171) sind im Jahre <date>1823</date> componirt und
      <lb n="N030"/>waren, von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>’s Hand geschrieben, Eigenthum des dem
      <lb n="N031"/>Tondichter sehr befreundeten Hofraths <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Enderes</rs>
               </hi>. <rs type="person">Johannes <hi rendition="#em">Brahms</hi>
               </rs>,
      <lb n="N032"/>der die Handschrift hier kennen lernte und über deren Werth keinen
      <lb n="N033"/>Augenblick in Zweifel war, säumte nicht, die Veröffentlichung dieses
      <lb n="N034"/>lange verborgenen Schatzes zu vermitteln. Seine Redactionsarbeit
      <lb n="N035"/>beschränkte sich gewissenhaft auf eine getreue Abschrift des Manu¬
      <lb n="N036"/>scripts; selbst die eigenthümliche Bezeichnung des Zeitmaßes als
      <lb n="N037"/>„<hi rendition="#em">
                  <rs type="place">Deutsch</rs>es Tempo</hi>“ ist original <rs type="person">Schubert</rs>isch. Mit wahrem
      <lb n="N038"/>Hochgenuß haben wir diese <rs type="bibl">zwölf Ländler</rs> — wir wissen nicht wie</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>oft — durchgespielt. Die anspruchsloseste, knappste Form birgt hier
      <lb n="N002"/>einen Melodienreiz, einen Farbenreichthum, eine Originalität in Har¬
      <lb n="N003"/>monie und Rhythmus, wie sie in solcher Fülle nur <rs type="person">Schubert</rs> eigen
      <lb n="N004"/>war. Wenigstens hat nur Er mit so vollen Händen, mit so genialer
      <lb n="N005"/>Sorglosigkeit die reizendsten Ideen in kleinen unbeachteten Formen,
      <lb n="N006"/>für Gelegenheitszwecke oder freundschaftliche Souvenirs ausgestreut.
      <lb n="N007"/>Der eigenen Großmuth unbewußt, schien er blos gefühlt zu haben,
      <lb n="N008"/>daß der Born der Melodie in ihm unausschöpfbar sei, — und in
      <lb n="N009"/>der That sind wir, wie diese neueste Reliquie wieder zeigt, fast 40
      <lb n="N010"/>Jahre nach seinem Tode noch nicht auf den Grund dieses Brunnens
      <lb n="N011"/>gelangt. Die <rs type="bibl">12 Ländler</rs> weisen unter sich die verschiedensten Stim¬
      <lb n="N012"/>mungen und Charaktere auf; einige sprechen in treuherzigster Weise
      <lb n="N013"/>den <rs type="place">österreich</rs>ischen Dialect (Nr. 4, 10, 12), während wieder andere
      <lb n="N014"/>die Form des Ländlers erweitern, den Ausdruck verfeinern und ver¬
      <lb n="N015"/>tiefen, ja mitunter, wie Nr. 3 und 4, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>’sche Klänge
      <lb n="N016"/>prophetisch vorausnehmen. Einander an Kraft und Schönheit nicht
      <lb n="N017"/>gleich, sind die <rs type="bibl">12 Ländler</rs> doch an keinem Punkte ihrer Nachbarschaft
      <lb n="N018"/>unwerth, keiner von ihnen kann mittelmäßig oder reizlos heißen.
      <lb n="N019"/>Vom Spieler verlangen sie nicht die mindeste Bravour, aber nur
      <lb n="N020"/>eine feinfühlende Hand wird ihrem Wesen ganz gerecht werden. Als
      <lb n="N021"/>ein willkommenes Seitenstück zu der zweihändigen Original-Ausgabe
      <lb n="N022"/>ist gleichzeitig eine von Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Epstein</rs>
               </hi> geschickt ausgeführte Bear¬
      <lb n="N023"/>beitung zu vier Händen erschienen.
      <lb n="N024"/>In der neuen Ausgabe der „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Müllerlieder</rs>
               </hi>“ begrüßen wir
      <lb n="N025"/>mit Freuden die Herstellung des richtigen, ursprünglichen Textes, wie
      <lb n="N026"/>ihn <rs type="person">Schubert</rs> niederschrieb. Sie ist ein getreuer Wiederabdruck der
      <lb n="N027"/>
               <hi rendition="#em">ersten</hi>, bekanntlich noch vom Componisten selbst veranstalteten Aus¬
      <lb n="N028"/>gabe (<rs type="place">Wien</rs> bei <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Sauer</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Leidesdorf</rs>
               </hi>), welche im Verlauf
      <lb n="N029"/>weniger Jahre fast spurlos verschwunden war. Die zweite, nach
      <lb n="N030"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>’s Tod von <rs type="person">Diabelli</rs> veranstaltete Auflage der „<rs type="bibl">schönen</rs>
               <lb n="N031"/>
               <rs type="bibl">Müllerin</rs>“ brachte diese herrlichen Lieder mit vielen wesentlichen Ab¬
      <lb n="N032"/>änderungen, von denen manche — auffallend geschmacklos und ge¬
      <lb n="N033"/>ziert — längst den Verdacht der <rs type="person">Schubert</rs>-Verehrer erregt hatten.
      <lb n="N034"/>Mit zwei einzigen kleinen Ausnahmen in der Clavierbegleitung
      <lb n="N035"/>treffen diese willkürlichen Aenderungen durchwegs die <hi rendition="#em">Singstimmen</hi>
               <lb n="N036"/>und bestehen in Verzierungen, Vorschlägen, Cadenzen. Es sind recht
      <lb n="N037"/>eigentlich Sängermanieren. Ohne Zweifel rühren sie zum Theil von
      <lb n="N038"/>der Vortragsweise des berühmten <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Michael Vogel</rs>
               </hi> her, vielleicht</p>
            <cb n="6"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>auch noch anderer beliebter <rs type="person">Schubert</rs>-Sänger, deren Verzierungen man
      <lb n="N002"/>allzu leichtgläubig für Verbesserungen hinnahm und ruhig in die
      <lb n="N003"/>2. Auflage hineindruckte. Es ist dies ein trauriges Beispiel mehr
      <lb n="N004"/>von dem Leichtsinn und der Kritiklosigkeit, mit welcher in <rs type="place">Deutsch¬</rs>
               <lb n="N005"/>
               <rs type="place">land</rs> die Werke unserer großen Tondichter veröffentlicht und dann durch
      <lb n="N006"/>Generationen fortgepflanzt werden.
      <lb n="N007"/>Die neue <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>
               </hi>-Ausgabe, dies nicht genug zu rüh¬
      <lb n="N008"/>mende Unternehmen Breitkopf’s und Härtels, lehrt warnend, welch’
      <lb n="N009"/>unsägliche Mühe die Richtigstellung eines Tactes, einer Note kostet,
      <lb n="N010"/>welche einmal durch Irrthum oder Nachlässigkeit falsch in die Welt
      <lb n="N011"/>gesetzt wurde. Von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>’s „<rs type="bibl">Müllerliedern</rs>“ lag aber eine
      <lb n="N012"/>
               <hi rendition="#em">richtige</hi> authentische Original-Ausgabe vor — wie kam es, daß bis
      <lb n="N013"/>heute keiner der zärtlichen Freunde <rs type="person">Schubert</rs>’s gegen die Fälschung
      <lb n="N014"/>und deren fortgesetzte allgemeine Verbreitung auftrat?
      <lb n="N015"/>Man kann nicht ohne Scham davon reden. Nun das Ver¬
      <lb n="N016"/>gehen einmal vor Jahren verübt war, muß man es dem daran ganz
      <lb n="N017"/>unschuldigen Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Spina</rs>
               </hi> Dank wissen, daß er es wenigstens nach
      <lb n="N018"/>Kräften wieder gutgemacht hat. Nur Eines müssen wir rügen: daß
      <lb n="N019"/>diese wichtige Neuerung ohne irgend ein erklärendes Vorwort in die
      <lb n="N020"/>Oeffentlichkeit geschickt wurde. Das war im vorliegenden Falle, wo
      <lb n="N021"/>dem Publicum eine ganz neue Lesart der verbreitetsten aller <rs type="person">Schubert</rs>¬
      <lb n="N022"/>Lieder dictirt wird, dringend geboten. Der Herausgeber mußte in
      <lb n="N023"/>einer umständlichen Vorrede den Anlaß dieser Revision erzählen, die
      <lb n="N024"/>kritischen Grundsätze, nach welchen er dabei verfuhr, darlegen und
      <lb n="N025"/>schließlich die Abweichungen dieser neuen Ausgabe von der fehler¬
      <lb n="N026"/>haften ältern mit philologischer Gewissenhaftigkeit verzeichnen. So,
      <lb n="N027"/>ohne jede Erläuterung hinausgegeben, wird die neue Ausgabe nicht
      <lb n="N028"/>verfehlen, einen Theil des Publicums confus zu machen, vielleicht
      <lb n="N029"/>selbst neue Zweifel zu erregen. Der bloße Name des Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Rand¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N030"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">hartinger</rs>
               </hi>, welcher sehr lakonisch auf der neuen Ausgabe prangt,
      <lb n="N031"/>wird der musikalischen Welt kaum genügen; mußte doch der Herr
      <lb n="N032"/>Hofcapellmeister, als einer der „intimen Freunde“ <rs type="person">Schubert</rs>’s, die ur¬
      <lb n="N033"/>sprüngliche richtige Lesart der <rs type="bibl">Müllerlieder</rs> genau gekannt haben,
      <lb n="N034"/>also seit einem Viertel-Jahrhundert in der Lage sein, über die Fäl¬
      <lb n="N035"/>schungen der 2. Ausgabe Aufschlüsse zu geben. Hoffentlich findet
      <lb n="N036"/>Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Spina</rs>
               </hi> noch Mittel, diese Lücke nachträglich auszufüllen und so
      <lb n="N037"/>das werthvolle Geschenk, das er der Musikwelt dargebracht, ganz zu
      <lb n="N038"/>vervollständigen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
