<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 180. Wien, Dienstag den 28. Februar. 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 180. Wien, Dienstag den 28. Februar. 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when="1865">1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.02.28-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.02.28-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1865.02.28-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Hofoperntheater.
      <lb n="N003"/>Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> als <Fictional_Person>Gretchen</Fictional_Person>. — „<rs type="bibl">Der Prophet</rs>.“ — <rs type="bibl">Die lustigen Weiber von Windsor</rs>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Es ist etwa vier Jahre her, daß ein junges
      <lb n="N005"/>Mädchen, welches eben seine Lehrzeit in einem Pensionat zu
      <lb n="N006"/>Augsburg vollendet hatte, zu den Eltern heimkehren sollte. Ein
      <lb n="N007"/>langgenährter, übermächtiger Drang zur Bühne ließ aber die
      <lb n="N008"/>Kleine den Heimweg nicht sofort antreten. Jetzt oder nie mußte
      <lb n="N009"/>sich ihr Herzenswunsch, Sängerin zu werden, entscheiden, ein
      <lb n="N010"/>Wunsch, dem die Einsprache der Eltern entgegenstand. Das
      <lb n="N011"/>Mädchen fuhr heimlich nach <rs type="place">München</rs> und suchte den ihr
      <lb n="N012"/>gänzlich unbekannten General-Musikdirector <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Lachner</rs>
               </hi> auf, da¬
      <lb n="N013"/>mit sein Ausspruch über ihr Talent und ihre Zukunft entschei¬
      <lb n="N014"/>den möge. Der vielgeplagte Mann mag sich mit einiger Re¬
      <lb n="N015"/>signation ans Clavier gesetzt haben, allein mit einem Freuden¬
      <lb n="N016"/>ruf stand er auf, nachdem er die Fremde gehört. <rs type="person" continued="true">Sophie</rs>
               <lb n="N017"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Stehle</rs>
               </hi>, so hieß das Mädchen, erhielt von Meister <rs type="person">Lachner</rs>
               <lb n="N018"/>nicht blos die Bestätigung eines ungewöhnlichen Talentes, son¬
      <lb n="N019"/>dern auch sogleich einen Engagements-Antrag zum <rs type="place">Münchener</rs>
               <lb n="N020"/>Hofoperntheater. Die Zustimmung der Eltern ließ unter sol¬
      <lb n="N021"/>chen Verhältnissen nicht auf sich warten, und das junge Mäd¬
      <lb n="N022"/>chen, das nie zuvor eine Bühne betreten hatte, war Prima¬
      <lb n="N023"/>donna in <rs type="place">München</rs>. Ihr einziger Gesangslehrer war eine junge
      <lb n="N024"/>Dame in Augsburg gewesen, die, von einem berühmten Sing¬
      <lb n="N025"/>meister gebildet, selbst einer bedeutenden Theaterlaufbahn ent¬
      <lb n="N026"/>gegenging, als eine unglückliche Entstellung durch Brandwun¬
      <lb n="N027"/>den sie davon abschnitt. <rs type="person">Sophie Stehle</rs> hatte bald eine Reihe
      <lb n="N028"/>lyrischer Partien studirt und eroberte, ohne sich durch die nie¬
      <lb n="N029"/>dern Weihen der „Vertrauten“ „Brautjungfern“ u. dgl. durch¬
      <lb n="N030"/>arbeiten zu müssen, gleich als <Fictional_Person>Pamina</Fictional_Person>, <Fictional_Person>Zerline</Fictional_Person>, <Fictional_Person>Cherubim</Fictional_Person>, <Fictional_Person>Emme¬</Fictional_Person>
            </p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <Fictional_Person>line</Fictional_Person>, <Fictional_Person>Benjamin</Fictional_Person>, die Herzen der Münchner. Ihre Beliebtheit wuchs
      <lb n="N002"/>plötzlich zur Berühmtheit, als die junge Sängerin <rs type="person">Gounod</rs>ʼs
      <lb n="N003"/>„<Fictional_Person>Margarethe</Fictional_Person>“ in <rs type="place">München</rs> auf die Bühne brachte und mit
      <lb n="N004"/>ungemeinem Erfolge sang.
      <lb n="N005"/>In dieser Rolle trat auch Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi> am verflossenen
      <lb n="N006"/>Dienstag zum erstenmal vor das <rs type="place">Wiener</rs> Publicum. Das ge¬
      <lb n="N007"/>drängt volle Haus, das dem Gaste mit Spannung entgegensah,
      <lb n="N008"/>schien gleichwol nicht gesonnen, die Ekstase des bairischen Pa¬
      <lb n="N009"/>triotismus auf guten Glauben hinzunehmen. Keine Hand rührte
      <lb n="N010"/>sich zum Willkomm, keine Hand nach der Begegnung im zwei¬
      <lb n="N011"/>ten Act, selbst der „König von Thule“ fand nur ein Echo freund¬
      <lb n="N012"/>lich murmelnder Zustimmung. Nun folgte die Scene mit dem
      <lb n="N013"/>Schmuck, das Garten-Quartett, das Liebes-Duett mit <Fictional_Person>Faust</Fictional_Person>,
      <lb n="N014"/>und auf diesen drei Stufen schwang sich die junge Künstlerin
      <lb n="N015"/>in dreimaligem immer höheren Flug zu so glänzender Wir¬
      <lb n="N016"/>kung auf, daß mit dem Schluß des Actes einer der großartig¬
      <lb n="N017"/>tigsten und echtesten Erfolge errungen war, deren eine <rs type="place">deutsche</rs>
               <lb n="N018"/>Sängerin sich hier rühmen kann. Und was war es, das mit
      <lb n="N019"/>so elektrischer Schnelligkeit und Gewalt durch die Reihen zuckte
      <lb n="N020"/>Die in jedem Hörer mit fehlloser Sicherheit aufsteigende Em¬
      <lb n="N021"/>pfindung, hier keine gedrillte Opernpuppe vor sich zu haben,
      <lb n="N022"/>sondern ein Talent von Gottes Gnaden, „eine Natur“, wie
      <lb n="N023"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Goethe</rs>
               </hi> gesagt hätte. Man sah die junge Sängerin von
      <lb n="N024"/>ihrer Aufgabe erfüllt und begeistert und in dem dargestellten
      <lb n="N025"/>Charakter vollständig aufgehen. Kein Ton, kein Wort, das
      <lb n="N026"/>nicht aus tiefem Herzensgrund emporquoll, keine Bewegung,
      <lb n="N027"/>die nicht — im Geist und im Gemüth der Künstlerin ausge¬
      <lb n="N028"/>reift — mit der überzeugenden Kraft des Erlebnisses hervor¬
      <lb n="N029"/>brach. Eine große Gesangskünstlerin wird kaum Jemand in
      <lb n="N030"/>Frl. <rs type="person">Stehle</rs> erblickt haben, obwol die nach so kurzer und we¬
      <lb n="N031"/>sentlich autodidaktischer Thätigkeit von ihr erreichte Stufe die
      <lb n="N032"/>Wahrscheinlichkeit eines weiteren, raschen Fortschreitens anneh¬</p>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>men läßt. Mit der letzten Ausbildung der Gesangstechnik hat
      <lb n="N002"/>es bei unsern Landsmänninnen überhaupt ein zweifelhaft Be¬
      <lb n="N003"/>wenden. Von <rs type="place">deutschen</rs> Sängerinnen haben vielleicht nur <rs type="person" continued="true">Ger¬</rs>
               <lb n="N004"/>
               <rs type="person" continued="true">trud <hi rendition="#em">Schmeling</hi> (Mara)</rs> im vorigen und <rs type="person" continued="true">Henriette <hi rendition="#em">Sonn¬</hi>
               </rs>
               <lb n="N005"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">tag</rs>
               </hi> in diesem Jahrhundert an die Höhe großer <rs type="place">italienischer</rs>
               <lb n="N006"/>Künstlerinnen gereicht. Mein persönliches Erleben reicht nicht
      <lb n="N007"/>so weit hinauf, daß ich mich einer <rs type="place">deutschen</rs> Sängerin von der
      <lb n="N008"/>ausgebildeten Gesangstechnik einer <rs type="person">Viardot</rs>, <rs type="person">Artôt</rs>, <rs type="person">Alboni</rs>, <rs type="person" continued="true">Tre¬</rs>
               <lb n="N009"/>
               <rs type="person" continued="true">belli</rs>, <rs type="person">Patti</rs> ec. entsinnen könnte. Hatte doch selbst das moderne
      <lb n="N010"/>Ideal einer <rs type="place">deutschen</rs> Sängerin, die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schröder-Devrient</rs>
               </hi>,
      <lb n="N011"/>keineswegs über eine vollkommene Gesangstechnik zu verfügen.
      <lb n="N012"/>Es ist hier nicht der Ort, abzuwägen, wie viel die physiologi¬
      <lb n="N013"/>schen Grundlagen, wie viel der Charakter unserer Sprache und
      <lb n="N014"/>Musik, wie viel endlich unser zerfahrener, unsicher experimen¬
      <lb n="N015"/>tirender Gesangsunterricht an dieser Erscheinung Schuld trägt.
      <lb n="N016"/>Wenn wir einen allgemeinen nationalen Charakterzug <rs type="place">deutscher</rs>
               <lb n="N017"/>Sänger darin erblicken, mehr durch tiefe Empfindung und dra¬
      <lb n="N018"/>matische Charakteristik, als durch vollendete Stimmbildung und
      <lb n="N019"/>Virtuosität zu wirken, so seien damit keineswegs diese Schwä¬
      <lb n="N020"/>chen an Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi> beschönigt, die ja ihre namhaftesten <rs type="place">deut¬</rs>
               <lb n="N021"/>
               <rs type="place">schen</rs> Colleginnen in der Gesangskunst noch nicht erreicht —
      <lb n="N022"/>nur unberechtigte Maßstabe wünschten wir damit zu beseitigen.
      <lb n="N023"/>Frl. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>ʼs Gesang bewegt sich in zierlichen, colorirten
      <lb n="N024"/>Gängen etwas schwer und ungleich (was allerdings nicht von
      <lb n="N025"/>dem sehr hübschen <hi rendition="#em">Triller</hi> gilt, ihre Cantilene ist nicht frei
      <lb n="N026"/>von dem Hinüberziehen oder Schleifen der Töne.
      <lb n="N027"/>Noch dringender möchten wir Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi> auf ein
      <lb n="N028"/>Drittes aufmerksam machen, auf die geringe Schattirung und
      <lb n="N029"/>Modulation ihrer Stimme. Der Tonstrom fließt bei ihr fast
      <lb n="N030"/>ununterbrochen in gleicher Fülle und Farbe: eine kräftig schöne
      <lb n="N031"/>Fülle und Farbe, aber doch eine und dieselbe. Durch mannig¬
      <lb n="N032"/>faltigere Schattirung des Klangs, durch häufigere Verwendung</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>des <hi rendition="#em">Mezza-voce</hi> und Pianissimo würde die sinnliche Schön¬
      <lb n="N002"/>heit und die Ausdrucksfähigkeit dieses köstlichen Materials noch
      <lb n="N003"/>um Eins so mächtig wirken.
      <lb n="N004"/>Die Stimme Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>ʼs ist ein weicher, vol¬
      <lb n="N005"/>ler, jugendlich kräftiger Sopran, dessen dunkler, an manche
      <lb n="N006"/>Altstimmen erinnernde Timbre etwas eigenthümlich Gewinnen¬
      <lb n="N007"/>des Ueberzeugendes hat. Bis ins hohe a etwa ist die Stimme
      <lb n="N008"/>gleichmäßig, leicht ansprechend und entwickelt, höher hinauf er¬
      <lb n="N009"/>heischt sie einige Anstrengung. Doch weiß Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>
               <lb n="N010"/>auch da vollständig durchzudringen, wenn es noththut, wie
      <lb n="N011"/>die mit voller Kraft gesungene Kerkerscene im 5. Act bewies.
      <lb n="N012"/>Von unschätzbarem Werth ist Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>ʼs correcte, in
      <lb n="N013"/>jeder Silbe deutliche Aussprache, ein Vorzug, den wir in sol¬
      <lb n="N014"/>cher Ausbildung kaum bei einer anderen <rs type="place">deutschen</rs> Sängerin
      <lb n="N015"/>antrafen. Die eigentliche Seele ihrer Kunst, den tiefempfun¬
      <lb n="N016"/>denen, warmen Vortrag Fräulein <rs type="person">Stehle</rs>ʼs, haben wir bereits
      <lb n="N017"/>eingangs nach Gebühr hervorgehoben. Hand in Hand mit
      <lb n="N018"/>dieser siegreichen Beredsamkeit ihres musikalischen Vortrags
      <lb n="N019"/>geht eine schauspielerische Begabung und Entwicklung, wie sie
      <lb n="N020"/>bei Opernsängern nur äußerst selten vorkommt. Man kann
      <lb n="N021"/>nicht behaupten, daß Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> durch ihre Gesichtszüge
      <lb n="N022"/>gerade für dramatische Wirkungen begünstigt sei, eher findet
      <lb n="N023"/>sie an der starken Musculatur der Wangen einigen Widerstand.
      <lb n="N024"/>Es gibt hagere Gesichter und hagere Stimmen, die, ohne
      <lb n="N025"/>schön zu sein, dem dramatischen Ausdruck durch ihre Beweg¬
      <lb n="N026"/>lichkeit ungemein entgegenkommen, jeden inneren Vorgang wie
      <lb n="N027"/>durch einen dünnen Schleier durchschimmern, jede Empfindung
      <lb n="N028"/>sofort an die Oberfläche treten lassen.
      <lb n="N029"/>Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>, deren ganze Erscheinung allerdings
      <lb n="N030"/>im Thau der Jugend schimmert, ist in ihren physiognomischen
      <lb n="N031"/>Wirkungen fast ausschließlich auf ein lebhaft sprechendes Auge
      <lb n="N032"/>und einen freundlichen kleinen Mund angewiesen. Und dennoch
      <lb n="N033"/>fesselt sie durch Spiel und Mimik nicht weniger als durch</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>ihren Gesang. Wir haben es hier nicht blos mit schönen Ein¬
      <lb n="N002"/>zelheiten zu thun: der ganze Charakter <Fictional_Person>Gretchen</Fictional_Person>ʼs war aus
      <lb n="N003"/>Einem Guß, die etwas realistische, mitunter genrehafte Auf¬
      <lb n="N004"/>fassung vollkommen am Platz und von lebensfrischer Wahrheit.
      <lb n="N005"/>Am hervorragendsten dünkten uns, wenn wir die Einzel¬
      <lb n="N006"/>heiten doch nennen sollen, die Scenen im Garten und im
      <lb n="N007"/>Kerker. Vor <Fictional_Person>Valentin</Fictional_Person>ʼs Leiche schien uns Fräulein <rs type="person">Stehle</rs> et¬
      <lb n="N008"/>was zu viel zu spielen, eine Gefahr, vor welcher wir die
      <lb n="N009"/>geistreiche Darstellerin beizeiten warnen möchten. Wenn einer
      <lb n="N010"/>unserer kritischen Collegen die erste Begegnung minder gelun¬
      <lb n="N011"/>gen fand und ihm überhaupt kein „<Fictional_Person>Gretchen</Fictional_Person>“ hierin noch
      <lb n="N012"/>ganz genügen konnte, so darf man wol nur unter Hervorhe¬
      <lb n="N013"/>bung des mehr als „mildernden“ Umstandes zustimmen, wel¬
      <lb n="N014"/>cher in der eigentlichen Schwierigkeit dieser Scene liegt. Wäh¬
      <lb n="N015"/>rend im recitirenden Drama <Fictional_Person>Faust</Fictional_Person>ʼs Ansprache und <Fictional_Person>Gretchen</Fictional_Person>ʼs
      <lb n="N016"/>Erwiderung einander Schlag auf Schlag folgen, muß in der
      <lb n="N017"/>Oper <Fictional_Person>Gretchen</Fictional_Person> durch volle zehn Tacte <hi rendition="#em">Andante</hi> stille stehen,
      <lb n="N018"/>ehe sie ihre gleichfalls sehr zögernde Antwort beginnen kann.
      <lb n="N019"/>Gerade diesen Moment in so langer musikalischer Dehnung
      <lb n="N020"/>vollkommen passend und im Geiste der <rs type="person">Goethe</rs>ʼschen Scene
      <lb n="N021"/>auszufüllen, dünkt uns eine Aufgabe, die der größten Schau¬
      <lb n="N022"/>spielerin zu schaffen gäbe.
      <lb n="N023"/>Ueberblicken wir schließlich Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>ʼs Leistung
      <lb n="N024"/>in ihrem Totaleindruck, so sehen wir die Schöpfung eines be¬
      <lb n="N025"/>deutenden ursprünglichen Talents vor uns, in welchem jugend¬
      <lb n="N026"/>liche Begeisterung mit durchdringender Reflexion, reiche, wenn¬
      <lb n="N027"/>gleich nicht völlig ausgebildete Naturmittel mit Geist und
      <lb n="N028"/>Empfindung sich zu unmittelbar ergreifender Wirkung ver
      <lb n="N029"/>einigen. Wie diese einzelne Leistung sich zu Fräulein <rs type="person">Stehle</rs>ʼs
      <lb n="N030"/>ganzer Kunstsphäre verhalte, können wir natürlich noch nicht
      <lb n="N031"/>
               <choice>
                  <corr/>
                  <sic>w ssen</sic>
               </choice>, und mehr als vorschnell wäre es, über die Bedeutung
      <lb n="N032"/>dieser Künstlerin ein letztes Wort aussprechen zu wollen, nach¬
      <lb n="N033"/>dem uns kaum das erste Wort vergönnt ist. Wir haben des¬</p>
            <cb n="6"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>halb, in steter Erwartung einer zweiten Rolle Fräulein
      <lb n="N002"/>
               <rs type="person">Stehle</rs>ʼs, diesen Bericht so lange hinausgeschoben. Es scheint
      <lb n="N003"/>aber leider in dem Räderwerk unseres Opernmechanismus
      <lb n="N004"/>wieder stark zu stocken, sonst hätten nach dem glänzenden Er¬
      <lb n="N005"/>folg ihres ersten Auftretens unmöglich volle vier Tage bis zu
      <lb n="N006"/>dem zweiten und gar zehn Tage zwischen der ersten und der
      <lb n="N007"/>zweiten Rolle Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Stehle</rs>
               </hi>ʼs verfließen können.
      <lb n="N008"/>Ein zweites theatralisches Ereigniß der verflossenen Woche
      <lb n="N009"/>war Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi>ʼs Auftreten als „<Fictional_Person>Fides</Fictional_Person>“ im
      <lb n="N010"/>„<rs type="bibl">Propheten</rs>“ Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi>, eines der glänzendsten
      <lb n="N011"/>Talente unseres Operntheaters, zugleich dessen kräftigste,
      <lb n="N012"/>frischeste Frauenstimme, hat sich in wenigen Jahren von den
      <lb n="N013"/>ersten Anfängen zur anerkannten Künstlerin, zu einem der
      <lb n="N014"/>ersten und unentbehrlichsten Mitglieder des Instituts aufge¬
      <lb n="N015"/>schwungen. Bisher in das enge Repertoire reiner Alt-Partien
      <lb n="N016"/>eingedämmt, fand Fräulein <rs type="person">Bettelheim</rs> im „<rs type="bibl">Propheten</rs>“ zum
      <lb n="N017"/>erstenmal Gelegenheit, eine dramatische Partie von größter
      <lb n="N018"/>Ausdehnung und Bedeutung zu singen. Die jugendliche Künst¬
      <lb n="N019"/>lerin ist den hohen dramatischen und musikalischen Anfor¬
      <lb n="N020"/>derungen der „<Fictional_Person>Fides</Fictional_Person>“ in überraschender Weise gerecht worden.
      <lb n="N021"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>
               </hi> setzte die Rolle bekanntlich für eine Stimme so
      <lb n="N022"/>ungewöhnlichen Umfangs, daß man meistens nur die Wahl
      <lb n="N023"/>hat, sie mit einer kräftigen Höhe und matter, verblasener
      <lb n="N024"/>Tiefe zu hören, oder umgekehrt — unten rund und oben spitz.
      <lb n="N025"/>Bei Fräulein <rs type="person">Bettelheim</rs> klangen die tiefen und mittleren
      <lb n="N026"/>Chorden schöner, als wir sie je gehört, die in die hohe Sopran¬
      <lb n="N027"/>lage hinaufreichenden Töne wurden zwar mit einiger An¬
      <lb n="N028"/>spannung und nicht mit der unvergleichlichen Resonanz der
      <lb n="N029"/>tiefern Töne, dennoch aber mit Kraft und Sicherheit ange¬
      <lb n="N030"/>schlagen. Fräulein <rs type="person">Bettelheim</rs> sang die Partie ohne irgend
      <lb n="N031"/>welche Abänderung bewies somit vollauf, daß ihre Stimme
      <lb n="N032"/>sich auch weit über die eigentliche Alt-Region aufzuschwingen
      <lb n="N033"/>und die Anstrengung größter Rollen auszuhalten vermöge.</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <cb n="7"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Die Frage, ob ein solches Heraustreten aus der Stimmlage
      <lb n="N002"/>nicht mit der Zeit schädlichen Einfluß gewinnen könne, hat
      <lb n="N003"/>mit dem Verdienst der jüngsten Leistung Fräulein <rs type="person">Bettelheim</rs>ʼs nichts
      <lb n="N004"/>zu schaffen. Ganz unerwähnt kann diese Gefahr nicht lassen, wer
      <lb n="N005"/>aufrichtigen Antheil an Frl. <rs type="person">Bettelheim</rs>ʼs Zukunft nimmt.
      <lb n="N006"/>Die Natur übt in ihrem musikalischen Haushalt eine unerbitt¬
      <lb n="N007"/>liche Oekonomie, was sie an einem Ende sich abtrotzen läßt,
      <lb n="N008"/>das raubt sie dafür an dem andern. Altstimmen, die sich zu
      <lb n="N009"/>Sopranen, Bassisten, die sich zu hohen Baritons hinauftreiben,
      <lb n="N010"/>verlieren die Kraft und Schönheit ihrer tiefen, mitunter auch
      <lb n="N011"/>der ganzen Stimme. Wir erinnern an die Stimme <rs type="person" continued="true">Francilla</rs>
               <lb n="N012"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Pixis</rs>
               </hi>ʼ <rs type="person">Johanna <hi rendition="#em">Wagner</hi>
               </rs>
               <hi rendition="#em"/>ʼs, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Staudigl</rs>
               </hi>ʼs und „die unzäh¬
      <lb n="N013"/>ligen Andern, die ihren Tod in gleichem Wagstück fanden.“
      <lb n="N014"/>Wir können sogar die Meinung nicht verhehlen, daß, seit unser
      <lb n="N015"/>trefflicher Bassist <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schmid</rs>
               </hi> mit Leichtigkeit das hohe <hi rendition="#em">Fis</hi> (in
      <lb n="N016"/>den „<rs type="bibl">Hugenotten</rs>“ sogar das G) anschlägt, seine tiefen Töne
      <lb n="N017"/>nicht mehr ganz in jenem wunderbaren, ehernen Metall er¬
      <lb n="N018"/>dröhnen, das ihnen früher eigen war. Was Frl. <rs type="person">Bettelheim</rs>
               <lb n="N019"/>betrifft, so weiß sie dies Alles ebenso gut wie wir, und wird
      <lb n="N020"/>gewiß keinen andern als den zweckmäßigsten und vernünftigsten
      <lb n="N021"/>Weg einschlagen.
      <lb n="N022"/>In dieser Zuversicht können wir uns daher des großen
      <lb n="N023"/>und verdienten Erfolges als „<Fictional_Person>Fides</Fictional_Person>“ unbeirrt erfreuen. In
      <lb n="N024"/>der letzten Vorstellung des „<rs type="bibl">Propheten</rs>“ waren noch zwei Rol¬
      <lb n="N025"/>len neu besetzt. Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Rokitansky</rs>
               </hi> gab den <Fictional_Person>Grafen Ober¬</Fictional_Person>
               <lb n="N026"/>
               <Fictional_Person>thal</Fictional_Person> in Spiel und Gesang ganz vortrefflich; in dem Terzett
      <lb n="N027"/>des dritten Actes kam sein guter Triller ihm vortheilhaft zu
      <lb n="N028"/>statten. Weniger erbaut waren wir von Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dalfy</rs>
               </hi>ʼs
      <lb n="N029"/>„<Fictional_Person>Jonas</Fictional_Person>.“ Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Campe</rs>
               </hi> der frühere Darsteller dieses inter¬
      <lb n="N030"/>essanten Schlingels, durchschnitt mit dem Zinkenton seiner schar¬
      <lb n="N031"/>fen Tenorstimme die Ensembles (und nur in Ensemblestücken
      <lb n="N032"/>hat <Fictional_Person>Jonas</Fictional_Person> mitzuwirken) weit kräftiger und wußte über¬
      <lb n="N033"/>aupt die ganze Figur charakteristischer hinzustellen. Das zahl¬</p>
            <cb n="8"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>reich versammelte Publicum nahm die Vorstellung — so viel
      <lb n="N002"/>von derselben bei der überlauten Conversation in den Logen der
      <lb n="N003"/>linken Seite zu hören war — mit großer Befriedigung auf.
      <lb n="N004"/>Die Wiederaufnahme von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Nicolai</rs>
               </hi>ʼs komischer Oper:
      <lb n="N005"/>„<rs type="bibl">Die lustigen Weiber von Windsor</rs>“, mit theilweise neuer Be¬
      <lb n="N006"/>setzung, schien dem Publicum viel Vergnügen zu machen. In
      <lb n="N007"/>der That sollte man dies, trotz allʼ seiner Schwächen liebens¬
      <lb n="N008"/>würdige Werk niemals völlig vom Repertoire verschwinden
      <lb n="N009"/>lassen. Der Dichter des Stückes, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mosenthal</rs>
               </hi>, hat hier auf
      <lb n="N010"/>dem unverwüstlichen Grund der <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Shakspeare</rs>
               </hi>ʼschen Fabel ein
      <lb n="N011"/>Textbuch geliefert, das in der Literatur der deutschen komischen
      <lb n="N012"/>Oper äußerst wenige Rivalen hat. Der Componist, <rs type="person" continued="true">Otto</rs>
               <lb n="N013"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Nicolai</rs>
               </hi>, gab seinerseits diesem letzten Werk den eigen¬
      <lb n="N014"/>thümlichsten und freiesten Aufschwung, dessen sein feines, aber
      <lb n="N015"/>unselbstständiges Talent überhaupt fähig war. Die Ouverture,
      <lb n="N016"/>das erste Frauenduett, das Duett zwischen <Fictional_Person>Falstaff</Fictional_Person> und Herrn
      <lb n="N017"/>„<Fictional_Person>Bach</Fictional_Person>“, die Elfenmusik im letzten Finale sind allerliebste
      <lb n="N018"/>Musikstücke, vieler geistreicher, anmuthiger Einzelheiten gar
      <lb n="N019"/>nicht zu gedenken. Wir hören die Oper niemals ohne Ver¬
      <lb n="N020"/>gnügen, und doch auch niemals ohne Bedauern. Letzteres gilt
      <lb n="N021"/>der unseligen Zersplitterung und Zerfahrenheit von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Nico¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N022"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">lai</rs>
               </hi>ʼs Talent, das bei einiger Concentration so Erfreuliches
      <lb n="N023"/>ja seiner Sphäre Bedeutendes hätte leisten können. Da aber
      <lb n="N024"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Nicolai</rs>
               </hi> seine Erfolge in ehrgeiziger Hast auf den verschieden¬
      <lb n="N025"/>artigsten Wegen suchte, heute Kirchen- und morgen Theater¬
      <lb n="N026"/>musik schrieb, heute <rs type="place">italienische</rs> Opern, morgen <rs type="place">deutsche</rs>, heute
      <lb n="N027"/>Tragisches, morgen Komisches, konnte er in allen diesen Fächern
      <lb n="N028"/>es nur zu glücklichen Anfängen und Einzelheiten, in keinem
      <lb n="N029"/>zu etwas Ganzem und Vollkommenem bringen. In den „<rs type="bibl">lusti¬</rs>
               <lb n="N030"/>
               <rs type="bibl">gen Weibern</rs>“, herrscht ein Durcheinander aller Style und
      <lb n="N031"/>Geschmacksrichtungen, eine Ungleichheit in dem Werth der ein¬
      <lb n="N032"/>zelnen Nummern und der Art der Ausarbeitungen, die höch¬
      <lb n="N033"/>stens bei dem (weit trivialeren) <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Flotow</rs>
               </hi> ein Seitenstück fin¬</p>
            <cb n="9"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>det. Manche Nummern der „<rs type="bibl">lustigen Weiber</rs>“ beginnen in
      <lb n="N002"/>echt <rs type="place">deutscher</rs>, mitunter ganz <rs type="person">Mozart</rs>ʼscher Weise, um alsbald
      <lb n="N003"/>einem <rs type="place">wälschen</rs> Opernsatz, einer <rs type="place">französischen</rs> Romanze, oder
      <lb n="N004"/>auch einer Polka Platz zu machen. Die Stimmen <rs type="person">Spohr</rs>ʼs
      <lb n="N005"/>und <rs type="person">Verdi</rs>ʼs, <rs type="person">Weber</rs>ʼs und <rs type="person">Auber</rs>ʼs, <rs type="person">Lortzing</rs>ʼs und <rs type="person">Donizetti</rs>ʼs
      <lb n="N006"/>ertönen bunt durcheinander.
      <lb n="N007"/>Wie konnte derselbe Mann, der in der Ouverture eine
      <lb n="N008"/>so feine Instrumentirungskunst entwickelt, in der Oper selbst
      <lb n="N009"/>jeden Augenblick den rohesten Lärm begehen, mit Posaunen
      <lb n="N010"/>und großer Trommel die Stimmen decken und den eigent¬
      <lb n="N011"/>lichen Lustspielton vernichten? Wie vermochte der Componist
      <lb n="N012"/>des trefflichen ersten Frauenduetts unmittelbar darauf die
      <lb n="N013"/>matte, triviale Arie der Frau <Fictional_Person>Fluth</Fictional_Person> folgen zu lassen? Einige¬
      <lb n="N014"/>mal sinkt <rs type="person">Nicolai</rs> aus feiger Gefallsucht so tief (z. B. in dem
      <lb n="N015"/>Liebesduett mit obligatem Violinconcert), daß sein unberufe¬
      <lb n="N016"/>ner Mitarbeiter, Herr <rs type="person">Proch</rs>, ihn förmlich mit der Hand
      <lb n="N017"/>erreicht.
      <lb n="N018"/>Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Dustmann</rs>
               </hi> sang die „<Fictional_Person>Frau Fluth</Fictional_Person>“ äußerst sorg¬
      <lb n="N019"/>fältig und spielte mit einer frischen Laune, die bei einer stets
      <lb n="N020"/>in ernsten Partien beschäftigten Künstlerin auf das ange¬
      <lb n="N021"/>nehmste überraschte. Der lebhafte Beifall, den Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Dust¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N022"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">mann</rs>
               </hi> fand, war um so ehrenvoller, als „<Fictional_Person>Frau Fluth</Fictional_Person>“ be¬
      <lb n="N023"/>kanntlich zu den beliebtesten Rollen der <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Wildauer</rs>
               </hi> gehörte.
      <lb n="N024"/>Wir sind nach diesem glücklichen Versuch überzeugt, daß mehr
      <lb n="N025"/>als Eine Rolle aus Fräulein <rs type="person">Wildauer</rs>ʼs Repertoire in Frau
      <lb n="N026"/>
               <rs type="person">Dustmann</rs> eine sehr gute Repräsentantin finden würde. Fräu¬
      <lb n="N027"/>lein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Tellheim</rs>
               </hi> gab zum erstenmale die kleine, überdies noch
      <lb n="N028"/>zusammengestrichene Rolle der „süßen <Fictional_Person>Anna</Fictional_Person>“; wir können
      <lb n="N029"/>nicht viel mehr von ihr melden, als daß sie sehr hübsch aus¬
      <lb n="N030"/>sah. Die vorzüglichen Leistungen der Herren <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schmid</rs>
               </hi> un
      <lb n="N031"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mayerhofer</rs>
               </hi>, dann Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Bettelheim</rs>
               </hi>ʼs sind bekannt.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
