<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 388. Wien, Mittwoch den 27. September 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 388. Wien, Mittwoch den 27. September 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Der österreichische Adel und die Musik.
      <lb n="N003"/>II.
      <lb n="N004"/>Ed. H. Von der kunstliebenden Aristokratie gelangte die
      <lb n="N005"/>Musikpflege in die Hände des bürgerlichen Dilettantenthums.
      <lb n="N006"/>Beide Perioden gehen unmerklich in einander über. Mit der En¬
      <lb n="N007"/>lassung der Privatcapellen hatte der österreichische Adel
      <lb n="N008"/>keineswegs aufgehört, Musik zu pflegen und in großartigen
      <lb n="N009"/>Weise zu unterstützen. Im Gegentheil, der Adel erschein
      <lb n="N010"/>am Ausgang des vorigen und zu Anfang dieses Jahrhunderte
      <lb n="N011"/>als die oberste und glänzendste Schichte des musikalischen
      <lb n="N012"/>Dilettantenthums in Wien. Er besoldete keine eigenen
      <lb n="N013"/>Capellen mehr, aber er musicirte selbst. Nicht ohne Freud
      <lb n="N014"/>und patriotischen Stolz kann man jener Zeit gedenken,
      <lb n="N015"/>wo in den höchsten Kreisen auch die größte Musiklieb¬
      <lb n="N016"/>herrschte und mit dem Adel der Geburt so gern der Ade
      <lb n="N017"/>des Talentes und der Bildung sich verband. Die Wiener
      <lb n="N018"/>Aristokratie stand überall an der Spitze, wo Erhebliches für
      <lb n="N019"/>die Tonkunst geschah. Sie hat zwar nicht, wie der Prager
      <lb n="N020"/>Adel im Jahre 1808, ein Conservatorium errichtet, aber si
      <lb n="N021"/>darf sich anderer Thaten rühmen, die ein Conservatoriun
      <lb n="N022"/>aufwiegen. Man kennt die beiden Monumente, die der öster
      <lb n="N023"/>reichische Adel sich in der Geschichte der Musik gesetzt hat
      <lb n="N024"/>das eine, indem er Haydn's „Schöpfung" und „Jahreszeiten" er
      <lb n="N025"/>warb und zuerst aufführte — das zweite, indem er durch eine leben¬
      <lb n="N026"/>längliche an keine Gegenleistung geknüpfte Pension von 4000 fl.
      <lb n="N027"/>Beethoven eine unabhängige, sorgenfreie Existenz sicherte.
      <lb n="N028"/>*) Die Adeligen, welche im Jahre 1799 die Aufführung der
      <lb n="N029"/>„Schöpfung“ veranstalteten und für Haydn ein Honorar von
      <lb n="N030"/>500 Ducaten zusammenschossen, waren: die Fürsten Eszterhazy,
      <lb n="N031"/>Trauttmansdorff, Lobkowitz, Schwarzenberg, Kinsky, Liechtenstein,
      <lb n="N032"/>Lichnowsky, die Grafen Marschall, Harrach, Fried, Freiherr
      <lb n="N033"/>v. Spielmann und van Swieten. Die Pensions-Urkunde zu Gunsten
      <lb n="N034"/>Beethoven’s, ddo. 1. März 1809, war ausgestellt vom Erzherzog 
      <lb n="N035"/>Rudolph (1500 fl.), Fürst Lobkowitz (700 fl.) und Fürst Kinsky
      <lb n="N036"/>1800 fl.).</p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Aus Mozart's Briefen kennen wir die hervorragende
      <lb n="N002"/>Rolle, welche in den Achtziger Jahren der Adel in dem Wie
      <lb n="N003"/>ner Musikleben spielte, den ununterbrochenen herzlichen An¬
      <lb n="N004"/>theil, den die liebenswürdige Gräfin Thun, Graf Hatz
      <lb n="N005"/>feld, Fürst Lichnowsky (später Beethoven's Freund und
      <lb n="N006"/>Gönner) und Andere an Mozart's Leben und Schaffen nal
      <lb n="N007"/>men. Während Mozart nur wenige öffentliche Concerte gab
      <lb n="N008"/>ist die Zahl seiner Productionen in den Privatconcerten der
      <lb n="N009"/>hohen Adels eine sehr große Bereits im Winter 1782 war
      <lb n="N010"/>Mozart beim Fürsten Galitzyn auf alle Concerte enga¬
      <lb n="N011"/>girt, im nächsten Winter spielte er regelmäßig bei demselben,
      <lb n="N012"/>bei Graf Johann Eszterhazy, bei Graf Zichy. In einem
      <lb n="N013"/>Briefe vom Jahre 1784 theilt er seinem Vater mit, daß er
      <lb n="N014"/>vom 26. Februar bis 3. April fünfmal bei Galitzyn, neun¬
      <lb n="N015"/>mal bei Eszterhazy zu spielen habe. Die Mitwirkung in die
      <lb n="N016"/>sen aristokratischen Soiréen gehörte überdies zu Mozart's
      <lb n="N017"/>besten Einnahmsquellen. Die Cavaliere schaarten sich in den
      <lb n="N018"/>Jahren 1780 bis 1803 in musikalischen Angelegenheiten meist
      <lb n="N019"/>um den Freiherrn Gottfried van Swieten, der, ein ernster
      <lb n="N020"/>langer, feierlicher Mann, beinahe das Ansehen eines musika
      <lb n="N021"/>lischen Oberpriesters in Wien genoß. Die Musiken, die Sonn¬
      <lb n="N022"/>tag Morgens bei ihm gemacht wurden und an denen Mo¬
      <lb n="N023"/>zart theilnahm, waren nicht für Zuhörer berechnet. Der
      <lb n="N024"/>Hausherr und die wenigen Mitwirkenden hatten dabei ledig
      <lb n="N025"/>lich den Zweck, classische Werke kennen zu lernen (vorzüglich
      <lb n="N026"/>von Händel und Bach), die man damals in Wien nicht
      <lb n="N027"/>öffentlich zu hören bekam. Von weitgreifendem Einflusse wa
      <lb n="N028"/>ren hingegen die großen Aufführungen Händel'scher Ora¬
      <lb n="N029"/>torien, welche van Swieten mit bedeutenden Vocal- und In
      <lb n="N030"/>strumentalkräften ins Werk setzte. Mehrere Kunstfreund¬
      <lb n="N031"/>aus dem hohen Adel erklärten sich auf Swieten's Anre¬
      <lb n="N032"/>gung zur Tragung der Kosten bereit; es waren die Fürsten
      <lb n="N033"/>Lobkowitz, Schwarzenberg, Dietrichstein, die Grafen Apponyi
      <lb n="N034"/>Batthyany, Franz Esterhazy, also zum Theil derselbe Krei=
      <lb n="N035"/>von musikalischen Aristokraten, welchen wir zehn Jahr
      <lb n="N036"/>später für die Aufführung von Haydn's „Schöpfung“ zusam¬
      <lb n="N037"/>menwirken sehen. Diese Akademien fanden im Saal der k. k.</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Hofbibliothek statt, deren Vorstand van Swieten war, hin
      <lb n="N002"/>und wieder auch im Palais des Fürsten Schwarzenberg auf
      <lb n="N003"/>dem Mehlmarkte. Der Zutritt war unentgeltlich und stand
      <lb n="N004"/>nur geladenen Gästen zu. Die Proben wurden im Hause
      <lb n="N005"/>Swieten's gehalten, der alle Vorbereitungen mit großem Eifer
      <lb n="N006"/>betrieb. Die Mitwirkenden gehörten größtentheils der He¬
      <lb n="N007"/>capelle und dem Opern=Orchester an; Dirigent war anfan
      <lb n="N008"/>Joseph Starzer, nach dessen Tode (1787) Mozart, der
      <lb n="N009"/>junge Weigl accompagnirte am Clavier. Mozart lieferte.
      <lb n="N010"/>diese Aufführungen 1788 — 1790 seine bekannten und lan
      <lb n="N011"/>Zeit alleinherrschenden Bearbeitungen des „Messias“, dann der
      <lb n="N012"/>Cantaten „Acis und Galathea“, „Alexanderfest" und der „Ode
      <lb n="N013"/>auf den St. Cäcilientag“ von Händel. An diese Concerte
      <lb n="N014"/>in der Hofbibliothek schlossen sich einzelne große Productionen
      <lb n="N015"/>n Schwarzenberg'schen Palast, gleichfalls vor einer geladenen
      <lb n="N016"/>gesellschaft, wie die berühmten ersten Aufführungen der
      <lb n="N017"/>„Schöpfung" (1799) und der „Jahreszeiten" (1801). Diese
      <lb n="N018"/>Aufführungen waren keine regelmäßig wiederkehrenden, doch
      <lb n="N019"/>gab es deren in der Regel jährlich einige. Sie waren veran¬
      <lb n="N020"/>staltet von einer Gesellschaft Hochadeliger, deren „beständigen
      <lb n="N021"/>Secretär“ van Swieten war. Eine weitere Abzweigun
      <lb n="N022"/>war das sogenannte „adelige Liebhaber=Concert
      <lb n="N023"/>oder „Cavalier=Concert“, das unter dem Protectorat des
      <lb n="N024"/>Fürsten Trauttmansdorff sich im Jahre 1806 bildete,
      <lb n="N025"/>und mit der denkwürdigen Aufführung der „Schöpfung" im
      <lb n="N026"/>Universitätssaal am 27. März 1808 abschloß, bei welche
      <lb n="N027"/>Haydn zum letztenmal öffentlich erschien. Hiemit endet die
      <lb n="N028"/>thätige Mitwirkung des hohen Adels an großen Musikauf¬
      <lb n="N029"/>führungen. Die Musikpflege desselben zog sich aus den gro¬
      <lb n="N030"/>ßen Formen der Orchester= und Chorcomposition mit seltener
      <lb n="N031"/>Ausnahme ganz in die kleine behagliche Kammermusik zurück.
      <lb n="N032"/>Es ist bekannt, wie einflußreich und fördernd die Musikpflege
      <lb n="N033"/>des Adels auch in dieser Form für Beethoven wurde
      <lb n="N034"/>Seine Quartette, Trios und Sonaten haben in den Häusern
      <lb n="N035"/>Lichnowsky's, Rasumowsky's, der Grafen Fries und Brun¬
      <lb n="N036"/>wick zum größten Theil ihre erste Aufführung und begeister¬
      <lb n="N037"/>teste Aufnahme gefunden.</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Ein lebendiges, aus unmittelbarer Anschauung gemaltes
      <lb n="N002"/>Bild des Musikreibens in den Wiener Adelskreisen geben
      <lb n="N003"/>uns die „Vertrauten Briefe des preußischen Capellmeisters
      <lb n="N004"/>J. Fr. Reichardt, der in den Jahren 1808 und 1809 in
      <lb n="N005"/>Wien verweilte. Es war die Zeit des letzten glänzenden Auf¬
      <lb n="N006"/>flackerns des aristokratischen Musikcultus, dieser erloschenden
      <lb n="N007"/>Flamme. Reichardt kam aus einem hochgebornen Concert in
      <lb n="N008"/>das andere, und bei Concerten blieb es nicht. Im Hause de
      <lb n="N009"/>Fürsten Lobkowitz wurden italienische Opern aufgeführt
      <lb n="N010"/>durchaus von Dilettanten und mit schönstem Erfolge. Rei
      <lb n="N011"/>chardt, dessen Oper „Bradamante dort vollständig probir
      <lb n="N012"/>wurde nennt das Lobkowitz'sche Haus „die wahre Residen
      <lb n="N013"/>und Akademie der Musik", Beethoven's „Erica" erlebte ihr
      <lb n="N014"/>erste Aufführung im Palast des Fürsten Lobkowitz, welche
      <lb n="N015"/>Beethoven die Partitur abgekauft hatte. Bei Lobkowitz, er
      <lb n="N016"/>zählt Reichardt, „kann man zu jeder Stunde in dem besten
      <lb n="N017"/>schicklichsten Locale Proben nach Gefallen veranstalten, un
      <lb n="N018"/>oft werden mehrere Proben in verschiedenen Sälen und zu
      <lb n="N019"/>gleicher Zeit gehalten — ein sprechendes Zeugniß, daß er
      <lb n="N020"/>dem Fürsten nicht blos um prunkende Ostentation zu thun
      <lb n="N021"/>war. Kann es endlich ein liebenswürdigeres Zeit- und Sit
      <lb n="N022"/>tenbild geben, als den Fürsten Lichnowsky bei der Probe¬
      <lb n="N023"/>„Christus am Oelberg“? „Es war eine schreckliche Probe,
      <lb n="N024"/>erzählt Ries. „Sie hatte um 8 Uhr Früh (im Theater an de
      <lb n="N025"/>Wien) angefangen, um halb 3 Uhr war Alles erschöpft un
      <lb n="N026"/>mehr oder weniger unzufrieden. Da ließ Fürst Karl Lich
      <lb n="N027"/>nowsky, der vom Anfang an der Probe beiwohnte kalte
      <lb n="N028"/>Fleisch, Butterbrot und Wein in großen Körben herbeiholen
      <lb n="N029"/>freundlich ersuchte er Alle, zuzugreifen, was nun auch mi
      <lb n="N030"/>beiden Händen geschah und den Erfolg hatte, daß die Leut
      <lb n="N031"/>wieder guter Dinge wurden. Nun hat der Fürst, das Or¬
      <lb n="N032"/>torium noch einmal durchzuprobiren, damit es Abends rech
      <lb n="N033"/>gut ginge und das erste Werk dieser Art von Beethoven
      <lb n="N034"/>würdig vor's Publicum gebracht würde — die Probe fin
      <lb n="N035"/>also wieder an.
      <lb n="N036"/>Diese eifrige musikalische Thätigkeit des Adels würde</p>
            </div>
            <div type="column" n="5">
               <p>
                  <lb n="N001"/>schon alles Lob verdienen, wenn die auch nur den Adel selb¬
      <lb n="N002"/>gebildet und erfreut hätte. Aber die wohlthätige Wirkung er¬
      <lb n="N003"/>streckte sich noch weiter. Sie äußerte sich (ermöglicht und be
      <lb n="N004"/>fördert durch die vorangegangene französische Revolution) and
      <lb n="N005"/>in dem socialen Verhalten, indem sie die Künstlerwelt und
      <lb n="N006"/>den gebildeten Mittelstand mit dem hohen Adel verband. Die
      <lb n="N007"/>Musik bewirkte diese freie Annäherung in einem Grade, von
      <lb n="N008"/>dem unsere demokratisch doch so vorgeschrittene Zeit keine
      <lb n="N009"/>Ahnung mehr hat. Schon der Umstand, daß Reichardt
      <lb n="N010"/>ein einfacher Capellmeister und keineswegs Berühmtheit ersten
      <lb n="N011"/>Ranges, in diesen vornehmsten Kreisen um die Wette einge
      <lb n="N012"/>laden und fetirt wurde, spricht für deren Kunstinteresse un
      <lb n="N013"/>Liebenswürdigkeit. In den Soiréen bei Fürst Lobkowi-
      <lb n="N014"/>traf Reichardt wiederholt kaiserliche Erzherzoge, namentli¬
      <lb n="N015"/>Rudolph und Ferdinand, daneben Componisten, Gelehrte
      <lb n="N016"/>Virtuosen — Alles ohne beengende Etiquette mit einande
      <lb n="N017"/>verkehrend. Erzherzog Rudolph (Beethoven's großmüthige
      <lb n="N018"/>Freund und Beschützer) nahm keinen Anstand, diese Gesell
      <lb n="N019"/>schaften stundenlang mit seinem trefflichen Clavierspiel
      <lb n="N020"/>erfreuen, die Gräfin Kinsky sang u. s. w. Waren Musik¬
      <lb n="N021"/>bei den Bankiers=Familien Pereira, Arnstein oder Henik
      <lb n="N022"/>stein, so konnte man gleichfalls darauf zählen, Kunstfreund
      <lb n="N023"/>aus dem höchsten Adel, Lobkowitz, Kinsky, Dietrichstein, vor
      <lb n="N024"/>anzutreffen. Es unterliegt keinem Zweifel, daß wir in dieser
      <lb n="N025"/>Hinsicht Rückschritte gemacht und keine Kreise mehr haben, in
      <lb n="N026"/>welchen die Musik eine so schön vermittelnde, social nivelli
      <lb n="N027"/>rende Kraft ausübt. Musikliebe und Musikpflege spie
      <lb n="N028"/>len im Leben der gegenwärtigen Aristokratie nicht di
      <lb n="N029"/>Rolle von ehemals, von großen Concert-Aufführungen be¬
      <lb n="N030"/>oder gar von dem hohen Adel ist nirgends mehr zu verneh¬
      <lb n="N031"/>men. Letzteres kann man allerdings der Aristokratie nicht ein
      <lb n="N032"/>seitig zum Vorwurf machen. Hat doch in dem Maß, als das
      <lb n="N033"/>Concertleben sich zur vollsten Oeffentlichkeit entwickelt hat
      <lb n="N034"/>auch der Musikbetrieb im Mittelstand sich in engste Schran
      <lb n="N035"/>ken zurückgezogen. Die Concerte in Privathäusern,
      <lb n="N036"/>von welchen das alte Wien täglich widerhallte, haben ebenso</p>
            </div>
            <div type="column" n="6">
               <p>
                  <lb n="N001"/>wie die in den Palästen aufgehört. Man besucht Concerte,
      <lb n="N002"/>aber man veranstaltet keine mehr, man hört alle neuen
      <lb n="N003"/>Quartette und Symphonien, aber man spielt sie nicht mehr
      <lb n="N004"/>selbst. Ehemals war auch der kaiserliche Hof ohne alle Osten¬
      <lb n="N005"/>tation mit dem schönsten Beispiel vorangegangen. Es ist be¬
      <lb n="N006"/>kannt, welch entschiedene musikalische Begabung und Bil¬
      <lb n="N007"/>dung insbesondere den Kaisern Karl VI., Leopold I., Jo¬
      <lb n="N008"/>seph II. und dem Erzherzog Rudolph eigen war und welche
      <lb n="N009"/>bedeutende Stelle in ihrer Tagesordnung die eigene Ausübung
      <lb n="N010"/>der Tonkunst einnahm. Hat nun auch seither der kaiserlich
      <lb n="N011"/>Hof niemals seinen Schutz der Musik entzogen, so gehört es
      <lb n="N012"/>doch längst der Geschichte an, daß österreichische Kaiser und
      <lb n="N013"/>Erzherzoge sich als Tonkünstler selbst hervorgethan und ihre
      <lb n="N014"/>Freude darin gefunden haben, bei ihren regelmäßigen Musik¬
      <lb n="N015"/>partien mitzuwirken. Die Concerte mit großem Orchester
      <lb n="N016"/>welche im Lustschloß Laxenburg unter Salieri's oder Weigel's
      <lb n="N017"/>Direction oft gegeben wurden, in denen Kaiser Franz die
      <lb n="N018"/>erste Violine spielte und die Kaiserin (Maria Theresia von
      <lb n="N019"/>Neapel) sang, hörten mit dem Tode der Letzteren (1807
      <lb n="N020"/>gänzlich auf. Der Kaiser verlegte sich nun aufs Quartett¬
      <lb n="N021"/>spielen. Das Streichquartett auf Schloß Persenbeug, das aus
      <lb n="N022"/>dem Kaiser Franz, Graf Wrbna, Feldmarschall=Lieute¬
      <lb n="N023"/>nant Kutschera und Capellmeister Eybler bestand und
      <lb n="N024"/>dem an ruhigen Abenden unten die Schiffer auf der Donau
      <lb n="N025"/>lauschten, es war der letzte schwache Nachklang aus der musi¬
      <lb n="N026"/>kalischen Kaiserzeit.
      <lb n="N027"/>Auch ohne äußerlich hemmende Einflüsse wäre das fröh¬
      <lb n="N028"/>liche Concertiren in den Adelspalästen Wiens allmälig vor
      <lb n="N029"/>der anwachsenden Macht des modernen öffentlichen Musik
      <lb n="N030"/>lebens geschwunden. Die politischen Calamitäten, besonders
      <lb n="N031"/>das für Wien so tief schmerzliche und demüthigende Kriegs
      <lb n="N032"/>jahr 1809 trugen aber noch besonders dazu bei, jene musi¬
      <lb n="N033"/>cirende Freudenzeit definitiv zum Abschluß zu bringen. Man
      <lb n="N034"/>kann das Jahr 1809 als den entscheidenden Wendepunkt,
      <lb n="N035"/>das Sterbejahr jener schönen aristokratischen Bestrebung
      <lb n="N036"/>ansehen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
