<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 296. Wien, Dienstag den 27. Juni 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 296. Wien, Dienstag den 27. Juni 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when="1865">1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.06.27-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.06.27-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p/>
            <cb n="2"/>
            <p/>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musikalische Plauderei.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Wir hätten keine Musik im Sommer? Welche
      <lb n="N004"/>Täuschung. Allerdings keine Musik, über die man schrei¬
      <lb n="N005"/>ben muß, keine „<rs type="bibl">Afrikanerin</rs>“ oder „<rs type="bibl">Isolde</rs>“, aber Musik,
      <lb n="N006"/>die man hören muß, mag man wollen oder nicht. Sie wu¬
      <lb n="N007"/>chert im Sommer wie ein giftiges Unkraut in Südamerika.
      <lb n="N008"/>O Leierkasten! Ihr privilegirten Peiniger des menschlichen
      <lb n="N009"/>Gehörs, ihr gesetzlich befugten Quäler aller Ruhebedürftigen
      <lb n="N010"/>und Kranken, Aller, die da studiren und geistig arbeiten—
      <lb n="N011"/>wie lange noch werdet ihr uns vom Morgen bis zur Nacht
      <lb n="N012"/>mißhandeln dürfen? Zehn Jahre sind es, seit wir, und An¬
      <lb n="N013"/>dere vor uns, das letztemal mit Spott und bitterem Ernst
      <lb n="N014"/>gegen diese einer Residenzstadt so unwürdige Stadtplage
      <lb n="N015"/>loszogen. Wir thaten es ziemlich hoffnungslos, denn, wie
      <lb n="N016"/>vorherzusehen, wehrten sich die Ritter jedes durch Alter „eh¬
      <lb n="N017"/>würdig“ gewordenen Scandals für ihre lieben Drehorgeln,
      <lb n="N018"/>und ereiferten sich unsere Humanitätsbolde gegen die Abstel¬
      <lb n="N019"/>lung einer Ohrenqual, welche wenigstens 10 bis 12 Fami¬
      <lb n="N020"/>lien zugleich peinigt, aber 4 bis 5 Köchinnen amüsirt. Daß
      <lb n="N021"/>unsere lange zurückgedrängten Seufzer jetzt wieder Luft be¬
      <lb n="N022"/>kommen, daran ist niemand Anderer Schuld als der Statt¬
      <lb n="N023"/>halter von <rs type="place">Böhmen</rs>. Dieser einsichtsvolle Menschenfreund
      <lb n="N024"/>(„ein zweiter Daniel!“) soll nämlich beschlossen haben, die
      <lb n="N025"/>Zahl der orgelnden Gehörsmörder in <rs type="place">Prag</rs> zu vermindern
      <lb n="N026"/>und mit Schonung der bestehenden „Rechte“ keine weiteren
      <lb n="N027"/>zu ertheilen. So soll dieses mittelalterliche Institut allmälig
      <lb n="N028"/>einfrieren. <rs type="place">Böhmen</rs>, du Conservatorium von <rs type="place">Europa</rs>, möge
      <lb n="N029"/>dein Beispiel fruchtbar sein! Das Land, welches unsere
      <lb n="N030"/>Musik und unsere Musikantenschaar seit jeher so reichlich ver¬
      <lb n="N031"/>mehrte, würde sich um uns kaum weniger verdient
      <lb n="N032"/>machen, gäbe es diesmal das Signal zur <hi rendition="#em">Verminderung</hi>
               <lb n="N033"/>unserer musikalischen Zwangsgenüsse.
      <lb n="N034"/>Ich weiß nicht, ob die Quantität unserer <rs type="place">Wiener</rs> Dreh¬
      <lb n="N035"/>orgeln sich von Jahr zu Jahr vermehrt, ihre Qualität aber
      <lb n="N036"/>wird immer gefährlicher. Was waren jene ehemaligen klei¬
      <lb n="N037"/>nen Flötenwerke, jene tragbaren Vorrathskäschen alter <rs type="person" continued="true">
                  <rs type="bibl">Lan¬ </rs>
               </rs>
            </p>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="bibl">
                  <rs type="person" continued="true">ner</rs>ʼscher Walzer</rs> gegen die jetzigen mauererschütternden Dreh¬
      <lb n="N002"/>kolosse, die auf vier Rädern in Begleitung eines Directors
      <lb n="N003"/>und mehrerer Regisseure ihren musikalischen Großhandel trei¬
      <lb n="N004"/>ben! Die vormärzlichen Leierkästen verhielten sich zu den 
      <lb n="N005"/>„vervollkommten“ von heute, wie Stubenfliegen zu giftige
      <lb n="N006"/>Scorpionen. Ein erschütterndes Klaggeschrei bringt plötzlich
      <lb n="N007"/>wie ein Schwert in mein Ohr. Es ist der Sturm aus der 
      <lb n="N008"/>Wilhelm-Tell-Ouverture, den ein sehr „vervollkommter“
      <lb n="N009"/>Leierkasten mit riesigem „vollem Werk“ und sechs Trompe¬
      <lb n="N010"/>ten im Leib vor meinem Fenster andreht. Ich eile, das
      <lb n="N011"/>Fenster zu schließen — zweimal täglich erscheint diese musi¬
      <lb n="N012"/>kalische Guillotine mit ihrem <rs type="bibl">Tell-Sturm</rs>, ihrer <rs type="bibl">Don-Juan-</rs>
               <lb n="N013"/>
               <rs type="bibl">Ouverture</rs>, ihrem <rs type="bibl">Tannhäuser-Marsch</rs>! Ich kenne das
      <lb n="N014"/>wüste, alte Weib, das mit gleichgiltiger Bulldoggmiene fort¬
      <lb n="N015"/>orgelt, während der „Director“, rechts und links die Kappe
      <lb n="N016"/>ziehend, nach allen Fenstern hinauf begehrende Bücklinge
      <lb n="N017"/>schneidet! Wenn, wie zu erwarten steht, die Vervollkomm¬
      <lb n="N018"/>nung dieser Torturwerkzeuge so weit gediehen sein wird, daß
      <lb n="N019"/>sie uns das <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Mozart</rs>ʼsche Requiem</rs> und <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Beethoven</rs>ʼs C-moll-</rs>
               <lb n="N020"/>
               <rs type="bibl">Symphonie</rs> ins Haus bringen, dann wird jeder Mensch von 
      <lb n="N021"/>einigem Gehör und Ehrgefühl auswandern müssen.
      <lb n="N022"/>Will und kann man die Leierkästen nicht geradezu auf¬
      <lb n="N023"/>heben, so möge man sie wenigstens in der inneren Stadt
      <lb n="N024"/>verbieten oder außerordentlich beschränken. Hier bringt es
      <lb n="N025"/>die Enge der Straßen mit sich, daß man immer mehrere
      <lb n="N026"/>Drehorgeln, ein halb Dutzend Claviere und verschiedene Ge¬
      <lb n="N027"/>sangsübungen <hi rendition="#em">zugleich</hi> hört. Es ist thatsächlich so weit ge¬
      <lb n="N028"/>kommen, daß man in der innern Stadt den Frühling und
      <lb n="N029"/>Sommer bei festverschlossenen Fenstern zubringen muß. Leier¬
      <lb n="N030"/>kästen sollten im engeren Sinn des Wortes eine <hi rendition="#em">Land</hi>plage
      <lb n="N031"/>sein. Wie auf flachem Lande das Hausiren überhaupt einen
      <lb n="N032"/>Sinn hat, so auch das Hausiren mit Musik. Dorfbewohnern,
      <lb n="N033"/>die nur des Sonntags Musik hören, mag es willkommen
      <lb n="N034"/>sein, wenn eine verstimmte Pfeifenlade ihnen den seltenen
      <lb n="N035"/>Genuß einiger Opern- oder Walzermelodien ins Haus bringt.
      <lb n="N036"/>Da jubeln die Kinder, da tanzen die Mägde und ich weiß
      <lb n="N037"/>nichts Wichtiges, was dadurch gestört würde. Anders im
      <lb n="N038"/>Innern einer Residenzstadt. Hier quillt, ohnehin von Früh
      <lb n="N039"/>bis in die späte Nacht Musik aus allen Thüren, allen Fen¬</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>stern. Aus jeder Kneipe, jedem öffentlichen Garten ertönt
      <lb n="N002"/>Abends Gesang und Musik, treffliche Militärbanden durch¬
      <lb n="N003"/>ziehen die Stadt, die häusliche Musik-Consumtion ist ins
      <lb n="N004"/>Ungeheuerliche angewachsen. Und nun privilegiert man noch
      <lb n="N005"/>eine Unzahl ohrenmörderischer Drehorgeln, die nach Belieben
      <lb n="N006"/>zu zweien und dreien sich in einer engen Straße aufpflanzen
      <lb n="N007"/>und Hunderte von ruhig arbeitenden Menschenkindern peinigen
      <lb n="N008"/>dürfen! Das Einzige, was gegen den allgemeinen Wunsch
      <lb n="N009"/>nach Abstellung dieser Calamität immer wieder eingewendet
      <lb n="N010"/>wird, ist: daß diese Musikhausirer ja <hi rendition="#em">Erwerbsteuer</hi> zahlen.
      <lb n="N011"/>Desto schlimmer. Bettler fertigt man mit einem Almosen
      <lb n="N012"/>ab, oder nimmt keine Notiz von ihnen, falls man nicht will.
      <lb n="N013"/>Wer kann aber von dem aufdringlichen Geheul der „vervoll¬
      <lb n="N014"/>kommten“ Leiermänner keine Notiz nehmen? Das sind <hi rendition="#em">be¬</hi>
               <lb n="N015"/>
               <hi rendition="#em">waffnete</hi> Bettler. Würde man Leute gegen Erlag einer
      <lb n="N016"/>Erwerbsteuer etwa berechtigen, Jeden, der ihnen begegnet, zu
      <lb n="N017"/>kitzeln oder zu zwicken? Ich finde keinen erheblichen Unter¬
      <lb n="N018"/>schied zwischen diesem und dem wirklichen Privilegium der
      <lb n="N019"/>Leierzunft, einer ganzen Residenzbevölkerung das (ohnehin
      <lb n="N020"/>so lärmgequälte) Gehör vollends zermatern zu dürfen.
      <lb n="N021"/>Schreiber dieser Zeilen wohnt in einer Straße der in¬
      <lb n="N022"/>neren Stadt, welche als eine „ruhige und angenehme“ ge¬
      <lb n="N023"/>rühmt wird. Wol wäre sie ruhig und angenehm, hätte nicht
      <lb n="N024"/>der Musikdämon sie zu einem seiner beliebtesten Stations¬
      <lb n="N025"/>plätze erkoren. Von den Leierkasten will ich nicht mehr reden,
      <lb n="N026"/>die sich hier regelmäßig ablösen, oder auch gleichzeitig auf
      <lb n="N027"/>geringe Distanz “werkeln“, der eine die <rs type="bibl">Wilhelm-Tell-Ouver¬</rs>
               <lb n="N028"/>
               <rs type="bibl">ture</rs> mit Trompeten-Register, der andere den „<rs type="bibl">Trovatore</rs>“
      <lb n="N029"/>mit fortwährendem „Tremolo“ auch einer neuen sauberen
      <lb n="N030"/>„Vervollkommnung“. Vor ihnen ist keine Rettung, <hi rendition="#em">sie</hi> haben
      <lb n="N031"/>kein Gefühl.
      <lb n="N032"/>Aber mit den nicht steuerpflichtigen, vornehmeren Wer¬
      <lb n="N033"/>kelmännern im ersten und zweiten Stock meiner unglücklichen
      <lb n="N034"/>Gasse möchte ich noch ein bescheidenes freundnachbarliches
      <lb n="N035"/>Wort sprechen. Eigentlich sind es Werkefräulein, musika¬
      <lb n="N036"/>lische Satanellas, ohne Zweifel jung und hübsch, überaus ge¬
      <lb n="N037"/>bildet, aber von sehr weitem musikalischen Gewissen, libera¬
      <lb n="N038"/>stem Gehör und stets verstimmtem Clavier. Während die
      <lb n="N039"/>Fräulein mir gegenüber den ganzen lieben Tag alle <rs type="person">
                  <rs type="bibl">Offen¬</rs>
               </rs>
            </p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="6"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="bibl">
                  <rs type="person">bach</rs>ʼschen Operetten</rs>, <rs type="person">Beethoven</rs>ʼs „<rs type="bibl">Sonate pathétique</rs>“
      <lb n="N002"/>
               <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Strauß</rs>ʼsche Walzer</rs>, den <rs type="bibl">Bacio</rs> und die <rs type="bibl">Zampa-Ouverture</rs>
               <lb n="N003"/>nacheinander abthun, blutet über ihnen ein junges Opfer
      <lb n="N004"/>musikalischer Dressur unter langsamen Tonleitern und Uebun¬
      <lb n="N005"/>gen. Rechts von mir begrüßt ein Fräulein mit (leider aus¬
      <lb n="N006"/>giebiger) Sopranstimme den anbrechenden Morgen mit <rs type="place">italie¬</rs>
               <lb n="N007"/>
               <rs type="place">nischen</rs> Arien aus „<rs type="bibl">Lucia</rs>“ und „<rs type="bibl">Lucrezia</rs>". Es scheint ihr Appetit
      <lb n="N008"/>zum Frühstück zu machen, und <rs type="person">Donizetti</rs> ist ja ohnedies schon
      <lb n="N009"/>todt. Einige Häuser weiter wird das Familiensouper regel¬
      <lb n="N010"/>mäßig durch vierhändiges Abschlachten von Ouverturen ein¬
      <lb n="N011"/>geleitet. Ist gerade Mondschein, so stöhnt auch eine Phys¬
      <lb n="N012"/>harmonika ihren Weltschmerz in dies liebliche Ensemble. Das
      <lb n="N013"/>wäre nun Alles recht und gut — bei geschlossenen Fenstern.
      <lb n="N014"/>Aber warum kommt solchen gebildeten und kunstsinnigen Ge¬
      <lb n="N015"/>müthern niemals, gar niemals der Gedanke, es könnten diese
      <lb n="N016"/>außerordentlichen Musikproductionen andern Leuten in der 
      <lb n="N017"/>Straße doch vielleicht nicht immer erwünscht sein? Liegt nicht
      <lb n="N018"/>in diesem unaufhörlichen Musiciren bei offenen Fenstern
      <lb n="N019"/>auch eine Art Barbarei, ähnlich jener der Drehorgelmänner?
      <lb n="N020"/>Musikalisches Faustrecht — im ersten Stock oder vor dem
      <lb n="N021"/>Hausthor. Ist die Nächstenliebe nicht stark genug, die Fenster
      <lb n="N022"/>zu schließen, so sollte es doch die Eitelkeit sein. Denn was
      <lb n="N023"/>soll man von der musikalischen Empfindung und Bildung
      <lb n="N024"/>eines Pianisten halten, der bei offenem Fenster im ersten
      <lb n="N025"/>Stock ein Adagio in C-moll spielt, während unten eine
      <lb n="N026"/>Drehorgel von 20 Pferdekraft ihn mit einem H-moll-Csardas
      <lb n="N027"/>übertönt und vis-à-vis aus gleichfalls weitgeöffnetem Fenster
      <lb n="N028"/>eine kräftige Sängerin ihr Verlangen nach einem „<rs type="bibl">Bacio</rs>“
      <lb n="N029"/>in Des-dur proclamirt? Meine werthen Fräulein, bedenken
      <lb n="N030"/>Sie doch!
      <lb n="N031"/>Am verflossenen Samstag Abend — es war obendrein
      <lb n="N032"/>ein prachtvoller, warmer Abend — hörte ich ausnahmsweise
      <lb n="N033"/>keinen Ton in meiner Gasse. Das kam daher, weil ich mich
      <lb n="N034"/>zu Hietzing in der „Neuen Welt“ befand. Die Sommer-
      <lb n="N035"/>Liedertafel, welche der <hi rendition="#em">Akademische Gesangverein</hi> alljähr¬
      <lb n="N036"/>lich in dem schönen Garten der „Neuen Welt“ abhält, hat
      <lb n="N037"/>sich bereits guten Ruf gemacht und übt eine bedeutende An¬
      <lb n="N038"/>ziehungskraft auf das musikalische Wien. Es geht da immer
      <lb n="N039"/>hübsch und lustig zu, die jungen, frischen Stimmen jubeln noch
      <lb n="N040"/>einmal so fröhlich durch die würzige Abendluft, und sind sie
      <lb n="N041"/>ermüdet, so ergreift <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Fahrbach</rs>
               </hi>ʼs Militär-Capelle, in ihre
      <lb n="N042"/>Weise nicht minder beredt, das Wort. Die Production von
      <lb n="N043"/>Samstag Abend, welche mehrere Novitäten, einige tiefgemüth¬</p>
            <cb n="7"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>liche kärntische Volkslieder, endlich Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Weinwurm</rs>
               </hi>ʼs
      <lb n="N002"/>preisgekrönten Chor „Germania“ brachte, bewies neuerdings,
      <lb n="N003"/>daß der Akademische Gesangverein unter seinen zahlreichen
      <lb n="N004"/>
               <rs type="place">Wiener</rs> Rivalen sich die erste Stelle nach dem Männergesang-
      <lb n="N005"/>Verein errungen hat.
      <lb n="N006"/>Unter den Novitäten waren zwei Compositionen von
      <lb n="N007"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">E. S. Engelsberg</rs>
               </hi> die hervorragendsten. Das „<rs type="bibl">Ständ¬</rs>
               <lb n="N008"/>
               <rs type="bibl">chen</rs>“ ein kurzes achtzeitiges Gedicht von <rs type="person">Julius <hi rendition="#em">Mosen</hi>
               </rs>, ist
      <lb n="N009"/>vom Componisten äußerst stimmungsvoll wiedergegeben: ein
      <lb n="N010"/>Tenorsolo (von Herrn <rs type="person">Schultner</rs> zart vorgetragen) bewegt
      <lb n="N011"/>sich in schöner, warm empfundener Melodie über leisen, breit¬
      <lb n="N012"/>gezogenen Accorden des Männerchors. Dadurch ist mit Ver¬
      <lb n="N013"/>meidung der abgenützten „Brummstimmen“ ein ähnlicher Effect
      <lb n="N014"/>in edlerer Weise erzielt. Das „<rs type="bibl">Ständchen</rs>“ gefiel sehr, obwol
      <lb n="N015"/>es für den Vortrag im Freien viel zu zart ist; wir hoffen
      <lb n="N016"/>es im nächsten Winter im Concertsaal zu hören. Viel um¬
      <lb n="N017"/>fangreicher und buntfärbiger war der zweite von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Engels¬</rs>
               </hi>
               <lb n="N018"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">berg</rs>
               </hi> gedichtete und componirte Chor „<rs type="bibl">Roman-Capitel</rs>
               <lb n="N019"/>
               <rs type="bibl">mit <hi rendition="#em">unpassenden</hi> Mottos</rs>“, eine Art gesungener Qua¬
      <lb n="N020"/>drille in sechs Sätzen. Die Antithesen der ironischen „Mot¬
      <lb n="N021"/>tos“, die im Zusammenhang mit den „<rs type="bibl">Roman-Capiteln</rs>“
      <lb n="N022"/>selbst gesungen werden, sind witzig, allerdings auch etwas ge¬
      <lb n="N023"/>wagt und ohne gedrucktes Programm kaum verständlich.*) Um
      <lb n="N024"/>so erfreulicher war der glänzende Erfolg der ebenso frisch er¬
      <lb n="N025"/>fundenen als effectvoll gearbeiteten Composition.
      <lb n="N026"/>Das Publicum, das keinen der guten Witze und keine
      <lb n="N027"/>der allerliebsten Melodien sich entgehen ließ, verlangte die
      <lb n="N028"/>Wiederholung der „<rs type="bibl">Roman-Capitel</rs>“, welche wie ihre Vorgän¬
      <lb n="N029"/>ger, die „<rs type="bibl">Ballscenen</rs>“, „<rs type="bibl">Narren- Quadrille</rs>“ und „<rs type="bibl">Doctor</rs>
               <lb n="N030"/>
               <rs type="bibl">Heine</rs>“, bei den deutschen Gesangvereinen bald heimisch wer¬
      <lb n="N031"/>den dürften.
      <lb n="N032"/>Das „<rs type="bibl">Jagdlied</rs>“ trägt folgendes Motto:
      <lb n="N033"/>„Nichts Schönʼres an sonnigen Tagen,
      <lb n="N034"/>Als muthig den Adler zu jagen!
      <lb n="N035"/>Mein letzter, ich glaubʼ,
      <lb n="N036"/>War mit Eichenlaub
      <lb n="N037"/>Ein rother der vierzehnten Classe.“
      <lb n="N038"/>*) So setzt Engelsberg vor ein zärtliches Liebeslied das Motto:
      <lb n="N039"/>(frei nach Darvin):
      <lb n="N040"/>„Diese Gans ist meine Schwester,
      <lb n="N041"/>Dieses Schaf ein Vetter dein,
      <lb n="N042"/>Und mit jenem Hirsch, mein Bester,
      <lb n="N043"/>Dürftest du verschwägert sein.“</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
