<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      </title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      </title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Feuilleton.
      Musik.
      (Philharmonisches Concert. Männergesang=Verein.)
      Ed. H. Die musikalische Saison ist soeben mit Gesang
      und Spiel durch den Männergesang=Verein und die Phil¬
      harmoniker förmlich eröffnet worden. Letztere introducirten ihr
      erstes Concert mit Mendelssohn's Ouverture zu „Ru¬
      Blas". Ein Eröffnungsstück par excellence. Als musikalische
      Kunstwerk keine der „Concert-Ouverturen“ Mendelssohn
      erreichend, hat „Ruy Blas" in seinem jugendlichen Fortstür¬
      men, seiner glänzenden Ritterlichkeit doch einen Zug für sich
      welchen weder der märchenhaft vergeistigte und vergeistert
      „Sommernachtstraum“, noch die mondscheingebadete „Me
      lusina", noch endlich die düstere Landschaft der „Hebriden
      aufweist. Daß die Ruy-Blas Ouverture äußerlicher, daß sie
      im eminenten Sinn theatralisch ist, nimmt ihr die Ebenbür
      tigkeit mit diesen Concert-Ouverturen, wahrt ihr aber eine
      gewisse realistische Selbstständigkeit neben diesen. Wir beken¬
      nen uns zu einer kleinen Schwäche für die jugendliche cheva¬
      lereske Energie im „Ruy Blas" gegenüber der allzu weichen
      Sentimentalität mancher späteren, viel kunstvolleren Com¬
      position Mendelssohn's; von „Jugendwerken" im gewöhnlichen
      Sinn ist ohnehin kaum die Rede bei einem Tondichter, der
      mit zwanzig Jahren den „Sommernachtstraum“ und die
      „Walpurgisnacht“ geschrieben. So glänzend ausgeführt wie
      am Sonntag von den „Philharmonikern“ kann die Ouver¬
      ture eine lebhaft anregende Wirkung nicht verfehlen
      Etwas abgeblaßt nahm sich daneben Cherubini
      iska“=Ouverture aus, die wir trotz ihres großen drama¬
      tischen Ernstes und des überaus seinen zweiten Themas der
      besten Ouverturen des Meisters („Faniska" namentlich) nich
      gleichstellen können. Ueber die Mitte ihrer Entwicklung, an
      dem Punkte angelangt, wo man eine energische Steigerung
      und Erhebung erwartet, nickt die Ouverture geradezu ein und
      schläft einen längeren, pastoralen Schlummer, aus dem si
      endlich, wie von derber Hand gerüttelt, auffährt und in zwei
      Sprüngen zur Thür hinaus ist,</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>
                  <lb n="N002"/>
                  <lb n="N003"/>
               </p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>
                  <lb n="N002"/>
                  <lb n="N003"/>
                  <lb n="N004"/>
                  <lb n="N005"/>
                  <lb n="N006"/>
                  <lb n="N007"/>
                  <lb n="N008"/>
                  <lb n="N009"/>
                  <lb n="N010"/>
                  <lb n="N011"/>
                  <lb n="N012"/>
                  <lb n="N013"/>
                  <lb n="N014"/>
                  <lb n="N015"/>
                  <lb n="N016"/>
                  <lb n="N017"/>
                  <lb n="N018"/>
                  <lb n="N019"/>
                  <lb n="N020"/>
                  <lb n="N021"/>
                  <lb n="N022"/>
                  <lb n="N023"/>
                  <lb n="N024"/>
                  <lb n="N025"/>
                  <lb n="N026"/>
                  <lb n="N027"/>
                  <lb n="N028"/>
                  <lb n="N029"/>
                  <lb n="N030"/>
                  <lb n="N031"/>
                  <lb n="N032"/>
                  <lb n="N033"/>
                  <lb n="N034"/>
                  <lb n="N035"/>
                  <lb n="N036"/>
                  <lb n="N037"/>
                  <lb n="N038"/>zweiten den Canon führt, bewegt sich sehr gefällig, insbeson
      <lb n="N039"/>dere hebt sich das Trio in E-dur in schöner Klangwirkung Gesuchten oder des Trivialen verfallend.</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>
                  <lb n="N002"/>
                  <lb n="N003"/>
                  <lb n="N004"/>
                  <lb n="N005"/>
                  <lb n="N006"/>
                  <lb n="N007"/>
                  <lb n="N008"/>
                  <lb n="N009"/>
                  <lb n="N010"/>
                  <lb n="N011"/>
                  <lb n="N012"/>
                  <lb n="N013"/>
                  <lb n="N014"/>
                  <lb n="N015"/>
                  <lb n="N016"/>
                  <lb n="N017"/>
                  <lb n="N018"/>
                  <lb n="N019"/>
                  <lb n="N020"/>
                  <lb n="N021"/>
                  <lb n="N022"/>
                  <lb n="N023"/>
                  <lb n="N024"/>
                  <lb n="N025"/>
                  <lb n="N026"/>
                  <lb n="N027"/>
                  <lb n="N028"/>
                  <lb n="N029"/>
                  <lb n="N030"/>
                  <lb n="N031"/>
                  <lb n="N032"/>
                  <lb n="N033"/>
                  <lb n="N034"/>
                  <lb n="N035"/>
                  <lb n="N036"/>
                  <lb n="N037"/>
                  <lb n="N038"/>
               </p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Engelsberg, der seinen ersten raschen Erfolg auf dem
      <lb n="N002"/>Gebiet des musikalischen Scherzes errungen, hat seither durch
      <lb n="N003"/>mehrere ernste Chöre, insbesondere den jüngst erschienenen
      <lb n="N004"/>„Heini von Neyer" bewiesen, daß das Gebiet seines Talent
      <lb n="N005"/>viel weiter ausgesteckt sei. Die beneidenswerthe melodiöse
      <lb n="N006"/>Ader, die Engelsberg's humoristischen Chören so schnelle Be¬
      <lb n="N007"/>liebtheit verschaffte, strömt auch in seinen sentimentalen und ist demselben nämlich gelungen, die Hotelbesitzer, die
      <lb n="N008"/>zärtlichen Melodien. Die wanderfrohe, studentisch glückliche doch auch sozusagen Menschen und Irländer sind, um ein
      <lb n="N009"/>Stimmung in den „Poeten auf der Alm" erinnerte uns un
      <lb n="N010"/>willkürlich an Eichendorff's Jugendnovelle „Dichter und
      <lb n="N011"/>". In jedem dieser anspruchslosen Chöre steckt ein ziemlich hoher Maßstab angelegt werden. Ein einzigen
      <lb n="N012"/>ihre Gesellen
      <lb n="N013"/>ein Stück Jugend. Wenn etwas den Eindruck der Novität Wirth in Cork rechnet den aus der Touristenflucht ihm er
      <lb n="N014"/>beeinträchtigte, so war es der Umstand, daß der Componist wachsenen Schaden auf etwa tausend Pfund Sterling! Auch
      <lb n="N015"/>die (mitunter sehr wesentliche) Begleitung nur für Clavier
      <lb n="N016"/>und nicht für ein kleines Orchester gesetzt hat. In den wei¬
      <lb n="N017"/>ten Räumen des Sophiensaales und unter der Wucht so viele
      <lb n="N018"/>Stimmen verlor sich das Clavier bis zur Unhörbarkeit. En
      <lb n="N019"/>gelsberg's „Poeten“ wurden nach jedem Abschnitte lebhaft be¬
      <lb n="N020"/>latscht und zur Wiederholung verlangt. Ein komisches Potpour
      <lb n="N021"/>von H. Schläger (in Salzburg), „Die Landpartie", erregt
      <lb n="N022"/>viel Heiterkeit. Sämmtliche Chöre dirigirte mit gewohnte
      <lb n="N023"/>Auszeichnung Herr Hof Capellmeister Herbeck; als Vorstan
      <lb n="N024"/>des Vereins fungirte zum erstenmale Herr Nikolas Dumba¬
      <lb n="N025"/>Die neue Stellung dieses Herrn ist für beide Theile ehren¬
      <lb n="N026"/>voll. Muß es Herrn Dumba freuen, daß eine Gesellschaft
      <lb n="N027"/>von so ausgezeichneter und begründeter Reputation sich m
      <lb n="N028"/>Einstimmigkeit seiner Leitung anvertraut, so können wir ande
      <lb n="N029"/>rerseits dem Männergesang=Verein zu dieser Wahl nur
      <lb n="N030"/>tuliren. Herr Dumba ist als feingebildeter, liebenswürdi=
      <lb n="N031"/>nach jeder Richtung hin unabhängiger Mann bekannt und in
      <lb n="N032"/>allen Kreisen der Residenz geschätzt. Er ist Dilettant in
      <lb n="N033"/>besten Sinn — indem er besser singt und mehr Musik ver¬
      <lb n="N034"/>steht, als mancher Sänger von Fach — und Mäcen im besten
      <lb n="N035"/>Sinn, indem er seit Jahren Kunst und Künstler ohne je¬
      <lb n="N036"/>liche Ostentation unterstützt. Die Freunde des unvergeßlichen
      <lb n="N037"/>Ander wissen mehr davon, in ihrem Herzen hat sich Dumba verhandlungen zum Besten gaben, und die an Graulichkei
      <lb n="N038"/>ein Denkmal gesetzt, noch ehe er das für Ander auf den
      <lb n="N039"/>St. Marxer Friedhof errichten wollte.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
