<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      Nr. 360. Wien, Mittwoch den 30. August 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      Nr. 360. Wien, Mittwoch den 30. August 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when="1865">1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Die Tonkünstler-Societät.
      <lb n="N003"/>(Ein Blatt aus der älteren Musikgeschichte <rs type="place">Wiens</rs>.)
      <lb n="N004"/>Wenn man den Hof des „Schönbrunnerhauses“ unter
      <lb n="N005"/>den Tuchlauben durchschreitet und auf der Wendeltreppe
      <lb n="N006"/>so lange hinansteigt, bis man zehnmal den Athem verliert,
      <lb n="N007"/>erreicht man, ich weiß nicht wie viel Fuß über der Meeres¬
      <lb n="N008"/>fläche, eine Thür, welche die Aufschrift: „Archiv und Kanzlei
      <lb n="N009"/>des <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Haydn</rs>
                  </hi>“ trägt. Hier befinden sich in einem freund¬
      <lb n="N010"/>lichen netten Zimmer die Actenstücke, Geschäftsprotokolle,
      <lb n="N011"/>Verrechnungsbücher und Concertzettel der alten, im Jahre
      <lb n="N012"/>
                  <date month="0" day="0" year="0">1862</date> unter dem Namen „<rs type="person">Haydn</rs>“ reorganisirten „Ton¬
      <lb n="N013"/>künstler-Societät“. Durch die dankenswerthe Sorgfalt
      <lb n="N014"/>des Archivars Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Lebitschnig</rs>
                  </hi> befinden sich diese statt¬
      <lb n="N015"/>lichen Papierstöße in einer Ordnung, welche wir mancher
      <lb n="N016"/>berühmteren und besser datirten Bibliothek wünschen würden.
      <lb n="N017"/>Wen ein ernstes historisches Interesse leitet, der wird einige
      <lb n="N018"/>in diesem Archiv zugebrachte Vormittage nicht bereuen. Fin¬
      <lb n="N019"/>den wir doch in der Geschichte des <rs type="place">Wiener</rs> Concertwesens
      <lb n="N020"/>erst seit der Gründung der „Tonkünstler-Societät“ festen
      <lb n="N021"/>Boden. Diese Gründung fällt bekanntlich in das Jahr <date month="0" day="0" year="0">1771</date>
                  <lb n="N022"/>und ist das Werk des wackeren Hofkapellmeisters <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Florian</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N023"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Gaßmann</rs>
                  </hi>, welcher damit für die Unterstützung der Witwen
      <lb n="N024"/>und Waisen von <rs type="place">Wiener</rs> Musikern dauernde Vorsorge treffen
      <lb n="N025"/>wollte. Außer den jährlichen Einzahlungen der Mitglieder
      <lb n="N026"/>bildete bekanntlich der Ertrag von vier jährlichen Akademien
      <lb n="N027"/>— zwei im Advent, zwei zur Fastenzeit — allmälig das
      <lb n="N028"/>Kapital dieses Pensionsvereins. Als erstes regelmäßiges und
      <lb n="N029"/>stabiles Concert-Institut in <rs type="place">Wien</rs> hat dieser Verein im vori¬
      <lb n="N030"/>gen Jahrhundert und bis in das zweite Decennium des gegen¬
      <lb n="N031"/>wärtigen eine musikalische Rolle gespielt, von deren Ansehen </p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>und Bedeutung wir jüngeren Besucher der Burgtheater-Aka¬ 
      <lb n="N002"/>demien uns schwer eine Vorstellung machen können. *)
      <lb n="N003"/>Es kann ebensowenig meine Absicht sein, hier die Ge¬
      <lb n="N004"/>schichte der Tonkünstler-Societät zu skizziren, als überhaupt
      <lb n="N005"/>in einem Feuilleton das Ergebniß historischer Forschungen
      <lb n="N006"/>ausführlich und zusammenhängend mitzutheilen. Dies soll an
      <lb n="N007"/>geeigneterem Ort und in anderer Form versucht werden.
      <lb n="N008"/>Einzelne Wahrnehmungen und Thatsachen jedoch scheinen mir
      <lb n="N009"/>interessant genug, um auch einen größeren musikfreundlichen
      <lb n="N010"/>Leserkreis anzuziehen, umsomehr, als sie auf actenmäßiger 
      <lb n="N011"/>Grundlage hier zum erstenmale mitgetheilt werden.
      <lb n="N012"/>Die „Tonkünstler-Societät“ ist diejenige Gestaltung in
      <lb n="N013"/>unserem öffentlichen Musikleben, von welcher noch einige
      <lb n="N014"/>Fäden zum Mittelalter zurückführen. Fürs erste durch ihre
      <lb n="N015"/>directe Unterordnung und Verbindung mit dem uralten
      <lb n="N016"/>*) Die Akademien der Tonkunstler-Societat fanden ursprünglich
      <lb n="N017"/>(von <date month="0" day="0" year="0">1772</date> bis <date month="0" day="0" year="0">1783</date>) im <hi rendition="#em">Kärntnerthor-Theater</hi> statt. Ihre
      <lb n="N018"/>Uebertragung in das musikalisch weit ungünstigere <hi rendition="#em">Burgtheater</hi>
                  <lb n="N019"/>geschah auf Wunsch der Societät. „Nachdem sich,“ so heißt es in
      <lb n="N020"/>deren Sitzungsprotokoll vom 15. Februar <date month="0" day="0" year="0">1783</date>, „bei dem Kärntner¬
      <lb n="N021"/>thor-Theater so verschiedene unausweichliche Unbequemlichkeiten, als
      <lb n="N022"/>Rauch, Kälte, übler Geruch, für das Publicum äußern und zu be¬
      <lb n="N023"/>fürchten ist, daß der Concours dahin immer mehr abnehme, so wäre
      <lb n="N024"/>bei Sr. Majestät die Erlaubniß, die Societäts-Musiken im <hi rendition="#em">Natio¬</hi>
                  <lb n="N025"/>
                  <hi rendition="#em">nal-Theater</hi> in Hinkunft allezeit abhalten zu können, bittlich
      <lb n="N026"/>anzusuchen.“
      <lb n="N027"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Salieri</rs>
                  </hi> wurde mit Ueberreichung der Bittschrift beauftragt,
      <lb n="N028"/>welche den gewünschten Erfolg hatte und leider noch immer (<date month="0" day="0" year="0">1865</date>)
      <lb n="N029"/>geltend macht. Wir benützen diesen Anlaß, die Direction des „Haydn“
      <lb n="N030"/>abermals auf die <hi rendition="#em">dringende</hi> Nothwendigkeit aufmerksam zu ma¬
      <lb n="N031"/>chen, das Burgtheater mit einem passenderen Local zu vertauschen.
      <lb n="N032"/>Die oberste Hoftheater-Direction dürfte gegen die Rückkehr der Socie¬
      <lb n="N033"/>täts-Concerte in das Kärntnerthor-Theater jetzt gewiß eben so wenig
      <lb n="N034"/>einzuwenden finden, als im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1783</date> gegen die Einräumung des
      <lb n="N035"/>Burgtheaters.</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>
                  <hi rendition="#em">Spiel- und Musikgrafenamt</hi> — der Protector und
      <lb n="N002"/>erste Präses der Tonkünstler-Societät war stets der jeweilig
      <lb n="N003"/>Hofmusikgraf — sodann durch einen gewissen Zusammenhang
      <lb n="N004"/>mit der mittelalterlichen Institution der „<hi rendition="#em">geistlichen Bru¬</hi>
                  <lb n="N005"/>
                  <hi rendition="#em">derschaften</hi>“.
      <lb n="N006"/>Unter den vielen frommen Verbindungen, welche als
      <lb n="N007"/>„Bruderschaften“ und „Erzbruderschaften“ auch die Andacht
      <lb n="N008"/>zunftmäßig betrieben, befanden sich in <rs type="place">Wien</rs> zwei <hi rendition="#em">musi¬</hi>
                  <lb n="N009"/>
                  <hi rendition="#em">kalische</hi>: „Die Bruderschaft der Musiker unter dem Schutz
      <lb n="N010"/>des heiligen Niclas“ in der St. Michaels-Pfarrkirche und 
      <lb n="N011"/>die „Bruderschaft der Tonkünstler unter dem Schutz der
      <lb n="N012"/>
                  <rs type="person">heiligen <hi rendition="#em">Cäcilia</hi>
                  </rs>“ bei St. Stephan. Die erstgenannte
      <lb n="N013"/>repräsentirt geradezu die musikalische Zunft, das mittelalter¬
      <lb n="N014"/>liche „Privilegium“. Die Musikanten von <rs type="place">Wien</rs> hatten sie
      <lb n="N015"/>im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1288</date> errichtet; um in Noth und Drängniß auch
      <lb n="N016"/>einen weltlichen Schutzherrn zu haben, wählten sie <date month="0" day="0" year="0">1354</date> den
      <lb n="N017"/>
                  <rs type="person">Ritter v. <hi rendition="#em">Eberstorff</hi>
                  </rs>, obersten Erbkämmerer von Nieder¬
      <lb n="N018"/>österreich, zu ihrem Vogt, welcher in dieser Eigenschaft das
      <lb n="N019"/>„Oberste Spielgrafenamt über die Musikanten“ errichtet hat.
      <lb n="N020"/>Alle Musiker des Erzherzogthums, welche ihre Kunst für Geld
      <lb n="N021"/>betrieben, mußten sich in die Zeche und Bruderschaft des <rs type="person" continued="true">hei¬</rs>
                  <lb n="N022"/>
                  <rs type="person" continued="true">ligen Niclas</rs> einkaufen und einschreiben lassen und standen
      <lb n="N023"/>unter dem Spielgrafenamt zu <rs type="place">Wien</rs>.
      <lb n="N024"/>Die „Cäcilien-Bruderschaft“ der Musiker, <date month="0" day="0" year="0">1725</date>
                  <lb n="N025"/>errichtet, war die modernere und vornehmere Congregation.
      <lb n="N026"/>Sie bietet in ihrer Zusammensetzung und Verwaltung einige
      <lb n="N027"/>auffallende Analogien mit der „Tonkünstler-Societät“. Die
      <lb n="N028"/>Mitglieder der „Cäcilien Congregation“ wählten sich zu ihrem
      <lb n="N029"/>„Oberhaupt“ den <rs type="person">Prinzen Ludwig <hi rendition="#em">Pius von Savoyen</hi>
                  </rs>
                  <lb n="N030"/>als damaligen „Vorsteher der kaiserlichen Musik“
      <lb n="N031"/>und „verhofften sich, daß alle seine Nachfolger die Last dieser
      <lb n="N032"/>Vorstehung auf sich zu nehmen nicht entgegen sein werden“.
      <lb n="N033"/>Die Statuten der Congregation enthalten ferner „die Be¬</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>dingnis, daß die Officianten allezeit von dem <hi rendition="#em">corpo</hi> der
      <lb n="N002"/>
                  <hi rendition="#em">Kaiserlichen Musik</hi> als die Fundamental-Personen der 
      <lb n="N003"/>Congregation genommen werden“. An der Spitze dieser Offi¬
      <lb n="N004"/>cianten finden wir demnach als immerwährende <hi rendition="#em">Decane</hi>
                  <lb n="N005"/>den Hofkapellmeister <rs type="person">Johann Joseph <hi rendition="#em">Fux</hi>
                  </rs> und den Vice-Hof¬
      <lb n="N006"/>apellmeister <rs type="person">Antonio <hi rendition="#em">Caldara</hi>
                  </rs>. Also genau das Verhältnis
      <lb n="N007"/>wie bei der „Tonkünstler-Societät“, deren Protector gleich¬
      <lb n="N008"/>falls der jedesmalige Vorsteher der kaiserlichen Musik (Hof¬
      <lb n="N009"/>musikgraf) und deren Präses oder Vice-Präses der erste Ho¬
      <lb n="N010"/>capellmeister war. Neben diesen „beständigen Officianten“
      <lb n="N011"/>hatte die Bruderschaft solche, die alle zwei Jahre neu zu
      <lb n="N012"/>wählen waren; diese Functionäre entsprechen ungefähr den
      <lb n="N013"/>„Assessoren“ der „Tonkünstler-Societät“ und wir begegnen
      <lb n="N014"/>unter jenen genau wie später unter diesen, den vornehmsten
      <lb n="N015"/>Namen der Hofkapelle: <rs type="person">Francesco <hi rendition="#em">Conti</hi>
                  </rs>, <rs type="person">Joseph <hi rendition="#em">Porsile</hi>
                  </rs>, 
      <lb n="N016"/>
                  <rs type="person">P. <hi rendition="#em">Cassati</hi>
                  </rs>, <rs type="person">Gottlieb <hi rendition="#em">Muffat</hi>
                  </rs> u. s. w. Die verhältniß¬
      <lb n="N017"/>mäßig große Zahl <hi rendition="#em">
                     <rs type="place">italienischer</rs>
                  </hi> Namen, sowie der Um¬
      <lb n="N018"/>stand, daß die Statuten gleichzeitig in <rs type="place">deutscher</rs> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="place">italie¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N019"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="place">nischer</rs>
                  </hi> Sprache erschienen, ist bezeichnend für die höhere
      <lb n="N020"/>vornehme Schicht des Musikerthums, auf welche die Cä¬
      <lb n="N021"/>cilia-Congregation berechnet war; sie gilt der eigentlichen 
      <lb n="N022"/>
                  <hi rendition="#em">Kunstmusik</hi>, Hochmusik, während die Niclas-Bruderschaft
      <lb n="N023"/>das große demokratische Heer der eigentlichen „<hi rendition="#em">Musikanten</hi>“
      <lb n="N024"/>vereinigte.
      <lb n="N025"/>Mag man ihn nur stärker oder schwächer finden, sicht¬
      <lb n="N026"/>bar scheint mir der historische Faden jedenfalls zu sein, der
      <lb n="N027"/>sich aus jenen musikalischen Congregationen zu unserer ehr¬
      <lb n="N028"/>würdigen „Tonkünstler-Societät“ herüberzieht. Niemandem wird
      <lb n="N029"/>es beifallen, ein Institut wie die Tonkünstler-Societät mit
      <lb n="N030"/>jenen Bruderschaften in Eine Kategorie zu werfen oder ein
      <lb n="N031"/>unmittelbares Hervorgehen der ersteren aus den letzteren zu
      <lb n="N032"/>behaupten. Allein so viel darf man, ohne der Geschichte Ge¬ 
      <lb n="N033"/>walt anzuthun, wol aussprechen, daß in der Tonkünstler- </p>
            </div>
            <div type="column" n="5">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Societät Reminiscenzen an eine und die andere Seite jener
      <lb n="N002"/> Corporation anfingen. Die <hi rendition="#em">musikalische</hi> Wirksamkeit der 
      <lb n="N003"/>beiden „Bruderschaften“ trat jedenfalls nicht in den Vorder¬
      <lb n="N004"/>grund, sie stand unter dem frommen Zweck. Aber bemerkens¬
      <lb n="N005"/>werth erscheint in beiden Bruderschaften die <hi rendition="#em">corporative</hi>
                  <lb n="N006"/>Vereinigung der Musiker als <hi rendition="#em">Stand</hi>; bei St. <hi rendition="#em">Niclas</hi> in
      <lb n="N007"/>Zunftzwang und Handwerks-Disciplin, bei St. <hi rendition="#em">Cäcilia</hi> in
      <lb n="N008"/>freiem Zusammentreten der Wiener Tonkünstler zu gottge¬ 
      <lb n="N009"/>fällig musikalischen und nebenbei humanen Zwecken. Die
      <lb n="N010"/>„Tonkünstler-Societät“ ist beiden dadurch verwandt, daß auch
      <lb n="N011"/>in ihr die Musiker <rs type="place">Wiens</rs> als Corporation auftreten und in 
      <lb n="N012"/>der Organisation derselben sich an das Vorbild der frommen
      <lb n="N013"/>Congregation halten.
      <lb n="N014"/>Die „Tonkünstler-Societät“ ist übrigens nicht blos in
      <lb n="N015"/>diesem allgemein culturhistorischen, sie ist auch thatsächlich im
      <lb n="N016"/>civilrechtlichen Sinn <hi rendition="#em">Erbe</hi> der alten Musiker-Congregation
      <lb n="N017"/>geworden. Als nämlich unter <rs type="person">Kaiser Joseph</rs> (<date month="0" day="0" year="0">30. Juni 1783</date>)
      <lb n="N018"/>die in <rs type="place">Wien</rs> an verschiedenen Kirchen bestandenen Bruder¬
      <lb n="N019"/>schaften und Erz-Brüderschaften aufgehoben und verboten
      <lb n="N020"/>wurden, richtete die „Tonkünstler-Societät“ ein Gesuch an den
      <lb n="N021"/>
                  <rs type="person">Kaiser</rs> um Ueberlassung des Fonds der „Cäcilien-Congre¬
      <lb n="N022"/>gation“ bei St. Stephan, der ihr auch wirklich (im Betrage
      <lb n="N023"/>von 7450 fl.) eingeantwortet wurde.
      <lb n="N024"/>So sehen wir die Tonkünstler-Societät gleichsam noch
      <lb n="N025"/>im letzten Nachglanze des älteren Zunft- und Privilegien¬
      <lb n="N026"/>wesens stehend. In der That fühlte sie sich gern als Corpo¬
      <lb n="N027"/>ration und hatte in ihrer ersten Zeit ein zunftmäßiges Ge¬
      <lb n="N028"/>schmäckchen. Bei der Würdigung von Componisten pflegte
      <lb n="N029"/>sie offen oder <choice>
                     <corr/>
                     <sic>stillchweigend</sic>
                  </choice> zu unterscheiden, ob dieselben
      <lb n="N030"/>Mitglieder der Societät seien oder nicht, und nahm gegen
      <lb n="N031"/>Außerhalbstehende oder um Aufnahme Ansuchende häufig eine
      <lb n="N032"/>gönnerhafte exclusive Miene an. Patrotische Ereignisse oder
      <lb n="N033"/>große musikalische Erscheinungen, die nicht unmittelbar mit</p>
            </div>
            <div type="column" n="6">
               <p>
                  <lb n="N001"/>den Societäts-Interessen zusammenhingen, kümmerten sie
      <lb n="N002"/>nichts. Die im Archiv dieser Gesellschaft aufbewahrten
      <lb n="N003"/>Sitzungsprotokolle (das älteste noch vorfindliche ist vom Jahre
      <lb n="N004"/>
                  <date month="0" day="0" year="0">1781</date>) wissen manch charakteristisches Geschichtchen davon zu
      <lb n="N005"/>erzählen.
      <lb n="N006"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Gluck</rs>
                  </hi> war gestorben. <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Salieri</rs>
                  </hi>, sein begeisterter
      <lb n="N007"/>Schüler, damals Präses der Societät, beeilte sich, nur mit
      <lb n="N008"/>Beiziehung des „Ausschusses“ dem großen Manne ein Requiem
      <lb n="N009"/>auf Kosten der Societät zu veranstalten. Obwol er sich noch
      <lb n="N010"/>ausdrücklich auf eine mündliche Aeußerung des <rs type="person">Kaisers</rs> berief,
      <lb n="N011"/>„Da wird sich wol die Tonkünstler-Societät auszeichnen,“
      <lb n="N012"/>wurde diese musikalische Huldigung dennoch „<hi rendition="#em">von vernünf¬</hi>
                  <lb n="N013"/>
                  <hi rendition="#em">tigen Mitgliedern sehr gerügt</hi>, indem Gluck nie
      <lb n="N014"/>etwas für die Societät gethan, nicht einmal Mitglied ge¬
      <lb n="N015"/>wesen war.“*)
      <lb n="N016"/>Als im selben Jahre (<date month="0" day="0" year="0">1788</date>) der Hofkapellmeister
      <lb n="N017"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bonno</rs>
                  </hi> starb, welcher durch vierzehn Jahre Präses der So¬
      <lb n="N018"/>cietät gewesen, beantragte sein Amtsnachfolger <rs type="person">
                     <choice>
                        <corr/>
                        <sic>Salteri</sic>
                     </choice>
                  </rs> gleich¬
      <lb n="N019"/>falls, das Andenken dieses wackern Künstlers durch ein feier¬
      <lb n="N020"/>liches Requiem zu ehren. Der Vorschlag wurde „der Conse¬
      <lb n="N021"/>quenzen wegen“ <hi rendition="#em">abgelehnt</hi>.
      <lb n="N022"/>Nicht blos die verstorbenen, auch die lebenden Meister
      <lb n="N023"/>mußten mitunter den zünftigen Hochmuth der Societät erfah¬
      <lb n="N024"/>ren. <rs type="person">Joseph <hi rendition="#em">Haydn</hi>
                  </rs>
                  <hi rendition="#em"/> hatte bald nach Errichtung der Societät
      <lb n="N025"/>um die Aufnahme angesucht, d. h. er wollte gegen den statu¬
      <lb n="N026"/>tenmäßigen Geldbetrag, wie jedes andere Mitglied, für die
      <lb n="N027"/>Zukunft seiner Frau sorgen. Ueberdies hatte er die Cantate
      <lb n="N028"/>„<hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">Il ritorno di Tobia</rs>
                  </hi>“ geschrieben und — gleichsam als
      <lb n="N029"/>*) Das feierliche Requiem für <rs type="person">Gluck</rs> fand am <date month="0" day="0" year="0">8. April 1788</date>
                  <lb n="N030"/>in der Pfarrkirche „am Hof“ statt; es wurde unter <rs type="person">Salieri</rs>ʼs Leitung
      <lb n="N031"/>
                  <rs type="person">Gluck</rs>ʼs „<rs type="bibl">De profundis</rs>“und ein Requiem von <rs type="person">Jomelli</rs> aufgeführt.</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <div type="column" n="7">
               <p>
                  <lb n="N001"/>künstlerisches Einkaufsgeld — der Societät für ihre Akade¬
      <lb n="N002"/>mien angetragen. Die Gesellschaft knüpfte aber die Aufnahme
      <lb n="N003"/>
                  <rs type="person">Haydn</rs>ʼs außerdem an die ebenso willkürliche als unbescheidene
      <lb n="N004"/>Forderung, <rs type="person">Haydn</rs> müßte sich verpflichten, auf jedesmaliges
      <lb n="N005"/>Verlangen für die Akademien der Gesellschaft Cantaten und
      <lb n="N006"/>Symphonien zu componiren. Auf den Wunsch des hierüber
      <lb n="N007"/>aufgebrachten <rs type="person">Fürsten Eszterhazy</rs> zog <rs type="person">Haydn</rs> sein Gesuch zu¬
      <lb n="N008"/>rück. Im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1781</date> wünschte die Societät, <rs type="person">Haydn</rs>ʼs Ora¬
      <lb n="N009"/>torium: „<hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">I ritorno di Tobia</rs>
                  </hi>“ aufzuführen, und ersuchte
      <lb n="N010"/>den Componisten, Aenderungen und Kürzungen in der Par¬ 
      <lb n="N011"/>titur vorzunehmen. <rs type="person">Haydn</rs> erwiderte, „daß, wenn ihm die
      <lb n="N012"/>Societät Benefice-Billeten oder eine andere Bonification für
      <lb n="N013"/>seine Mühe und Spesen versichern würde, er sowol die Sym¬
      <lb n="N014"/>phonien als Chori abzukürzen und auch die Proben und Pro¬
      <lb n="N015"/>ductionen selbst zu dirigiren übernehmen wollte, indem er sich
      <lb n="N016"/>schmeichelt, daß die Societät seiner großen Bekanntschaften
      <lb n="N017"/>und allgemeinen guten Rufes wegen schon um 100 Ducaten
      <lb n="N018"/>mehr einnehmen könnte.“
      <lb n="N019"/>Anstatt sich durch diesen Antrag geehrt zu fühlen, beschloß
      <lb n="N020"/>die Societät in ihrer Sitzung vom <date month="0" day="0" year="0">25. October 1781</date>, „<hi rendition="#em">die</hi>
                  <lb n="N021"/>
                  <hi rendition="#em">sen Prätensionen wegen künftiger Folgen durch </hi>
                  <lb n="N022"/>
                  <hi rendition="#em">die Auswahl eines anderen Oratorii auszu</hi>
                  <lb n="N023"/>
                  <hi rendition="#em">weichen</hi>.“
      <lb n="N024"/>Wirklich lehnte man <rs type="person">Haydn</rs>ʼs Anerbieten ab und gab
      <lb n="N025"/>anstatt des projectirten „<rs type="bibl">Tobia</rs>“ das Oratorium „<rs type="bibl">Elena</rs>“
      <lb n="N026"/>von <rs type="person">Hasse</rs>.
      <lb n="N027"/>Es verging ein Decennium. Die Societät machte mit
      <lb n="N028"/>den Symphonien und Cantanten <rs type="person">Haydn</rs>ʼs die besten Geschäfte,
      <lb n="N029"/>
                  <rs type="person">Haydn</rs>ʼs Musik herrschte in jedem Hause, in jedem Concer¬
      <lb n="N030"/>saal, endlich kam der Meister selbst ruhmgekrönt von seinem
      <lb n="N031"/>englischen Triumphzuge zurück, in den Augen seiner Lands¬
      <lb n="N032"/>leute um noch einmal so groß. Er dirigirte bereitwillig seine
      <lb n="N033"/>
                  <rs type="place">Londoner</rs> Symphonien in der Societäts-Akademie zu Weih¬</p>
            </div>
            <div type="column" n="8">
               <p>
                  <lb n="N001"/>nachten <date month="0" day="0" year="0">1793</date>. Da empfand es denn endlich auch die Ton¬
      <lb n="N002"/>künstler-Societät als eine sich selbst angethane schwere Züch¬
      <lb n="N003"/>tigung, daß sie <rs type="person">Haydn</rs> so respectlos begegnet war, und wünschte
      <lb n="N004"/>diesen Makel nach Möglichkeit und in demonstrativer Form
      <lb n="N005"/>zu tilgen.
      <lb n="N006"/>Ueber Antrag des Secretärs <rs type="person">Paul <hi rendition="#em">Wranizky</hi>
                  </rs> beschloß
      <lb n="N007"/>die Societät die <hi rendition="#em">unentgeltliche Aufnahme</hi>
                  <rs type="person">Haydn</rs>ʼs,
      <lb n="N008"/>um einestheils (wie das Protokoll sagt) „die Insolenzen, die
      <lb n="N009"/>ihm früher von der Instituts-Verwaltung angethan wurden,
      <lb n="N010"/>wieder gutzumachen, anderseits ihm für die durch seine
      <lb n="N011"/>Compositionen der Societät erwiesenen Wohlthaten zu danken“.
      <lb n="N012"/>Es wurde am <date month="0" day="0" year="0">11. December 1797</date> eine feierliche Sitzung
      <lb n="N013"/>veranstaltet, welcher ausnahmsweise der Protector<rs type="person" continued="true"> Graf Kuef¬</rs>
                  <lb n="N014"/>
                  <rs type="person" continued="true">stein</rs> selbst als Vorsitzender und <rs type="person">Graf Eszterhazy</rs> als Gast
      <lb n="N015"/>beiwohnte. <rs type="person">Haydn</rs> wurde in den Sessionssaal geführt, mit
      <lb n="N016"/>Bivatrufen begrüßt und nach einer vom <rs type="person">Secretär</rs> gehaltenen
      <lb n="N017"/>Anrede unter freudiger Acclamation zum „<hi rendition="#em">Assessor senior</hi>“
      <lb n="N018"/>der Gesellschaft ausgerufen.
      <lb n="N019"/>Wie großartig <rs type="person">Haydn</rs>, dessen größte Thaten, „<rs type="bibl">Schöpfung</rs>“
      <lb n="N020"/>und „<rs type="bibl">Jahreszeiten</rs>“, noch bevorstanden, der Societät diese
      <lb n="N021"/>Assessorwürde lohnte, ist mäßig bekannt.
      <lb n="N022"/>Leider war der kastenmäßige Dünkel der Societät damit
      <lb n="N023"/>noch keineswegs erloschen. Wir wollen nicht bei der Eng¬
      <lb n="N024"/>herzigkeit verweilen, mit welcher die Societät im Jahre <date month="0" day="0" year="0">1813</date>
                  <lb n="N025"/>inmitten des allgemeinsten patriotischen Enthusiasmus den
      <lb n="N026"/>Antrag, eine Akademie zum Besten der verwundeten <rs type="place">öster¬</rs>
                  <lb n="N027"/>
                  <rs type="place">reichischen</rs> Krieger zu geben, verwarf. Vielleicht konnte sie
      <lb n="N028"/>nicht vergessen, daß ihr erster und einziger Versuch einer poli¬
      <lb n="N029"/>tischen Aeußerung, nämlich die beabsichtigte Aufführung einer
      <lb n="N030"/>„<hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">Friedenssymphonie</rs>
                  </hi>“ von <rs type="person">Wranizky</rs>, durch a. h. Ent¬
      <lb n="N031"/>schließung des <rs type="person">Kaisers</rs>
                  <date month="0" day="0" year="0">vom 20. December 1797</date>
                  <hi rendition="#em">verboten</hi>
                  <lb n="N032"/>worden war.
      <lb n="N033"/>Aber zwei Facta aus neuerer Zeit müssen wir mit tie¬</p>
            </div>
            <div type="column" n="9">
               <p>
                  <lb n="N001"/>fer Beschämung noch mittheilen. In der Sitzung vom
      <lb n="N002"/>
                  <hi rendition="#em">27. Mai 1830</hi> wird dem <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Joseph Lanner</rs>
                  </hi> die Aufnahme
      <lb n="N003"/>die Societät versagt, „<hi rendition="#em">weil er bei der Tanzmusi¬</hi>
                  <lb n="N004"/>
                  <hi rendition="#em">ist</hi>“! Während man die obscursten Orchester-Mitglieder mit
      <lb n="N005"/>Vergnügen in die Societät aufnahm, wies man einem Com¬
      <lb n="N006"/>ponisten von dem glänzenden Talent und der beneidenswerthen
      <lb n="N007"/>Popularität <rs type="person">Lanner</rs>ʼs die Thür. Der echte Zunftgeist und
      <lb n="N008"/>Corporations-Dünkel! Die zweite Geschichte ist nicht minder
      <lb n="N009"/>schmerzlich <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Felix Mendelssohn</rs>
                  </hi> hatte zugesagt, die erste
      <lb n="N010"/>Aufführung seines „<rs type="bibl">Paulus</rs>“ in <rs type="place">Wien</rs> am <date month="0" day="0" year="0" continued="true">7. und 10. No¬</date>
                  <lb n="N011"/>
                  <date month="0" day="0" year="0" continued="true">vember 1839</date> selbst zu dirigiren. Er erbot sich bei diesem
      <lb n="N012"/>Anlaß (durch die Gesellschaft der Musikfreunde, am <date month="0" day="0" year="0" continued="true">14. No</date>
                  <lb n="N013"/>
                  <date month="0" day="0" year="0" continued="true">vomber</date>
                  <hi rendition="#em">ein Concert zum Besten der Tonkünstler-</hi>
                  <lb n="N014"/>
                  <hi rendition="#em">Societät zu geben</hi>, worin er einige neue Compositionen
      <lb n="N015"/>zur Aufführung bringen und selbst als Clavier-Virtuose auf¬
      <lb n="N016"/>treten wollte. Die Societät sollte das Concert besorgen und
      <lb n="N017"/>den ganzen Reinertrag erhalten. Dieses ebenso großmüthige
      <lb n="N018"/>als schmeichelhafte Anerbieten wurde „aus verschiedenen Grün¬
      <lb n="N019"/>den“ <hi rendition="#em">abgelehnt</hi>! Man traut seinen Augen nicht, wenn man
      <lb n="N020"/>dies Sitzungsprotokoll vom <date month="0" day="0" year="0">11. September 1839</date> liest! Die
      <lb n="N021"/>ehrwürdige Tonkünstler-Societät schien eben nur bares Geld
      <lb n="N022"/>annehmen zu wollen, wie z. B. die 1200 fl., welche <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Thal¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N023"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">berg</rs>
                  </hi> ihr im <date month="0" day="0" year="0">October 1845</date> (als Ertrag eines Concertes)
      <lb n="N024"/>schenkte. Daß aber ein Concert von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Mendelssohn</rs>
                  </hi> so
      <lb n="N025"/>gut sei wie bares Geld und sein Name so wohlingend als
      <lb n="N026"/>der <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Thalberg</rs>
                  </hi>ʼs, davon hatten die Herren Hof- und Vice¬
      <lb n="N027"/>Hofkapellmeister offenbar keine Ahnung. Aus allen diesen
      <lb n="N028"/>Thatsachen spricht äußerst charakteristisch ein Nachhall ererbten
      <lb n="N029"/>Zunft- und Privilegien-Geistes. Da er in dem gegenwärtigen
      <lb n="N030"/>Institut des „Haydn“, wie allgemein bekannt, seit lange voll¬
      <lb n="N031"/>ständig verschwunden ist, so waltete kein Bedenken ob, jene
      <lb n="N032"/>historischen Charakterzüge aus vergangener Zeit hier mitzu¬
      <lb n="N033"/>theilen.
      <lb n="N034"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Dr. Eduard Hanslick</rs>
                  </hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
