<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No. 472. Wien, Mittwoch den 20. December 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No. 472. Wien, Mittwoch den 20. December 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.12.20-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.12.20-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Unter den sogenannten „Schubertfreunden“
      <lb n="N004"/>
               <hi rendition="#em">par excellence</hi> stechen zwei charakteristische Gruppen hervor;
      <lb n="N005"/>die Sorglosen und die Hartnäckigen, oder auch, physikalisch
      <lb n="N006"/>gesprochen, die Centrifugalen und die Centripetalen. Die Er¬
      <lb n="N007"/>steren lassen ruhig <rs type="person">Schubert</rs>ʼs Manuscripte nach allen Welt¬
      <lb n="N008"/>gegenden zerflattern; sie wissen oder wußten genau von ir¬
      <lb n="N009"/>gend einer noch vorhandenen Oper oder Symphonie (sie haben
      <lb n="N010"/>sie ja entstehen sehen!), aber es stört ihre Seelenruhe nicht
      <lb n="N011"/>im mindesten, wenn diese Schätze um ein paar Gulden einem
      <lb n="N012"/>amerikanischen Sammler, oder noch billiger einem Käse¬
      <lb n="N013"/>händler zufallen. Die Hartnäckigen hingegen oder Centripe¬
      <lb n="N014"/>talen haben zwei oder drei Perlen aus <rs type="person">Schubert</rs>ʼs Nachlaß
      <lb n="N015"/>ins Trockene gebracht, halten sie aber vor lauter Freundschaft
      <lb n="N016"/>für den Verewigten und lauter Verachtung der Lebenden in
      <lb n="N017"/>irgend einem Koffer verschlossen, mit dessen Schlüssel sie sich
      <lb n="N018"/>zu Bett legen. Wir wollen Herrn <rs type="person" continued="true">Anselm <hi rendition="#em">Hüttenbren¬</hi>
               </rs>
               <lb n="N019"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">ner</rs>
               </hi>, den Freund <rs type="person">Schubert</rs>ʼs, seit gestern nicht mehr zu der
      <lb n="N020"/>zweiten Classe zählen, da er ja schließlich der Pelhamʼsche
      <lb n="N021"/>Beredsamkeit und Artigkeit des Hofkapellmeisters <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>
               <lb n="N022"/>nicht widerstand, der eigens nach <rs type="place">Graz</rs> gereist war, um eine
      <lb n="N023"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hüttenbrenner</rs>
               </hi>ʼsche Partitur für die Gesellschafts-Concerte
      <lb n="N024"/>zu acquiriren, und bei dieser Gelegenheit — wie seltsam!—
      <lb n="N025"/>auch ein lang gesuchtes <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>ʼsches Manuscript mit¬
      <lb n="N026"/>brachte. Wir können nicht entscheiden, welche von den beiden
      <lb n="N027"/>Compositionen die Angel und welche der Fisch war, genug,
      <lb n="N028"/>daß <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hüttenbrenner</rs>
               </hi> wie im Leben so
      <lb n="N029"/>auf dem Programm des letzten „Gesellschafts-Concertes“ ein¬
      <lb n="N030"/>trächtig neben einander hergingen. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hüttenbrenner</rs>
               </hi>, der
      <lb n="N031"/>bekanntlich zur Berühmtheit des <rs type="person">Schubert</rs>ʼschen <rs type="bibl">Erlkönigs</rs> viel
      <lb n="N032"/>beigetragen hat, nämlich eine Partie „<rs type="bibl">Erlkönig-Walzer</rs>“, eröff¬
      <lb n="N033"/>nete das Concert mit einer Ouverture in C-moll, welcher
      <lb n="N034"/>man Abrundung und eine gewisse Tüchtigkeit der Arbeit nicht</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>absprechen kann. Der melodische Inhalt schien uns theilweise 
      <lb n="N002"/>aus den Zwischenactmusiken des Burgtheaters bekannt. Nun
      <lb n="N003"/>folgte die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>ʼsche Novität, die einen wahrhaft außer¬
      <lb n="N004"/>ordentlichen Enthusiasmus erregte. Es sind die beiden ersten
      <lb n="N005"/>Sätze (<hi rendition="#em">Allegro moderato, H-moll und Andante, Edur</hi>) einer
      <lb n="N006"/>
               <rs type="bibl">Symphonie</rs>, welche, seit vierzig Jahren in Herrn <rs type="person" continued="true">Hüttenbre¬</rs>
               <lb n="N007"/>
               <rs type="person" continued="true">ner</rs>ʼs Besitz, für gänzlich verschollen galt. Die uns vorlie¬
      <lb n="N008"/>gende Original-Partitur, ganz von <rs type="person">Schubert</rs>ʼs Hand,
      <lb n="N009"/>trägt die Jahreszahl <date month="0" day="0" year="0">1822</date> und enthält nebst den
      <lb n="N010"/>zwei ersten Sätzen noch den Anfang (neun Tacte)
      <lb n="N011"/>des dritten, eines Scherzo in H-moll. Ob Schubert
      <lb n="N012"/>überhaupt nicht weiter daran gearbeitet, ist nicht zu eruiren.
      <lb n="N013"/>Möglich, daß irgend Einer der „Sorglosen“ den Schlüssel zu
      <lb n="N014"/>diesem Räthsel kennt, oder ein „Hartnäckiger“ ihn gar unter
      <lb n="N015"/>dem Kopfkissen hat. Wir müssen uns mit den zwei Sätzen
      <lb n="N016"/>zufriedengeben, die, von <rs type="person">Herbeck</rs> zu neuem Leben erweckt,
      <lb n="N017"/>auch neues Leben in unsere Concertsäle brachten. Wenn nach
      <lb n="N018"/>den paar einleitenden Tacten Clarinette und Oboe einstim¬
      <lb n="N019"/>mig ihren süßen Gesang über dem ruhigen Gemurmel der
      <lb n="N020"/>Geigen anstimmen, da kennt auch jedes Kind den Componi¬
      <lb n="N021"/>sten, und der halbunterdrückte Ausruf „<rs type="person">Schubert</rs>!“ summt
      <lb n="N022"/>flüsternd durch den Saal. Er ist noch kaum eingetreten, aber
      <lb n="N023"/>es ist, als kennte man ihn am Tritt, an seiner Art, die
      <lb n="N024"/>Thürklinke zu öffnen. Erklingt nun gar auf jenen sehnsüch¬
      <lb n="N025"/>tigen Mollgesang das contrastirende G-dur Thema der Vio¬
      <lb n="N026"/>loncelle, ein reizender Liedsatz von fast ländlerartiger Behag¬
      <lb n="N027"/>lichkeit, da jauchzt jede Brust, als stände Er nach langer
      <lb n="N028"/>Entfernung leibhaftig mitten unter uns. Dieser ganze Satz
      <lb n="N029"/>ist Ein süßer Melodienstrom, bei aller Kraft und Genialität
      <lb n="N030"/>so krystallhell, daß man jedes Steinchen auf dem Boden
      <lb n="N031"/>sehen kann. Und überall dieselbe Wärme, derselbe goldene,
      <lb n="N032"/>blättertreibende Sonnenschein! Breiter und größer entfaltet
      <lb n="N033"/>sich das Andante — Töne der Klage oder des Zornes fallen
      <lb n="N034"/>nur vereinzelt in diesen Gesang voll Innigkeit und ruhigen
      <lb n="N035"/>Glückes, mehr effectvolle musikalische Gewitterwolken, als ge¬
      <lb n="N036"/>fährliche der Leidenschaft. Als könnte er sich nicht trennen</p>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>von dem eigenen süßen Gesang, schiebt der Componist den
      <lb n="N002"/>Abschluß des Adagios weit, ja allzuweit hinaus. Man kennt
      <lb n="N003"/>diese Eigenthümlichkeit Schubertʼs, die den Total-Eindruck
      <lb n="N004"/>mancher seiner Tondichtungen abschwächt. Auch am Schluß
      <lb n="N005"/>dieses Andantes scheint sein Flug sich ins Unabsehbare zu
      <lb n="N006"/>verlieren, aber man hört doch noch immer das Rauschen sei¬
      <lb n="N007"/>ner Flügel.
      <lb n="N008"/>Bezaubernd ist die Klangschönheit der beiden Sätze. Mit
      <lb n="N009"/>einigen Horngängen, hie und da einem kurzen Clarinett- oder
      <lb n="N010"/>Oboesolo auf der einfachsten, natürlichsten Orchester-Grund¬
      <lb n="N011"/>lage gewinnt <rs type="person">Schubert</rs> Klangwirkungen, die kein Raffinement
      <lb n="N012"/>der <rs type="person">Wagner</rs>ʼschen Instrumentirung erreicht. Wir zählen das
      <lb n="N013"/>neu aufgefundene <rs type="bibl">Symphonie-Fragment</rs> von <rs type="person">Schubert</rs> zu sei¬
      <lb n="N014"/>nen schönsten, reifsten Instrumentalwerken und sprechen dies
      <lb n="N015"/>hier um so freudiger aus, als wir gegen eine übereifrige
      <lb n="N016"/>
               <rs type="person">Schubert</rs>-Pietät und Reliquien-Verehrung mehr als einmal
      <lb n="N017"/>uns ein warnendes Wort erlaubt haben. Die beiden Stücke
      <lb n="N018"/>werden eine Zier aller Concert-Programme, denn wir zwei¬
      <lb n="N019"/>feln nicht, daß Herr <rs type="person">Hüttenbrenner</rs> die Herausgabe derselben
      <lb n="N020"/>mit gleicher Bereitwilligkeit gestatten wird, wie die Auffüh¬
      <lb n="N021"/>rung derselben. Man muß mit Freuden bekennen, daß jetzt
      <lb n="N022"/>gerade von <rs type="place">Wien</rs> aus alles Erdenkliche geschieht, um die frü¬
      <lb n="N023"/>heren Versündigungen an <rs type="person">Schubert</rs> nach Möglichkeit gutzu¬
      <lb n="N024"/>machen. Jene Unterlassungssünden treffen allerdings <rs type="place">Wien</rs>
               <lb n="N025"/>zunächst, aber nicht ausschließlich.
      <lb n="N026"/>Die <rs type="bibl">
                  <rs type="place">Berliner</rs> Musikzeitung</rs> von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Marx</rs>
               </hi> (<date month="0" day="0" year="0">1824</date>—<date month="0" day="0" year="0">1830</date>),
      <lb n="N027"/>welche, eine Art Vorläuferin der <rs type="bibl">
                  <rs type="person">Schumann</rs>ʼschen Zeitschrift</rs>,
      <lb n="N028"/>muthig für das Recht des Modernen gegen die Oligarchie der
      <lb n="N029"/>Classiker und vollends der Pedanten auftrat, zu <rs type="person">Beethoven</rs>ʼs
      <lb n="N030"/>Lebzeiten seine angefochtensten Werke vergötterte und dem jun¬
      <lb n="N031"/>gen Balladen-Componisten <rs type="person">Karl <hi rendition="#em">Löwe</hi>
               </rs> in preisenden Artikeln
      <lb n="N032"/>den Weg ebnete — sie hat in ihren sieben Jahrgängen Schu¬
      <lb n="N033"/>bertʼs Namen nur zwei- bis dreimal in flüchtigen Notizen
      <lb n="N034"/>genannt. Die neue Epoche der Würdigung <rs type="person">Schubert</rs>ʼs herbei¬
      <lb n="N035"/>geführt zu haben, ist <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>ʼs Verdienst, der in seiner
      <lb n="N036"/>„<rs type="bibl">Neuen Zeitschrift</rs>“ (<date month="0" day="0" year="0">1834</date>—<date month="0" day="0" year="0">1844</date>) Schubertʼs Compositionen</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>mit Begeisterung, ja mit einer gewissen Vor- und Ueberliebe
      <lb n="N002"/>feierte. Auf <rs type="person">Schumann</rs> folgen in dieser Thätigkeit <rs type="person" continued="true">Joseph</rs>
               <lb n="N003"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Hellmesberger</rs>
               </hi> und <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi>. Insbesondere zeigt Letzterer
      <lb n="N004"/>sich unermüdlich thätig, <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schubert</rs>
               </hi>ʼsche Manuscripte aufzu¬
      <lb n="N005"/>suchen, zu ergänzen und aufzuführen. Er hat neuerdings durch
      <lb n="N006"/>die erste Aufführung des „<rs type="bibl">Morgengesangs</rs>“ (aus dem „<rs type="bibl">Gra¬</rs>
               <lb n="N007"/>
               <rs type="bibl">v. Gleichen</rs>“) und der beiden Symphoniesätze dem Andenken
      <lb n="N008"/>
               <rs type="person">Schubert</rs>ʼs und unserem Musikleben einen Dienst erwiesen,
      <lb n="N009"/>den die Kritik ebenso rühmend hervorheben muß, als ihn das
      <lb n="N010"/>Publicum in den letzten Concerten laut anerkannt hat.
      <lb n="N011"/>Eine andere höchst ansprechende Gabe des dritten Ge¬
      <lb n="N012"/>sellschafts-Concerts waren zwei alte deutsche Lieder für ge¬
      <lb n="N013"/>mischten Chor, „<rs type="bibl">Liebesklage</rs>“ und „<rs type="bibl">Jägerglück</rs>“. Die beiden
      <lb n="N014"/>Chöre, ausgezeichnet durch volksthümlich naive Innigkeit und
      <lb n="N015"/>entzückenden Klang, hat <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Herbeck</rs>
               </hi> mit glücklicher Wahl einem
      <lb n="N016"/>alten Liederbuch vom Jahre <date month="0" day="0" year="0">1618</date> entnommen und mit ge¬
      <lb n="N017"/>treuer Bewahrung der ursprünglichen Harmonie (sie erin¬
      <lb n="N018"/>nert in ihren fremdartig reizenden Accordfolgen an <rs type="person" continued="true">Orlando</rs>
               <lb n="N019"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="person" continued="true">Lasso</rs>
               </hi> und <rs type="person">Heinrich <hi rendition="#em">Schütz</hi>
               </rs>) für den „Singverein“ re¬
      <lb n="N020"/>digirt. Sie wurden überaus schön vorgetragen und mit stür
      <lb n="N021"/>mischem Beifall aufgenommen.
      <lb n="N022"/>Fast schien es, als habe die musikalische Empfänglichkeit
      <lb n="N023"/>und Beifallslust unseres Concertpublicums sich in diesem
      <lb n="N024"/>Mittagsconcert so voll ausgegeben, daß wenige Stunden spä¬
      <lb n="N025"/>ter für eine interessante Novität in <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hellmesberger</rs>
               </hi>ʼs
      <lb n="N026"/>Quartett-Productionen nicht genug übrig war. Es ist diese,
      <lb n="N027"/>schon aus rein physiologischen Gründen erklärbare Rückwir¬
      <lb n="N028"/>kung mehr als einmal beobachtet worden.
      <lb n="N029"/>Das neue Streichquintett von <rs type="person">Johannes <hi rendition="#em">Hager</hi>
               </rs> wurde
      <lb n="N030"/>zwar nach jedem Satz applaudirt, erzielte aber einen durch¬
      <lb n="N031"/>schlagenden Erfolg nur mit dem Scherzo. Dieser Satz, perlen¬
      <lb n="N032"/>sprühend wie moussirender Champagner, ist der lebensvollste,
      <lb n="N033"/>wirksamste Theil des Ganzen. Ihm zunächst möchten wir das
      <lb n="N034"/>Adagio stellen, das durch breiten, edlen Gesang und interes¬
      <lb n="N035"/>sante Combinationen fesselt und höchstens eine kürzere Fa¬
      <lb n="N036"/>sung und etwas sparsamere Verwendung der Pizzicato-Effecte
      <lb n="N037"/>wünschen ließe. Die beiden äußeren Sätze gleichen feinen Blei¬</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>stiftzeichnungen, die bei näherer Betrachtung viel Anziehendes
      <lb n="N002"/>bieten, aber ihrer kleinen Striche und matten Färbung wegen
      <lb n="N003"/>eine packende Wirkung nicht üben können. Wäre <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hager</rs>
               </hi> so
      <lb n="N004"/>originell und energisch im Ganzen, als er geistreich im Detail
      <lb n="N005"/>ist, seine Erfolge würden vollständig sein. Wir kennen sein
      <lb n="N006"/>echtes und feines, wenn auch nicht üppiges und populäres
      <lb n="N007"/>Talent aus einer ansehnlichen Reihe größerer und kleineren
      <lb n="N008"/>Compositionen, und haben uns gefreut, den Componisten nach
      <lb n="N009"/>längerer Zurückgezogenheit wieder hervortreten zu sehen. Das
      <lb n="N010"/>Quintett ist kein vereinzeltes Symptom von <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hager</rs>
               </hi>ʼs Wi¬
      <lb n="N011"/>derauferstehung, es sind gleichzeitig drei Balladen von ihm
      <lb n="N012"/>(bei Spina) erschienen, die wir gebildeten Sängern angelegent¬
      <lb n="N013"/>lich empfehlen; ferner ein neues <rs type="bibl">Clavier-Trio (op. 20)</rs>, dessen
      <lb n="N014"/>Vorzüge uns sehr beachtenswerth erscheinen und von <rs type="person">S. <hi rendition="#em">Bagge</hi>
               </rs>
               <lb n="N015"/>(in der Leipziger Allgemeinen Musikzeitung) die eingehendste
      <lb n="N016"/>rühmlichste Würdigung erfahren haben. — Auf die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Hager</rs>
               </hi>ʼsche
      <lb n="N017"/>Novität folgte <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schumann</rs>
               </hi>ʼs köstliches <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Es-dur Quartett</rs>
               </hi>. Herr
      <lb n="N018"/>
               <rs type="person">A. <hi rendition="#em">Jaell</hi>
               </rs> spielte den Clavierpart mit schönstem Ton und
      <lb n="N019"/>perlender Geläufigkeit. Nur einige kokette Salon-Ritardandos
      <lb n="N020"/>im ersten Satz hätten wir hinweggewünscht, um die so schön
      <lb n="N021"/>ausgemeißelte und geglättete Leistung vollkommen rein zu
      <lb n="N022"/>genießen.
      <lb n="N023"/>Erwähnen wir noch einer Festliedertafel des „<hi rendition="#em">Schubert¬</hi>
               <lb n="N024"/>
               <hi rendition="#em">bundes</hi>“ der <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Engelsberg</rs>
               </hi>ʼs neuen, vortrefflichen Chor
      <lb n="N025"/>„Heini von Steier“, mit glänzendem Erfolg zur Aufführung
      <lb n="N026"/>brachte, so sind wir in der musikalischen Chronik der Woche
      <lb n="N027"/>bei der ständigen Rubrik der „<hi rendition="#em">Patti-Concerte</hi>“ angelangt.
      <lb n="N028"/>Wir stehen bereits vor Nr. 13 dieser Concerte, welche, immer
      <lb n="N029"/>gleich stark besucht, die Thatsache eines für unsere Zeit ge¬
      <lb n="N030"/>radezu unerhörten Erfolges für sich haben. Die Uebersiedlung
      <lb n="N031"/>dieser Concerte vom Dianasaal ins Theater an der <rs type="place">Wien</rs> hat
      <lb n="N032"/>ihnen einen neuen Anstrich von Abwechslung und eine günsti¬
      <lb n="N033"/>gere Akustik verschafft. Hingegen erwies sich der Gewinn einer
      <lb n="N034"/>Orchester-Begleitung bald als illusorisch, indem letztere so mit¬
      <lb n="N035"/>telmäßig war, daß man lieber Herrn <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Frank</rs>
               </hi> wieder ans
      <lb n="N036"/>Clavier postirt hat. Auch machte der Dianasaal einen elegan¬
      <lb n="N037"/>teren, salonmäßigeren Eindruck; das auf der Bühne des <rs type="place">Wie¬</rs>
            </p>
            <cb n="6"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <rs type="place">den</rs>er Theaters auf weiß angestrichenen Gartenstühlen herum¬
      <lb n="N002"/>sitzende Publicum erinnerte uns an gewisse Scenen in <rs type="person">Nestroy</rs>¬
      <lb n="N003"/>schen Possen, wo das „Paradiesgartel“ oder Aehnliches vor¬
      <lb n="N004"/>gestellt wird. In dem gestrigen Concert spielte Herr <rs type="person">Ullman</rs>
               <lb n="N005"/>einen neuen Trumpf aus: er hatte <rs type="person">Roger</rs> eigens aus <rs type="place">Paris</rs>
               <lb n="N006"/>kommen lassen. Der berühmte Tenorist, einst die Zierde der
      <lb n="N007"/>Opéra Comique und später der Großen Oper in <rs type="place">Paris</rs>,
      <lb n="N008"/>sang <rs type="person">Schubert</rs>ʼs <rs type="bibl">Erlkönig</rs> und die bekannten „Vögelein“
      <lb n="N009"/>von <rs type="person">Gumbert</rs>. Eine wunderliche Wahl, wenn sie auch viel¬
      <lb n="N010"/>leicht ein „Compliment an die <rs type="place">deutsch</rs>e Nation“ vorstellen
      <lb n="N011"/>sollte. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Roger</rs>
               </hi>ʼs „<rs type="bibl">Erlkönig</rs>“ ist die consequenteste dramatische
      <lb n="N012"/>Ausführung und Zuspitzung der an sich schon bedenklichen
      <lb n="N013"/>Intentionen <rs type="person">Schubert</rs>ʼs. Sie streift an geistreiche Carricatur
      <lb n="N014"/>und hat nur einen kleinen Schritt zu dem vollständigen Ex¬
      <lb n="N015"/>periment, den „<rs type="bibl">Erlkönig</rs>“ von drei verschiedenen Personen
      <lb n="N016"/>singen zu lassen. <rs type="person">Roger</rs>ʼs Vortrag accentuirt mehr die Schat¬
      <lb n="N017"/>tenseiten als die Vorzüge der Composition, und producirt mehr
      <lb n="N018"/>den Schauspieler als den Sänger. Der Letztere trat in dem
      <lb n="N019"/>
               <rs type="person">Gumbert</rs>ʼschen Bänkelsang etwas deutlicher hervor, wir er¬
      <lb n="N020"/>kannten wieder, wie durch einen Schleier, <rs type="person">Roger</rs>ʼs ehemals
      <lb n="N021"/>wundervolles Portamento — aber was wurde getragen?
      <lb n="N022"/>Ein trostloses Lied und eine trostlose Stimme. Es schmerzt
      <lb n="N023"/>uns, über das gegenwärtige Singen des großen Künstlers
      <lb n="N024"/>sprechen zu müssen, der uns einst mehr als irgend ein An¬
      <lb n="N025"/>derer das Ideal eines dramatischen Sängers ahnen und mit¬
      <lb n="N026"/>unter auch vollkommen schauen ließ. <rs type="person">Roger</rs>ʼs Erscheinung
      <lb n="N027"/>hat sich merkwürdig unverändert erhalten, dieselbe edle glatte
      <lb n="N028"/>Stirne, der jugendliche Mund, der ernste Blick voll Geist
      <lb n="N029"/>und Güte. Aber von der Stimme wollen wir schweigen, und
      <lb n="N030"/>von dem Kampf des Sängers mit diesem zertrümmerten In¬
      <lb n="N031"/>strument. <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Roger</rs>
               </hi> macht allerdings auch jetzt noch einen weit
      <lb n="N032"/>edleren Eindruck, als sein zum Possenreißer herabgekommener
      <lb n="N033"/>berühmter College <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Ronconi</rs>
               </hi>. Beide Künstler erfüllen aber
      <lb n="N034"/>hier dieselbe wehmüthige Mission: ihren eigenen Nekrolog
      <lb n="N035"/>zu singen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
