<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      1865.
      Nr. 480.
      Wien, Samstag den 30. December</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      1865.
      Nr. 480.
      Wien, Samstag den 30. December</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1865.12.30-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1865.12.30-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Concerte
      <lb n="N003"/>(Concordia=Akademie. Patti=Concerte. Viertes Philharmonisches Concert.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Die so glänzend ausgefallene „Concordia=Aka
      <lb n="N005"/>demie“ bildete gewissermaßen einen letzten Abschluß der „Patti¬
      <lb n="N006"/>Concerte, Fräulein Carlotta Patti trat darin zum letzten
      <lb n="N007"/>male vor das Wiener Publicum, da ihre lobenswerthe Absicht,
      <lb n="N008"/>noch einmal für die Wohlthätigkeits=Anstalten zu singen, dem
      <lb n="N009"/>maligen Paraderossen die abnehmende Kraft und Sicherhei
      <lb n="N010"/>Vernehmen nach an den von der Hofopern=Administration
      <lb n="N011"/>irte — vierzehn an der Zahl im Laufe von vier Wochen
      <lb n="N012"/>— haben ihre Zugkraft bis zum letzten Augenblick bewährt
      <lb n="N013"/>und dürfen den Wiener Erfolg als eine unanfechtbare, glän¬
      <lb n="N014"/>zende Thatsache für sich geltend machen. Dem Kritiker un
      <lb n="N015"/>ernsten Musikfreund konnte man allerdings ebensowenig der
      <lb n="N016"/>Besuch sämmtlicher Patti=Concerte zumuthen, als man vor
      <lb n="N017"/>einem Mann verlangen wird, er solle jeden Abend ein Pfund
      <lb n="N018"/>Zuckerwerk essen. Der ausschließliche Virtuositäts= und Un
      <lb n="N019"/>terhaltungs=Standpunkt solcher Concerte führt rasch zur Ueber
      <lb n="N020"/>sättigung. In dieser Richtung ist an den Programmen no¬
      <lb n="N021"/>Vieles zu bessern, und namentlich den drei Instrumental
      <lb n="N022"/>Virtuosen eine kleine Rüge nicht zu ersparen. Wenn Car¬
      <lb n="N023"/>trotzdem eine immer gern gesehene Erscheinung war, sprich
      <lb n="N024"/>lotta Patt durch die Phänomenale Stimmhöhe, mit der si
      <lb n="N025"/>beschenkt oder zu der sie verurtheilt ist, sich auf ein engere¬
      <lb n="N026"/>Gebiet von Bravour-Arien beschränkt sieht, allezeit verpflichtet
      <lb n="N027"/>dem Publicum ihre bewunderten „Specialitäten" vorzuführen
      <lb n="N028"/>so gilt doch diese Entschuldigung nicht auch für einen großer
      <lb n="N029"/>Pianisten, Violin= oder Cello=Spieler. Die Herren Jaell
      <lb n="N030"/>Vieuxtemps und Piatti haben ein viel kleineres Reper
      <lb n="N031"/>toire ausgerollt, als Carlotta Patti, und mit denselben für
      <lb n="N032"/>bis sechs Stücklein sich durch alle vierzehn Concerte gefristet
      <lb n="N033"/>Sehen wir ab von den paar classischen Trios oder Qua¬
      <lb n="N034"/>tetten, welche, die Stelle einer Ouverture vertretend, in dem
      <lb n="N035"/>großen Raum weder physisch noch geistig die nöthige Resonanz
      <lb n="N036"/>denden überwunden und man über das ästhetische Soll und Dem Gesang der Carlotta Patti hat wol Jedermann einen</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>fanden und demgemäß auch ziemlich glatt und gleichgiltig ab
      <lb n="N002"/>gethan wurden, so finden wir das Repertoire der drei Vir
      <lb n="N003"/>tuosen von einer erschreckenden Dürftigkeit in Qualität und
      <lb n="N004"/>Quantität. Vieuxtemps spielte ausschließlich eigene Com¬
      <lb n="N005"/>positionen, was wir ihm, dem weitaus bedeutendsten Compo¬
      <lb n="N006"/>sitions=Talent unter den Dreien, gern zugeständen, hätte e¬
      <lb n="N007"/>etwas Neues und nicht blos jene alten Stücke wieder
      <lb n="N008"/>gebracht, die seit zwanzig Jahren jeder Concertfreund aus
      <lb n="N009"/>wendig kennt. Ueberdies ward gerade an diesen seinen ehe
      <lb n="N010"/>des Reiters am auffallendsten wahrnehmbar. Herr Piatt
      <lb n="N011"/>erhobenen Schwierigkeiten scheitert. Herrn Ullman's Con¬
      <lb n="N012"/>speiste uns consequent mit selbstverfertigten Potpourris aus
      <lb n="N013"/>„Lucia", „Linda“, „Trovatore" etc., deren Langweiligkeit beim
      <lb n="N014"/>trags verschwand. Warum endlich Herr Jaell — um nu¬
      <lb n="N015"/>von Bravourstücken zu sprechen — nie etwas von Liszt, Tha
      <lb n="N016"/>berg, Henselt, Heller, Rubinstein spielte? Von seinen eigenen
      <lb n="N017"/>Sachen lassen wir uns das Trillerstückchen „Sweet home
      <lb n="N018"/>noch am besten gefallen, Transscriptionen aber, wie seine
      <lb n="N019"/>„Afrikanerin“ und sein „Tannhäuser=Chor“ (Pilger von heuler
      <lb n="N020"/>den Hunden gejagt), sind doch gar zu unbedeutend. Der wohl¬
      <lb n="N021"/>erst an seinen Compositionen versucht zu haben. Daß Jaell
      <lb n="N022"/>laut genug für den ungewöhnlichen Reiz seines Spieles
      <lb n="N023"/>Was endlich Carlotta Patti betrifft, so ist es gerade für
      <lb n="N024"/>sie ein werthvolles Zeugniß, daß ihr Gesang, der eigentlich
      <lb n="N025"/>Magnet der Concerte, an Anziehungskraft nicht verlor, sondert
      <lb n="N026"/>zunahm.
      <lb n="N027"/>ersten Auftreten verurtheilt, ungemessenen und oft sehr unbe
      <lb n="N028"/>stimmten Erwartungen gegenüberzustehen. Vermißt der Hörer
      <lb n="N029"/>einige geträumte Vorzüge, so wird das Gefühl theilweise
      <lb n="N030"/>Enttäuschung ihn auch die wirklich vorhandenen leicht unter
      <lb n="N031"/>schätzen lassen. Erst wenn der Eindruck des Neuen, Befrem¬</p>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Haben im Klaren ist, hört man unbefangener und urtheilt
      <lb n="N002"/>gerechter. Wir haben uns mit der Stimme Fräulein Pattis
      <lb n="N003"/>viel mehr befreundet, sie in den späteren Concerten schöner
      <lb n="N004"/>und volltönender gefunden, als am ersten Abend. Hin und
      <lb n="N005"/>wieder, z. B. in Gounod's „Ave Maria", verrieth ein Ton
      <lb n="N006"/>von überraschender Kraft, daß diese silbertönige Stimme auch
      <lb n="N007"/>nach Seite des Volumens weniger stiefmütterlich bedacht sei,
      <lb n="N008"/>als sie in der Regel scheint. Diese und ähnliche Wahrneh¬
      <lb n="N009"/>mungen flößten uns Respect ein vor ihrem streng eingehalte¬
      <lb n="N010"/>nen Princip. Maß zu halten, die reine Schönheit der
      <lb n="N011"/>Tons niemals zu alteriren. Carlotta Patti vermeidet, auch
      <lb n="N012"/>nur der Grenze des Schreiens sich zu nähern, und wird, bei¬
      <lb n="N013"/>läufig gesagt, trotz ihrer angestrengten Thätigkeit ihre Stimme
      <lb n="N014"/>ersten Hören, aber auch nur beim ersten, vor dem Glanz des Vor¬
      <lb n="N015"/>ohne Zweifel lange bewahren. Hierin erscheint sie als ein
      <lb n="N016"/>Zögling der besten italienischen Schule. Kein Zweifel, daß
      <lb n="N017"/>ihre leidenschaftslose Ruhe dieses Maßhalten sehr erleichtert
      <lb n="N018"/>aber blos als „Kälte können wir nicht mehr betrachten, was
      <lb n="N019"/>sich uns als ein consequentes — sei es auch einseitig aus¬
      <lb n="N020"/>gebildetes — Schönheitsprincip erwiesen hat. Es ist dasselbe
      <lb n="N021"/>Princip des reinen Wohllauts, das die Linien einer italieni
      <lb n="N022"/>schen Melodie in schöner sanfter Rundung zieht. Ebensowenig
      <lb n="N023"/>arrondirte Virtuose scheint wirklich die Banting=Cur probeweise
      <lb n="N024"/>als wir die Patti schreien oder meckern hörten, haben wir sie
      <lb n="N025"/>im Vortrag jemals übertrieben oder affectirt, in Haltung und
      <lb n="N026"/>Miene grimassirend gesehen. Bei Wagstücken wie das „Nach¬
      <lb n="N027"/>lied" oder der „Carneval von Venedig will dies nicht wenig
      <lb n="N028"/>sagen. Der Virtuosität Carlotta Pattis sind wir bereits in
      <lb n="N029"/>unserem ersten Aufsatz gerecht geworden, aber auch in ihre
      <lb n="N030"/>Cantilene beobachteten wir im Laufe der verschiedenen Pro¬
      <lb n="N031"/>ductionen das Walten einer Technik, die hochzuschätzen nament
      <lb n="N032"/>Jede neue Erscheinung von großem Ruf ist bei ihrem
      <lb n="N033"/>lich wir Deutsche allen Grund haben. „Die Deutschen singen
      <lb n="N034"/>mit dem Kopf und mit dem Herzen, aber nicht mit dem
      <lb n="N035"/>Ohr," so sagte uns wörtlich vor einigen Jahren Jenny
      <lb n="N036"/>Lind. Dieser Ausspruch einer großen und durch ihre ger¬
      <lb n="N037"/>manische Abkunft wol unparteiischen Sängerin schien uns da¬
      <lb n="N038"/>tausendmal ist er uns seither eingefallen.</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>kräftigeren Herzschlag gewünscht, aber gewiß nicht ein feineres
      <lb n="N002"/>Maß und Wohllaut schärfer überwachendes Gehör.
      <lb n="N003"/>Carlotta Patti sang in der Concordia=Akademie das
      <lb n="N004"/>Duett aus Rossini's „Stabat mater“ mit einer unserer
      <lb n="N005"/>intelligentesten und stimmbegabtesten Sängerinnen, Fräulein
      <lb n="N006"/>Bettelheim. Während Erstere die Melodie sehr ruhig
      <lb n="N007"/>gleichsam in Einem leichten, weiten Bogen aufbaute, versal
      <lb n="N008"/>Letztere fast jede Note mit einem gefühlvollen Accent, so das
      <lb n="N009"/>derselbe Gesang hier gleichsam aus einer Anzahl kleine
      <lb n="N010"/>Crescendos und Decrescendos sich zusammensetzte. Ein höhere
      <lb n="N011"/>Drittes geben wir zu, können aber nicht leugnen, daß die
      <lb n="N012"/>klare, monotone Himmelsbläue des italienischen Vortrags un
      <lb n="N013"/>nicht blos musikalisch schöner, sondern immer noch seelenvoller
      <lb n="N014"/>die Regenwürmer zerstückelt weiterleben. An Grillparzers
      <lb n="N015"/>däuchte, als jenes heftige Licht- und Schattenspiel.
      <lb n="N016"/>Stimme und Gesangsmanier weisen C. Patti vorzugs
      <lb n="N017"/>weise an
      <lb n="N018"/>den Sologesang; in dem Spinnquartett aus
      <lb n="N019"/>„Martha" sang sie zu schwach, was allerdings nicht gan
      <lb n="N020"/>entschuldigt, daß die anderen drei Stimmen zu stark beglei¬
      <lb n="N021"/>teten. Fräulein Patti die Wahnsinn=Arie aus „Lucia" im
      <lb n="N022"/>erregten die Claviervorträge Fräulein A. Kolar's und das
      <lb n="N023"/>Costüm vortragen zu sehen, wirkte ohne Zweifel als ein
      <lb n="N024"/>Lock= und Reizmittel auf die Besucher der Concordia=Akademie
      <lb n="N025"/>Die Leistung war interessant genug, indem sie im Spiel de
      <lb n="N026"/>Künstlerin dasselbe Princip verrieth, mit wenigen, plastisch
      <lb n="N027"/>schönen Bewegungen auszureichen. Der dramatische Ausdruck
      <lb n="N028"/>erhob sich nicht merklich über den Concertvortrag. Bedenk¬
      <lb n="N029"/>man indeß, daß Carlotta Patti seit ihren ersten Anfang
      <lb n="N030"/>vor vier Jahren, die Bühne nicht betreten und in ihren
      <lb n="N031"/>Gang ein physisches Hinderniß mühsam zu bekämpfen hat
      <lb n="N032"/>so erscheint der Versuch immerhin respectabel. Da die Accente
      <lb n="N033"/>tiefer Leidenschaft ihrem Gesang versagt sind, glauben wir
      <lb n="N034"/>nicht, daß die tragische Bühne an C. Patti viel verloren
      <lb n="N035"/>habe. Hingegen scheint ein sehr artiges Talent für die ko
      <lb n="N036"/>mische Oper in ihr zu schlummern. Das fröhlich Schme¬
      <lb n="N037"/>ternde, so gut wie das freundlich Behäbige ihres Gesangs müßte
      <lb n="N038"/>vereint mit dem bezaubernden Lachen Carlotta's, in der
      <lb n="N039"/>Opera buffa trefflich wirken. Sie ist die Lerche, nicht
      <lb n="N040"/>die Nachtigall“. Man sehe die dürren Noten des Auber'schen
      <lb n="N041"/>wie Geist und Temperament eines reproducirenden Künstlers
      <lb n="N042"/>Austritte des Herrn Richard Lewy zu Grunde gehen.</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>Lachliedes und urtheile selbst, ob hier der Vortrag der Patti
      <lb n="N002"/>nicht geradezu productiv sei. Nicht blos neue Noten hat sie
      <lb n="N003"/>hinzugefügt, sondern neue Effecte, die in Noten gar nicht
      <lb n="N004"/>issen sind. Es ist und bleibt ihr Meisterstückchen.
      <lb n="N005"/>Die Lucia=Scene bildete den Schluß der langwährenden
      <lb n="N006"/>ria=Akademie und hätte an anderer Stelle vielleich
      <lb n="N007"/>mehr effectuirt. Man war zu ermüdet durch ein vorher
      <lb n="N008"/>gehendes Lustspiel, „Guten Abend", das mit raffinirter Grau
      <lb n="N009"/>samkeit einen magern Witz und ein verehrungswürdiges Pu
      <lb n="N010"/>blicum an langsamem Feuer briet. Das jederzeit mißliche
      <lb n="N011"/>Herausreißen einzelner Scenen läßt man sich allerdings be¬
      <lb n="N012"/>italienischen Opern noch am ehesten gefallen, sie können wie
      <lb n="N013"/>„Sappho hingegen hätte man das Potpourri Messer liebe¬
      <lb n="N014"/>nicht setzen sollen; wer kurz vorher die ergreifende Darstel
      <lb n="N015"/>lung der Sappho durch Fräulein Wolter auf dem Burg¬
      <lb n="N016"/>theater gesehen, dem mußte die Zerbröckelung dieses Meister¬
      <lb n="N017"/>werks und dieser Musterleistung wehthun. Großen Beifall
      <lb n="N018"/>virtuose Geigenspiel des Herrn Lotto; wahrhaften Enthusias
      <lb n="N019"/>mus Roger's Vortrag der Arie „Ah, quel plaisir d'être
      <lb n="N020"/>soldat von Boyeldieu. Wir haben den wehmüthigen
      <lb n="N021"/>Eindruck nicht verhehlt, den Roger's „Erlkönig“ und „Lieb¬
      <lb n="N022"/>Vögelein", jüngst hervorgebracht; um so größer war unser
      <lb n="N023"/>Freude, mit einer schöneren Erinnerung von dem verehrten
      <lb n="N024"/>Künstler scheiden zu können. Stimmen, die im Niedergang
      <lb n="N025"/>oder Untergang begriffen sind, haben bekanntlich von Zeit zu
      <lb n="N026"/>Zeit ihren beau jour" (man denke an Wild); ein solcher
      <lb n="N027"/>Glückstag war der 26. December für Roger. Er bot seine
      <lb n="N028"/>ganze Kraft und Energie auf, und da es einer Arie galt, in
      <lb n="N029"/>welcher er auch ohne Stimme kaum einen Rivalen hätte, so war
      <lb n="N030"/>der Eindruck ein ungewöhnlicher. In Frack und Glacéhand
      <lb n="N031"/>schuhen sang und spielte Roger die ganze reichbewegte Schil
      <lb n="N032"/>derung des Soldatenlebens. Die hinreißende Beredsamkeit
      <lb n="N033"/>des Ausdrucks und eine Fülle charakteristischer Züge ließen
      <lb n="N034"/>die Schäden der Stimme vollständig vergessen. Hier sah man</p>
            <cb n="6"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>schöpferisch wirken können. Im Fach der eleganten komischen
      <lb n="N002"/>Oper stehen die französischen Sänger einzig da; Roger hat
      <lb n="N003"/>neben den besten Traditionen dieser Kunst eine geniale Per¬
      <lb n="N004"/>sönlichkeit, die jede Tradition überholt, und neben dem Geist
      <lb n="N005"/>der Schule noch seinen eigenen.
      <lb n="N006"/>In dem vierten „Philharmonischen Concert", das gleich¬
      <lb n="N007"/>zeitig mit der Concordia=Akademie stattfand, wurde eine
      <lb n="N008"/>Ouverture, „Sakuntala", von Karl Goldmark zum ersten¬
      <lb n="N009"/>male aufgeführt und beifällig aufgenommen. Wir haben diese
      <lb n="N010"/>Composition in zwei Proben mit großem Interesse verfolgt
      <lb n="N011"/>und halten sie weitaus für das Beste, was der begabte und
      <lb n="N012"/>energisch vorwärtsstrebende Componist bisher geliefert hat.
      <lb n="N013"/>Frisch und charakteristisch in der Erfindung, von klarer An¬
      <lb n="N014"/>lage und feinem Detail, zeigt die Ouverture eine entschieden¬
      <lb n="N015"/>Klärung des früher etwas wirren und wühlenden Talentes
      <lb n="N016"/>Goldmark's. Nur wenige Stellen erinnern an seine ehema
      <lb n="N017"/>lige Dissonanzen=Liebe und pathetische Unklarheit. Die wirk¬
      <lb n="N018"/>ame, charakteristische Instrumentation verdient umsomehr
      <lb n="N019"/>Anerkennung, als Herr Goldmark bisher wol kaum in der
      <lb n="N020"/>age war, seine Orchestersachen selbst zu hören. Was das
      <lb n="N021"/>erhältniß der Composition zu dem berühmten indischen
      <lb n="N022"/>Drama „Sakuntala“ betrifft, so ist es kein abhängiges in
      <lb n="N023"/>dem mißverständlichen Sinne der descriptiven Musik. Als
      <lb n="N024"/>Musikstück an und für sich vollkommen verständlich und selbst
      <lb n="N025"/>ständig, nimmt sie von dem Gegenstand nur die poetische An¬
      <lb n="N026"/>regung, die allgemeine Stimmung und Localfarbe, allenfalls
      <lb n="N027"/>die einfachsten Grundzüge der dramatischen Peripetie. Die
      <lb n="N028"/>übrigen Nummern des Philharmonischen Concertes waren:
      <lb n="N029"/>Beethoven's „Eroica“, Gluck's Ouverture zu „Iphigenia
      <lb n="N030"/>in Aulis" und die Arie des Pylades aus der taurischen „Iphi
      <lb n="N031"/>genia“, mit welcher Herr Walter großen Beifall erntete
      <lb n="N032"/>Die Ausführung der Orchesternummern wird uns von allen
      <lb n="N033"/>Seiten als eine vorzügliche geschildert. Der makellose Vortrag
      <lb n="N034"/>der gefürchteten Hornstelle im Trio der „Erica" (durch Herrn
      <lb n="N035"/>Kleinecke) hat auch die freundliche Prophezeiung zu Schan¬
      <lb n="N036"/>den gemacht, die Philharmonischen Concerte würden an dem</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
