<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      No.223. Wien, Donnerstag den 13.April 1865.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      No.223. Wien, Donnerstag den 13.April 1865.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when="1865">1865</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Letzte Concerte.
      <lb n="N003"/>Ed. H. Zweimal im Jahre verstummen in Wien die
      <lb n="N004"/>weltlichen Klänge, und die Musik zieht im ernsten Priester¬
      <lb n="N005"/>talar zum Concertsaal. Die geistliche Musik in ihrer perio¬
      <lb n="N006"/>dischen Wiederkehr bezeichnet bei uns zwei bedeutungsvolle Zeit¬
      <lb n="N007"/>wenden: sie begräbt das Jahr und hebt den Frühling aus der
      <lb n="N008"/>Taufe. Zu letzterer Feier erschien die <hi rendition="#em">Musica sacra</hi> heuer
      <lb n="N009"/>in dreifacher Vertretung: in den Concerten des „Haydn“, des
      <lb n="N010"/>„Singvereins“ und der „Sing-Akademie.“ Am stärksten mit
      <lb n="N011"/>dem Irdischen zusammenhängend, halb weltlich zum minde¬
      <lb n="N012"/>sten, gab sich der Pensionsverein „Haydn“, der anstatt des
      <lb n="N013"/>gewöhnlichen Oratoriums diesmal, wie schon wiederholt in
      <lb n="N014"/>neuester Zeit, ein zusammengesetztes Concert darbrachte. Durch
      <lb n="N015"/>diese „gemischten Akademien“ im Burgtheater schließt die
      <lb n="N016"/>Tonkünstler-Societät gleichsam einen Ring von ihrer jüngsten
      <lb n="N017"/>zu ihrer frühesten Periode. Im letzten Viertel des vorigen
      <lb n="N018"/>Jahrhunderts repräsentirte dieser Verein — unsere erste
      <lb n="N019"/>stabile Concertgesellschaft — so ziemlich das ganze öffentliche
      <lb n="N020"/>Concertwesen in <rs type="place">Wien</rs>; er begriff demnach seine Stellung
      <lb n="N021"/>vollkommen, indem er neben den Oratorien „gemischte Aka¬
      <lb n="N022"/>demien“ in reicher Anzahl vorführte, und darin Symphonien
      <lb n="N023"/>und Ouverturen, ausgezeichnete Gesangskünstler und Virtuosen,
      <lb n="N024"/>die das bürgerliche Publicum sonst nicht hätte zu hören be¬
      <lb n="N025"/>kommen. Mit dem Erscheinen der beiden großen Cantaten
      <lb n="N026"/>von <rs type="person">Haydn</rs>, an denen die Begeisterung der Hörer nicht er¬
      <lb n="N027"/>müdete, war das Programm der Burgtheater-Akademien auf
      <lb n="N028"/>Jahrzehnte bestimmt, als naturgemäßer Wechsel zwischen
      <lb n="N029"/>„<rs type="bibl">Schöpfung</rs>“ und „<rs type="bibl">Jahreszeiten</rs>.“ Ueberdies hatte bald dar¬
      <lb n="N030"/>auf die Gründung eigener Concert-Institute („Gesellschaft der</p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Musikfreunde“, die „<hi rendition="#em">Concerts spirituels</hi>“) der Symphonie
      <lb n="N002"/>der Kammermusik und dem edleren Virtuosenspiel sichere Pfleg¬
      <lb n="N003"/>stätten bereitet, mit welchen zu rivalisiren die „Tonkünstler-
      <lb n="N004"/>Societät“ sich weder verpflichtet noch verlockt fühlen konnte.
      <lb n="N005"/>Sie siedelte sich demnach förmlich im Oratorium fest. Nun
      <lb n="N006"/>geschah es wieder in neuester Zeit, daß das schmerzlich em¬
      <lb n="N007"/>pfundene Bedürfniß nach einem großen Chor-Institute durch
      <lb n="N008"/>die Gründung des „Singvereins“ und der „Sing-Akademie“
      <lb n="N009"/>endlich volle Befriedigung fand. Das Vorrecht auf Oratorien-
      <lb n="N010"/>Musik ging dadurch der Tonkünstler-Societät verloren, welche
      <lb n="N011"/>neben diesen neuen Chorvereinen in dem wichtigsten Punkte in
      <lb n="N012"/>Schatten trat. Dieser Concurrenz war nicht obzusiegen, nur
      <lb n="N013"/>auszuweichen, und das konnte am passendsten durch eine aber¬
      <lb n="N014"/>malige Auffrischung des Repertoires im Sinne der früheren
      <lb n="N015"/>„gemischten Akademien“ geschehen. So scheint uns denn die
      <lb n="N016"/>neue Wendung der Tonkünstler-Concerte im Burgtheater
      <lb n="N017"/>keineswegs blos in Willkür oder Zufall begründet.
      <lb n="N018"/>Das diesjährige Osterconcert des „Haydn“ enthielt
      <lb n="N019"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Mendelssohn</rs>
                  </hi>ʼs „<rs type="bibl">Lobgesang</rs>“ und eine Reihe kleinere
      <lb n="N020"/>Stücke. In ersterem waren die Frauenstimmen durch Frau
      <lb n="N021"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Wilt</rs>
                  </hi> und Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schmidtler</rs>
                  </hi> (einer Enkelin <rs type="person" continued="true">Joseph</rs>
                  <lb n="N022"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Weigel</rs>
                  </hi>ʼs) vortheilhaft besetzt, während der Gesang unseres
      <lb n="N023"/>vielverdienten Tenorveterans <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Erl</rs>
                  </hi> nur unter dem Schutz einer
      <lb n="N024"/>frommen Pietät unangefochten passirte. Es folgte <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Mozart</rs>
                  </hi>ʼs
      <lb n="N025"/>reizendes D-moll-Concert, dasselbe, welches gerade vor achtzig
      <lb n="N026"/>Jahren (<date month="0" day="0" year="0">1785</date>) <rs type="person">Mozart</rs> selbst an der nämlichen Stelle pro¬
      <lb n="N027"/>ducirt hatte. Diesmal spielte es Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Dachs</rs>
                  </hi>. Die beiden
      <lb n="N028"/>Virtuosen-Brüder <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Doppler</rs>
                  </hi> glänzten mit einer „<rs type="bibl">Phantasie</rs>
                  <lb n="N029"/>
                  <rs type="bibl">über ungarische Volkslieder</rs>“. Das Stück, aus sehr originel¬
      <lb n="N030"/>len National-Melodien gefällig gewunden, wurde so bewunde¬
      <lb n="N031"/>rungswürdig ausgeführt, daß wir von der sprichwörtlichen
      <lb n="N032"/>Zwei-Flöten-Langweile nicht das Mindeste verspürten. Den</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Glanzpunkt des Concertes bildete Fräulein <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Artôt</rs>
                  </hi>, welche
      <lb n="N002"/>in rühmenswerther Collegialität einen Beitrag von nicht we¬
      <lb n="N003"/>niger als drei Gesangsvorträgen spendete. Es waren die bei¬
      <lb n="N004"/>den <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Chopin</rs>
                  </hi>ʼschen <rs type="bibl">Mazurkas</rs> und die <hi rendition="#em">
                     <rs type="bibl">F-dur-Arie</rs>
                  </hi> der <rs type="person">Su¬</rs>
                  <lb n="N005"/>
                  <rs type="person">sanna</rs> aus „<rs type="bibl">Figaroʼs Hochzeit</rs>“ — bekannte Leistungen der
      <lb n="N006"/>großen Künstlerin, welche auch diesmal nicht hinter sich selbst
      <lb n="N007"/>zurückblieb, ebensowenig als das Publicum im Ausdrucke sei¬
      <lb n="N008"/>ner enthusiastischen Zustimmung. Den Beschluß machte <rs type="person" continued="true">Schu¬</rs>
                  <lb n="N009"/>
                  <rs type="person" continued="true">bert</rs>ʼs<rs type="bibl"> H-moll-Marsch</rs> in <rs type="person">Liszt</rs>ʼs Arrangement. Wir hätten
      <lb n="N010"/>es kaum geglaubt, daß die Farbenpracht selbst <hi rendition="#em">dieser</hi> In
      <lb n="N011"/>strumentirung jemals so verblichen und schäbig aussehen
      <lb n="N012"/>könnte, als es hier in Folge der unacustischen Localität der
      <lb n="N013"/>Fall war. Gegen diesen schadenfrohen <hi rendition="#em">genius loci</hi> des Bur¬
      <lb n="N014"/>theaters, der sich in Gestalt eines dämpfenden Federbetts auf
      <lb n="N015"/>die Klangmassen legt, vermag ein Vorgeiger wie <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Hellmes¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N016"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">berger</rs>
                  </hi> und ein Dirigent wie <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Esser</rs>
                  </hi> nichts auszurichten.
      <lb n="N017"/>Wir haben wiederholt den großen Fortschritt gerühmt, den die
      <lb n="N018"/>Tonkünstler-Societät seit ihrer Reorganisation als „Haydn“ 
      <lb n="N019"/>(<date month="0" day="0" year="0">1862</date>) gegen die früheren <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Aßmayer</rs>
                  </hi>- und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Randhartin¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N020"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">ger</rs>
                  </hi>-Productionen gemacht hat. Aber die wichtigste Reform
      <lb n="N021"/>ist seit diesen drei Jahren noch immer nicht in Angriff ge¬
      <lb n="N022"/>nommen: die Uebertragung der Concerte ins Hofoperntheater.
      <lb n="N023"/>Die Vorstände des „Haydn“  fühlen die Dringlichkeit dieser
      <lb n="N024"/>Maßregel gewiß so gut und besser als wir — warum ge¬
      <lb n="N025"/>schieht also noch immer kein entscheidender Schritt für eine
      <lb n="N026"/>Reform, welcher die Liberalität des Allerhöchsten Hofes gewiß
      <lb n="N027"/>keine Schwierigkeiten entgegenstellen wird? Die bloße histo¬
      <lb n="N028"/>rische Pietät fürʼs Burgtheater als Urstätte der „Tonkünstler-
      <lb n="N029"/>Societät“ dünkt uns mit so schwerer musikalischer Beschädi¬
      <lb n="N030"/>gung doch zu theuer erkauft.
      <lb n="N031"/>Palmsonntag um die Mittagsstunde gab die „Sing-
      <lb n="N032"/>Akademie“ unter Direction des Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Weinwurm</rs>
                  </hi> en</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Concert im Musikvereinssaal. So wäre denn dies einst viel¬
      <lb n="N002"/>verheißende Institut <hi rendition="#em">per tot discrimina rerum</hi> wieder zu
      <lb n="N003"/>einem Dirigenten und einer stattlichen Mitgliederzahl gelangt.
      <lb n="N004"/>Wir freuen uns dieser Auferstehung, welche mit der Zeit
      <lb n="N005"/>hoffentlich die jetzt noch sehr merklichen Spuren längeren
      <lb n="N006"/>Todtliegens abstreifen wird. Einige Vorträge, wie die in¬
      <lb n="N007"/>teressanten zwei Madrigale von <rs type="person">John <hi rendition="#em">Dowland</hi>
                  </rs>, gelangen
      <lb n="N008"/>ganz befriedigend, Anderes, wie der <rs type="bibl">Ostergesang</rs> von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Leis¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N009"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">ring</rs>
                  </hi> und das <rs type="bibl">Magnificat</rs> von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Durante</rs>
                  </hi>, haben wir besser
      <lb n="N010"/>gehört. Unser Interesse concentrirte sich hauptsächlich auf
      <lb n="N011"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi>ʼs „<rs type="bibl">Requiem</rs>“ *) Es ist in Textauffassung,
      <lb n="N012"/>Styl und technischer Behandlung ein ergänzendes Seitenstück
      <lb n="N013"/>zu der „<rs type="bibl">Messe</rs>“ dieses Tondichters, nur, wie uns bedünkt, in
      <lb n="N014"/>günstigerer Stunde geschaffen. <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi>ʼs Muse hatte
      <lb n="N015"/>zu jener traurigen Zeit, da sie selbst der „ewigen Ruhʼ“ be¬
      <lb n="N016"/>reits entgegenwallte, der glücklichen Schöpferstunden nur wenige.
      <lb n="N017"/>Die geniale Ursprünglichkeit, die gleichmäßige Lebenskraft, die
      <lb n="N018"/>seine früheren Tondichtungen durchdringt, muß man in
      <lb n="N019"/>
                  <rs type="person">Schumann</rs>ʼs <rs type="bibl">Requiem</rs> nicht erwarten. Dennoch scheint es
      <lb n="N020"/>uns ein sehr merkwürdiges Werk und mehr als dies, ein
      <lb n="N021"/>tiefempfundenes, edles und eigenthümliches. Die muthige,
      <lb n="N022"/>dabei von eitler Originalitätssucht unberührte Ueberzeugungs¬
      <lb n="N023"/>treue, mit welcher <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi> auch in der Kirchenmusik
      <lb n="N024"/>seinen eigenen Weg beibehält, sein eigenes Fühlen und Den¬
      <lb n="N025"/>ken ausspricht, unbekümmert um traditionelle Normen und
      <lb n="N026"/>Vorbilder, erfüllt uns mit Verehrung und Freude. Mag
      <lb n="N027"/>man auch Vieles in dem <rs type="bibl">Requiem</rs>
                  <hi rendition="#em">modern</hi> nennen, wir
      <lb n="N028"/>*) Das <rs type="bibl">Requiem</rs> ist als op. 148 unter <rs type="person">Schumann</rs>ʼs nachge¬
      <lb n="N029"/>lassenen Werken erschienen, und zwar bei <hi rendition="#em">Rieter-Biedermann</hi>
                  <lb n="N030"/>in Winterthur, einer Firma, die um den Nachlaß Schumannʼs
      <lb n="N031"/>und um gute Musik überhaupt sich große Verdienste gesammelt hat.</p>
            </div>
            <div type="column" n="5">
               <p>
                  <lb n="N001"/>haben nichts Unwürdiges, nichts Unwahres darin vernommen;
      <lb n="N002"/>
                  <rs type="person">Schumann</rs> zeigt, daß auch ein „moderner Mensch“ würdevoll
      <lb n="N003"/>und herzlich mit seinem Gott sprechen kann. Man ver¬
      <lb n="N004"/>gleiche ihn nicht mit <rs type="person">Bach</rs> und <rs type="person">Beethoven</rs> in ihren Kirchen-
      <lb n="N005"/>Compositionen, <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi> strebt diese schwindelnde Höhe
      <lb n="N006"/>nicht entfernt an, und eben weil er sich für die Kirche nicht
      <lb n="N007"/>größer streckt, als er gewachsen ist, weil er auch im Gebete
      <lb n="N008"/>kein Anderer als Er selbst zu sein sich anstrengt, spricht sein
      <lb n="N009"/>„Requiem“ uns so innig, überzeugend und menschlich-schön
      <lb n="N010"/>zu Gemüth. <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schumann</rs>
                  </hi> sucht die Wirkung seiner Kirchen¬
      <lb n="N011"/>musik weder in erstaunlichem polyphonen Aufbau, noch in
      <lb n="N012"/>dramatischer Malerei und neuen Klangeffecten. Der Gesang,
      <lb n="N013"/>dem das Orchester sich durchwegs bescheiden unterordnet, fließt
      <lb n="N014"/>einfach und sinnig dahin, mitunter freilich auch stockend oder
      <lb n="N015"/>spärlich, dafür in andern Momenten zu voller, eigenthüm¬
      <lb n="N016"/>licher Schönheit sich aufschwingend. Der Ausdruck des Gan¬
      <lb n="N017"/>zen reizt mehr zu elegischer Einkehr, zu sanfter Wehmuth,
      <lb n="N018"/>als zur Strenge und Erhabenheit <rs type="person">Schumann</rs>ʼs Requiem
      <lb n="N019"/>ist kein musikalisches Mausoleum, dessen steinerne Züge uns
      <lb n="N020"/>die furchtbare Majestät des Todes vor Augen stellen, es ist
      <lb n="N021"/>ein Rosmarinstengel, aus dessen Duft Grabgedanken mit der
      <lb n="N022"/>geheimnißvollen Macht schmerzlicher Erinnerung zu uns auf¬
      <lb n="N023"/>teigen, vielleicht Niemanden an den kalten Triumph der
      <lb n="N024"/>Unsterblichkeit erinnernd, aber Jeden an das, was er selbst
      <lb n="N025"/>verlor.
      <lb n="N026"/>Eine eingehende Schilderung dieses Werkes müssen wir,
      <lb n="N027"/>stofflich bedrängt, wie wir sind, uns für ein andermal ver¬
      <lb n="N028"/>sparen. Wir möchten sie überdies lieber an eine Aufführung
      <lb n="N029"/>knüpfen, die dem Hörer ein ganz vollkommenes Bild der
      <lb n="N030"/>Composition entgegenbringt. Herr Chormeister <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Weinwurm</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N031"/>hat das Requiem zwar mit unverkennbarer Sorgfalt ein¬</p>
            </div>
            <div type="column" n="6">
               <p>
                  <lb n="N001"/>studirt, allein die kurze Zeit, die darauf verwendet werden
      <lb n="N002"/>konnte, die spärliche Besetzung der Streichinstrumente, der
      <lb n="N003"/>für große Klangmassen unzureichende Raum des Musikvereins,
      <lb n="N004"/>endlich die (mit Ausnahme Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Panzer</rs>
                  </hi>ʼs) mangelhafte
      <lb n="N005"/>Ausführung der Solopartien bildeten eine Summe von
      <lb n="N006"/>Hemmnissen, unter welchen der Totaleindruck des Ganzen
      <lb n="N007"/>unmöglich ganz rein bleiben konnte.
      <lb n="N008"/>Der <hi rendition="#em">Männergesang-Verein</hi> hatte mit seinem letz¬
      <lb n="N009"/>ten Concert nicht den gewohnten glänzenden Erfolg. Zwar
      <lb n="N010"/>ließ der Vortrag der Chöre nichts von jener Präcision und
      <lb n="N011"/>Tonfülle vermissen, durch welche der von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Herbeck</rs>
                  </hi> so erfolg¬
      <lb n="N012"/>reich geleitete Verein mit Recht berühmt ist. Aber von den
      <lb n="N013"/>vorgetragenen Compositionen erhoben sich nur wenige über
      <lb n="N014"/>das Niveau geschickter Routine, brachten es nur wenige zu
      <lb n="N015"/>einer herzhaften Wirkung. Selbst distinguirte Componisten
      <lb n="N016"/>sagten uns an diesem Tage nur mit gewählten Worten, daß
      <lb n="N017"/>sie uns eigentlich nichts zu sagen hätten. Den meisten Bei¬
      <lb n="N018"/>fall fand <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Engelsberg</rs>
                  </hi>ʼs frischer, poetisch angehauchter Chor:
      <lb n="N019"/>„<rs type="bibl">Der wandernde Dichter</rs>“, der wiederholt werden mußte.
      <lb n="N020"/>Außerdem wurden die letzten Strophen eines „kärntnerischen
      <lb n="N021"/>Volksliedes“ und der „<rs type="bibl">Waldandacht</rs>“ von <rs type="person">Abt</rs> wiederholt. Der
      <lb n="N022"/>letztgenannte süße Brei verdankte diesen Erfolg zumeist Herrn
      <lb n="N023"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Przihoda</rs>
                  </hi>'s zartem Vortrag des Tenorsolos. Zwei von
      <lb n="N024"/>Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Panzer</rs>
                  </hi> schön vorgetragene Gesangstücke („<rs type="bibl">Abschied</rs>“, 
      <lb n="N025"/>von <rs type="person">Karl <hi rendition="#em">Löwe</hi>
                  </rs>, und „<rs type="bibl">die Uhr</rs>“, von<hi rendition="#em">
                     <rs type="person"> Hoven</rs>
                  </hi>), dann ein
      <lb n="N026"/>Violinsolo Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hellmesberger</rs>
                  </hi>ʼs waren dankenswerthe
      <lb n="N027"/>Ausfüllnummern.
      <lb n="N028"/>Lange hat uns kein Concert so gemüthlich angesprochen,
      <lb n="N029"/>wie die Production der <hi rendition="#em">Zöglinge des Conservatoriums</hi>.
      <lb n="N030"/>Schon die äußere Physiognomie dieses Concerts hatte etwas
      <lb n="N031"/>familienhaft Anmuthendes. Die Stunde war 4 Uhr, der</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <div type="column" n="7">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Saal vollgepropft, die Zuhörer von freudiger Theilnahme
      <lb n="N002"/>und zum größten Theil auch von persönlichem Interesse an
      <lb n="N003"/>diesem oder jenem Zögling bewegt. Dazu der ungewohnte,
      <lb n="N004"/>frühlingsheitere Anblick eines aus lauter jungen Leuten be¬
      <lb n="N005"/>tehenden Orchesters, zwei hübsche Mädchen vorn bei der
      <lb n="N006"/>ersten Violine, mehrere Soldaten im weißen Waffenrock al
      <lb n="N007"/>den nächsten Pulten und an der Spitze der zweiten Violinen
      <lb n="N008"/>ein allerliebster schwarzäugiger Geiger in Taschenformat, der
      <lb n="N009"/>neunjährige Sohn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hellmesberger</rs>
                  </hi>ʼs der unter väterlicher
      <lb n="N010"/>Direction sein erstes Orchesterdebut machte. War das eine
      <lb n="N011"/>Wonne, mit der die jugendliche Schaar anʼs Musiciren ging!
      <lb n="N012"/>Wie sicher und lebendig ging Alles von statten! Nach den
      <lb n="N013"/>ersten acht Allegrotacten der „<rs type="bibl">Oberon</rs>“-Ouverture legte <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Hell¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N014"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">mesberger</rs>
                  </hi> den Taktstock nieder, und das ganze Tonstück
      <lb n="N015"/>flog ohne Schwankung stürmisch zum Schlusse. Die von
      <lb n="N016"/>zwölf Zöglingen unison vorgetragene Violinsonate von <rs type="person" continued="true">Seb.</rs>
                  <lb n="N017"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Bach</rs>
                  </hi> war eine achtunggebietende Leistung, desgleichen die
      <lb n="N018"/>Durchführung von <rs type="person">R. <hi rendition="#em">Volkmann</hi>
                  </rs>ʼs <rs type="bibl">D-moll-Symphonie</rs>, einer
      <lb n="N019"/>interessanten, charaktervollen Composition, welche eingehenden
      <lb n="N020"/>zu würdigen uns die nächste Saison Gelegenheit bieten wird.
      <lb n="N021"/>Kurz, diese anspruchslose Zöglingsproduction hat uns mit den
      <lb n="N022"/>besten Hoffnungen für den musikalischen Nachwuchs erfüllt, zu¬
      <lb n="N023"/>gleich mit der höchsten Achtung vor der Conservatoriums-Leitung <rs type="person" continued="true">J.</rs>
                  <lb n="N024"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Hellmesberger</rs>
                  </hi>ʼs, dem hierin die Direction der „Gesellschaft
      <lb n="N025"/>der Musikfreunde“ mit angelegentlicher Bereitwilligkeit an die
      <lb n="N026"/>Hand geht. — Die Gesangschule des Conservatoriums steht
      <lb n="N027"/>bekanntlich nicht auf gleicher Höhe mit dem Instrumentale.
      <lb n="N028"/>Die Classe der Frau <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">
                        <choice>
                           <corr/>
                           <sic>Palffy</sic>
                        </choice>-Cornet</rs>
                  </hi>, deren vielversprechende
      <lb n="N029"/>Schülerin Frl. <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Waldmann</rs>
                  </hi> unleugbare Fortschritte zeigte
      <lb n="N030"/>leistet Besseres als jene der Frau <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Marschner</rs>
                  </hi>.
      <lb n="N031"/>Wir können uns dem Urtheil mehrerer competenter Kri¬</p>
            </div>
            <div type="column" n="8">
               <p>
                  <lb n="N001"/>tiker nur anschließen, welche bereits ihr Bedauern über die
      <lb n="N002"/>Verbildung einer so schönen Stimme wie die Frl. <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Seeho¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N003"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">fer</rs>
                  </hi>ʼs ausdrückten. Ein so werthvolles Material, getragen von
      <lb n="N004"/>zweifellosem Talent, müßte unter guter Leitung bereits die
      <lb n="N005"/>größten Fortschritte aufweisen, anstatt das Gegentheil. Dies
      <lb n="N006"/>Bedenken darf jetzt um so freimüthiger ausgesprochen werden,
      <lb n="N007"/>als auch zahlreiche andere Schülerinnen der Frau <rs type="person">Marschner</rs>
                  <lb n="N008"/>im Lauf der letzten Jahre zu dem gleichen ungünstigen Rück¬
      <lb n="N009"/>schluß auf die Methode dieser Lehrerin nöthigten.
      <lb n="N010"/>Noch ein bescheidenes Blümchen aus dem Beet der „letz¬
      <lb n="N011"/>ten Concerte“ verdient Erwähnung: die Abendunterhaltung,
      <lb n="N012"/>welche Fräulein <rs type="person">Hermine <hi rendition="#em">Stadler</hi>
                  </rs> (unter beifälliger Mit¬
      <lb n="N013"/>wirkung der Herren <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Hrabanek</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Kremser</rs>
                  </hi>) im <hi rendition="#em">Ehr¬</hi>
                  <lb n="N014"/>
                  <hi rendition="#em">bar</hi>ʼschen Claviersalon gab. Die junge Pianistin hat einen
      <lb n="N015"/>elastischen Anschlag, bedeutende Geläufigkeit und einen lebhaf¬
      <lb n="N016"/>ten, unaffectirten, nur hin und wieder etwas überstürzenden
      <lb n="N017"/>Vortrag. Sie kann eine der besten Clavierspielerinnen wer¬
      <lb n="N018"/>den — eine der hübschesten ist sie bereits.
      <lb n="N019"/>Zu den bedeutendsten Ereignissen der Saison gehörte
      <lb n="N020"/>die letzte Aufführung von <rs type="person">Seb. <hi rendition="#em">Bach</hi>
                  </rs>ʼs „<rs type="bibl">Matthäus-Pas¬</rs>
                  <lb n="N021"/>
                  <rs type="bibl">sion</rs>“ durch die „Gesellschaft der Musikfreunde“ und deren
      <lb n="N022"/>„Singverein“. So wohlverdient das Lob war, das seiner¬
      <lb n="N023"/>zeit die „Sing-Akademie“ für die gleiche Production erntete,
      <lb n="N024"/>es erscheint nur als ein relatives neben der meisterhaften
      <lb n="N025"/>Aufführung, die wir Herrn Hofkapellmeister <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Herbeck</rs>
                  </hi> ver¬
      <lb n="N026"/>danken. Die Chöre — sie gehören zu den schwierigsten Auf¬
      <lb n="N027"/>gaben in der gesammten Vocalmusik — wurden mit unüber¬
      <lb n="N028"/>trefflicher Genauigkeit, Zartheit und Kraft vorgetragen. Kaum
      <lb n="N029"/>wissen wir, ob wir den schwierigen, reichsfigurirten Chören
      <lb n="N030"/>und Doppelchören, oder dem zarten, einfach innigen Vortrag
      <lb n="N031"/>der Chorale den Vorzug geben sollen. Vortrefflich war auch</p>
            </div>
            <div type="column" n="9">
               <p>
                  <lb n="N001"/>die Raschheit, mit welcher alle Theile — Recitative, Chöre,
      <lb n="N002"/>die sogenannten „<hi rendition="#em">turbae</hi>“ <choice>
                     <corr/>
                     <sic>ec</sic>
                  </choice>. — Schlag auf Schlag einan¬
      <lb n="N003"/>der folgten, ein präcises Ineinandergreifen des complicirten
      <lb n="N004"/>Räderwerks, worin Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Herbeck</rs>
                  </hi> durch Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Nottebohm</rs>
                  </hi>ʼs
      <lb n="N005"/>verständnißvolle Clavierbegleitung tüchtig unterstützt wurde.
      <lb n="N006"/>Von den Solisten erregte das lebhafteste Interesse der als
      <lb n="N007"/>Gast mitwirkende königlich hannoveranische Hofopernsänger
      <lb n="N008"/>Herr <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Gunz</rs>
                  </hi>, früher Mitglied des Kärntnerthor-Theaters.
      <lb n="N009"/>Dieser in Deutschland jetzt überaus beliebte Sänger hat die
      <lb n="N010"/>ganze Frische, den jugendlichen Schmelz seiner angenehmen
      <lb n="N011"/>Tenorstimme sich vollständig erhalten und dabei in der Ge¬
      <lb n="N012"/>sangskunst die überraschendsten Fortschritte gemacht. Er sang
      <lb n="N013"/>den schwierigen, in unnatürlich hoher Lage sich gesangwidrig be¬
      <lb n="N014"/>wegenden „Evangelisten“ (den wenige Tenoristen ohne Abän¬
      <lb n="N015"/>derungen bewältigen) buchstäblich getreu, mit deutlichster Aus¬
      <lb n="N016"/>sprache, reiner Intonation und würdigem, mitunter sehr
      <lb n="N017"/>empfindungsvollem Ausdruck. Daß er die Recitative rascher
      <lb n="N018"/>und fließender sang, als es in der gewöhnlichen schleppenden
      <lb n="N019"/>Praxis geschieht, verdient ein besonderes Lob. Frau <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Wilt</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N020"/>die Herren <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Panzer</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Förchtgott</rs>
                  </hi> standen Herrn <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Gunz</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N021"/>mit ihren trefflichen Leistungen würdig zur Seite. Wären die
      <lb n="N022"/>beiden jungen Altistinnen, deren ursprünglich schöne Mittel
      <lb n="N023"/>durch schlechte Tonbildung entstellt und durch geistige Besee¬
      <lb n="N024"/>lung nicht gehoben sind, auf gleicher Höhe gestanden, so hätte
      <lb n="N025"/>die (äußerst zahlreiche und aufmerksame) Hörerschaft sich
      <lb n="N026"/>eines völlig ungetrübten gleichmäßigen Genusses erfreut. Dem¬
      <lb n="N027"/>ungeachtet wird Jedermann sich dieser großartigen Aufführung
      <lb n="N028"/>dankbar und befriedigt erinnern, die im Wesentlichen das
      <lb n="N029"/>Rühmlichste geleistet und das musikalische Jahr in großem
      <lb n="N030"/>Styl abgeschlossen hat.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
