<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a"/>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title/>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1901.12.17-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1901.12.17-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p facs="#facs_1_region_1676625770986_91">
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>Musik.
      <lb n="N003"/>(iertes
      <lb n="N004"/>bermann. Dienenen
      <lb n="N005"/>Concert.
      <lb n="N006"/>Ed. H. C'est Vénus toute entière à sa proie
      <lb n="N007"/>attachée!“ Wie ein Leitstern (erzählte mir Massenet
      <lb n="N008"/>habe dieser Vers aus Racines Tragödie ihm vorang
      <lb n="N009"/>leuchtet, als er seine Ouvertüre zu „Phädra“ componirte
      <lb n="N010"/>Das Trauerspiel, in welchem Racines Leidenschaftsmalere
      <lb n="N011"/>ihre Höhe erreicht, mußte vor Allem einen Franzosen;
      <lb n="N012"/>musikalischer Verherrlichung reizen. In Deutschland hat de
      <lb n="N013"/>Publicum sich niemals für Racine ehrlich begeistert, ebenst
      <lb n="N014"/>wenig wie für die Trauerspiele von Corneille und Voltaire
      <lb n="N015"/>Die Bemühungen Goethes, der in dem Tragödienstyl der
      <lb n="N016"/>Romantik erblickte und „Mahomet“ sowie „Tancred" für sein
      <lb n="N017"/>Weimarer Theater bearbeitet hat —
      <lb n="N018"/>e trugen nur se
      <lb n="N019"/>kurze Zeit die gewünschte Frucht. Als er Schiller zur Be¬
      <lb n="N020"/>arbeitung der „Phädra“ drängte, sträubte sich dieser a¬
      <lb n="N021"/>fangs dagegen. Allein Goethe trieb ihn fleißig an. „Di
      <lb n="N022"/>gehetzte Leidenschaft gibt dem Stücke Leben," schreib
      <lb n="N023"/>er 1803 an Schiller, als dieser ihm die dre
      <lb n="N024"/>ersten Acte seiner „Phädra“=Uebersetzung zuschick
      <lb n="N025"/>Trotz der vornehmen Pathenschaft Goethes und Schiller
      <lb n="N026"/>sind die französischen Tragödien des siebzehnten Jahr
      <lb n="N027"/>hunderts längst von unseren Bühnen verschwunden. I.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676625760554_85">
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676625764154_88">
               <lb n="N001"/>-
      <lb n="N002"/>Nr. 13404.
      <lb n="N003"/>Wien, Dienstag, den 17. December
      <lb n="N004"/>1901.
      <lb n="N005"/>übrig bliebe, so weit er der Frage erschlag an die hervorragendsten Peter jener Bevölkerungs¬
      <lb n="N006"/>Wien, 16. December.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676625774403_94">
               <lb n="N001"/>sich in Wien als Phadra vor einem herzlich kühle
      <lb n="N002"/>übrigens auch nicht immer der dramatische Franzosenfreund
      <lb n="N003"/>gewesen, der in späteren Jahren seine Weimarer mit Cor
      <lb n="N004"/>neille und Racine classisch zu erziehen suchte. Wie gan
      <lb n="N005"/>anders lautete seine Rede bei der Frankfurter Shakespeare¬
      <lb n="N006"/>Feier (1771): „Darum," so schloß er, „sind auch alle
      <lb n="N007"/>französischen Trauerspiele Parodien von sich selbst; wi
      <lb n="N008"/>wie Schuhe.
      <lb n="N009"/>Massenes Phädra=Ouvertüre, um auf dies
      <lb n="N010"/>zurückzukommen, ist uns als interessante Novität von
      <lb n="N011"/>Director Hellmesberger vorgeführt worden; zu Massenet
      <lb n="N012"/>neuesten Compositionen zählt sie übrigens nicht. Schon in
      <lb n="N013"/>Jahre 1873 dirigirte sie Pasdeloup im Cirque d'hiver
      <lb n="N014"/>später (1888) Lamoureux. Ein schmerzlich aufschreiende
      <lb n="N015"/>verminderter Septim-Accord leitet in ein melancholisches wenngleich unter der ortsüblichen Vorherrschaft de
      <lb n="N016"/>G-moll-Andante, das sich bald (Allegro appassionato) in
      <lb n="N017"/>die Dur-Tonart stürzt. Sei es dem Hörer überlassen, wo
      <lb n="N018"/>er die heißblütige Werbung Phädra's, wo das ablehnende
      <lb n="N019"/>Zurückweichen ihres tugendhaften Stiefsohnes Hippo¬
      <lb n="N020"/>heraushören mag. Besonders Phantasievolle dürften wol auf
      <lb n="N021"/>den Wunderstier agnosciren, vor dem, auf Neptun's Geheiß, di
      <lb n="N022"/>erschreckten Pferde durchgehen und Hippolyt zu Tode schleifen
      <lb n="N023"/>Die Ouvertüre macht, ohne erheblich Neues und Bedeutende
      <lb n="N024"/>zu offenbaren, doch einen günstigen Eindruck. An per
      <lb n="N025"/>schiedenen Anlehen bei deutschen Componisten (sogar be¬
      <lb n="N026"/>Reisinger) fehlt es freilich nicht. Aber das von geistreichen Alfred Schaffer, der das Es-du-Concert von Liszt mi
      <lb n="N027"/>Orchester=Effecten gehobene theatralische Talent Massenet:
      <lb n="N028"/>französischen Classiker ein Heilmittel gegen die einbrechende verleugnet sich eben nirgends ganz.... Es folgten an
      <lb n="N029"/>zweiter Stelle R. Heuberger's „Variationen über ein
      <lb n="N030"/>Thema von Franz Schubert. Sie sind bereits in dem Recht weit hat sie allerdings noch zu der künstlerischen
      <lb n="N031"/>Philharmonischen Concerte vom 7. März 1880 unter Hau¬
      <lb n="N032"/>Richter's Leitung gespielt worden, dann 1892 in einer
      <lb n="N033"/>Concert der „Wiener Musik= und Theater=Ausstellung
      <lb n="N034"/>Also keine Novität, welche wiederholter Besprechung be
      <lb n="N035"/>dürfte. Die sehr virtuos gespielten Variatione
      <lb n="N036"/>fanden auch diesmal lebhaften Beifall, für welchen
      <lb n="N037"/>der anwesende Componist persönlich danken mußte
      <lb n="N038"/>Das Beste zum Schluß: Beethoven's A-dur-Symphoni
      <lb n="N039"/>Das erste Conservatoriums=Concert bo
      <lb n="N040"/>Sache als Erben noch eine Nacht endliche Eindrückt. Die günstigen mit dem ersten Schlichen Concerts eine Leistung, die bekanntlich an¬</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676625778508_97">
               <lb n="N001"/>von Rubinsteins „Ocean Symphonie; man spielt
      <lb n="N002"/>Publicum vergeblich in die Hite declamirte. Goethe ist nur diesen einen, welcher im Grunde die ganze Symphonie
      <lb n="N003"/>ist. Auf diese stolze Ausfahrt mit vollen Segeln folgen
      <lb n="N004"/>bekanntlich nur wenig interessante musikalische Reise¬
      <lb n="N005"/>Abenteuer. Aber auch dieser erste Satz wirkt heute mehr
      <lb n="N006"/>durch Wohlklang und schlank emporstrebenden Wuch
      <lb n="N007"/>als durch die Wucht der Gedanken: dem Ocea
      <lb n="N008"/>fehlt die Tiefe. Das Schüler=Orchester machte unter der
      <lb n="N009"/>das so regelmäßig zugeht und sie einander ähnlich sind Leitung des Directors Richard v. Perger die Seefahr
      <lb n="N010"/>tapfer, ohne Schwankungen mit. Der reiche Beifall, der
      <lb n="N011"/>wie auch sonst, insbesondere nach dieser Vortragsnumme
      <lb n="N012"/>erscholl, schien eines leichten demonstrativen Beigeschmack
      <lb n="N013"/>nicht zu entbehren. Auch das Chor=Ensemble des Conserva
      <lb n="N014"/>toriums fand in a capella-Sätzen von Goldmark
      <lb n="N015"/>Brahms und Schumann lebhaften Anklang. Es
      <lb n="N016"/>wurde rein, mit sorgfältig abgestufter Dynamik gesungen
      <lb n="N017"/>weiblichen Stimmmaterials über das männliche. Wie
      <lb n="N018"/>lauten doch die schönen Worte Martin Luthers, die
      <lb n="N019"/>man da mit der anschmiegsamen Musik Goldmarks
      <lb n="N020"/>gehört hat? „Wer sich die Musik erkiest, hat ein
      <lb n="N021"/>himmlisch Werk genommen." Es versteht sich, daß an einem
      <lb n="N022"/>Conservatorium lebhafter Andrang herrscht zu solch gott¬
      <lb n="N023"/>gefälligem Thun. Unmöglich, all den Schülern zu folgen
      <lb n="N024"/>die in wohlvorbereiteten Solos ihre Stimme, ihr
      <lb n="N025"/>Geige, ihr Violoncell und selbstverständlich ihr Clavie
      <lb n="N026"/>hören ließen. Ein beachtenswerthes Talent scheint Herr
      <lb n="N027"/>Bravour und Ausdauer bewältigte. Auch Fräulein Blau
      <lb n="N028"/>dine Höller erwies sich in dem Vortrag des Mendels
      <lb n="N029"/>sohn'schen Violinconcerts als ein vielversprechendes Talent
      <lb n="N030"/>Vollendung, mit welcher jüngst Bronislaw Hubermann
      <lb n="N031"/>dieses Concert gespielt hat.
      <lb n="N032"/>Hubermann's Talent hat in diesem Blatte bereits
      <lb n="N033"/>von anderer Seite Würdigung erfahren; trotzdem dräng
      <lb n="N034"/>es mich, dem jungen Künstler auch meinerseits ein Wor
      <lb n="N035"/>dankbarer Anerkennung auf seine Weltreise mitzugeben. S.
      <lb n="N036"/>jung er ist, zu den größten der heute gefeierten Violin¬
      <lb n="N037"/>spieler darf man ihn getrost zählen. Wie bändigt er die
      <lb n="N038"/>sich gewaltig aufbäumenden Schwierigkeiten des Brahms¬</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p facs="#facs_2_region_1676623487687_64">
               <lb n="N001"/>selbst schon bei Hubermann's erstem Auftreten vor sieben
      <lb n="N002"/>Jahren mit freudigem Staunen begrüßt hat! Wie mühelos
      <lb n="N003"/>und gelassen vollbringt er den athemversetzenden Dauerlauf
      <lb n="N004"/>des Bach'schen Präludiums! Was ich aber noch höher achte und
      <lb n="N005"/>noch seltener antresse, als diese Proben außerordentliche
      <lb n="N006"/>Virtuosität, ist der unbeschreiblich süße, innige Gesang, den
      <lb n="N007"/>Hubermann aus dem Chopinschen Notturno zieht. Ein galt es eben, ein Unternehmen zu schaffen, dem von vorn¬
      <lb n="N008"/>stärkeres Zeugniß für die echt musikalische Natur de¬
      <lb n="N009"/>ungen Kunstlers, als die verblüffendsten Sprünge auf die
      <lb n="N010"/>gespannten Seil der Paganini'schen „Hexenvariationer
      <lb n="N011"/>Der Beifall des Publicums, das in zwei rasch aufeinander¬
      <lb n="N012"/>folgenden Concerten Hubermann's den großen Musik
      <lb n="N013"/>vereinssaal füllte, war, dem Gebotenen entsprechend, ein
      <lb n="N014"/>außerordentlicher — eine Huldigung in bester Form.
      <lb n="N015"/>Wie kommt es nur, daß wir Musikkritiker, die wir
      <lb n="N016"/>jahraus jahrein von allen Componisten und Dirigenten
      <lb n="N017"/>allen Sängern und Sängerinnen, allen Geigern und Pia¬ ficielle Empfehlung des k. k. Unterrichts¬
      <lb n="N018"/>nisten sprechen, fast nie ein Wort haben für den wichtigen
      <lb n="N019"/>musikalischen Factor, ohne welchen all jene Concertgrößer
      <lb n="N020"/>nicht agiren könnten — für den Musikverleger? In den
      <lb n="N021"/>Schaufenster von Roses Musikhandlung bemerkte ich Deutschland und England ist die „Universal=Edition" bereit¬
      <lb n="N022"/>jüngst etliche in Roth und Grün elegant gebundene un
      <lb n="N023"/>goldverzierte Notenbände: Clavierwerke alter und neue
      <lb n="N024"/>Meister, Liedersammlungen, Violin=Compositionen u. s. w.
      <lb n="N025"/>sämmtlich gezeichnet von der Wiener Verlagsfirma „Unt
      <lb n="N026"/>versal=Edition“. Da wir, offen gestanden, diese Firme
      <lb n="N027"/>und ihre so schmucken Aufgaben völlig fremd waren, er
      <lb n="N028"/>kundigte ich mich über deren Tendenz und Thätigkeit
      <lb n="N029"/>Nachstehende mir bereitwilligst gegebene Aufklärungen dürften
      <lb n="N030"/>für unsere musikalischen Leser nicht ohne Interesse sein.
      <lb n="N031"/>berger begründete „Universal=Edition" bezweckt in ersten
      <lb n="N032"/>Linie, den heimatlichen Musikmarkt für die wichtigsten
      <lb n="N033"/>biete der musikalischen Litteratur vom Auslande unabhä
      <lb n="N034"/>zu machen. Der gesammte inländische Bedarf an classischen
      <lb n="N035"/>und instructiver Musik wurde bisher von den bekannten
      <lb n="N036"/>deutschen Editionsfirmen gedeckt: jeder Gulden, der in überraschend schnellen Erfolge dieses uns vom Ausland
      <lb n="N037"/>einer österreichischen Musikalien-Handlung für solche Werk¬
      <lb n="N038"/>bezahlt wurde, wanderte nach Leipzig. Der Ablauf der
      <lb n="N039"/>gesetzlichen Schutzfrist für Compositionen bedeutender Ton¬
      <lb n="N040"/>setzer blieb für Oesterreichs Musikhandel ohne jeden Vor¬
      <lb n="N041"/>theil, da Niemand da war, der von diesen Gemeingut ge¬
      <lb n="N042"/>wordenen Schätzen Gebrauch machte; man bezog diese</p>
            <p facs="#facs_2_region_1676623492672_67">
               <lb n="N001"/>Werke nach wie vor aus Leipzig. Der Gründung der
      <lb n="N002"/>Wiener „Universal=Edition“ haben sich die Hauptinteressente
      <lb n="N003"/>der einschlägigen Berufszweige angeschlossen: Oesterreichs
      <lb n="N004"/>größte Notendruckerei, sowie die bedeutendsten Musikverlags¬
      <lb n="N005"/>Handlungen und Sortimente. Bei den Schwierigkeiten de
      <lb n="N006"/>Concurrenz gegenüber den bestehenden ausländischen Editione
      <lb n="N007"/>herein ein großer Kreis von Theilnehmern gesichert war
      <lb n="N008"/>Am 1. October d. J. hat die „Universal=Edition“ mit der
      <lb n="N009"/>Herausgabe ihrer Editionen begonnen, und bis heute sin
      <lb n="N010"/>bereits 400 Bände erschienen. Allmonatlich soll nunmehr
      <lb n="N011"/>eine Reihe weiterer Bände erscheinen, bis die „Universal¬
      <lb n="N012"/>Edition" auf allen Gebieten an Umfang den größten deutschen
      <lb n="N013"/>Editionen entsprechend ausgebaut sein wird. Der Erfol
      <lb n="N014"/>ist jetzt schon, in den ersten Monaten des neuen Unter
      <lb n="N015"/>nehmens, ein außerordentlicher. Sehr förderlich erwies sic
      <lb n="N016"/>ministeriums. Den Unternehmern wurde überdies di
      <lb n="N017"/>besondere Genugthuung, daß die neue österreichische Aus
      <lb n="N018"/>gabe auch im Auslande großer Sympathie begegnet. In
      <lb n="N019"/>mit Erfolg eingeführt; in Frankreich und Amerika ist deren
      <lb n="N020"/>Einführung im Zuge; ebenso in Belgien, Holland und in
      <lb n="N021"/>der Schweiz. In der österreichischen Handelsstatistik erschein
      <lb n="N022"/>etzt zum erstenmale eine beträchtliche Ziffer für Expor
      <lb n="N023"/>von Musikalien. Sie dürfte in absehbarer Zeit eine sehr
      <lb n="N024"/>respectable Höhe erreichen. Gegen die älteren bekannten
      <lb n="N025"/>Ausgaben, die durchwegs vor 20 bis 30 Jahren erschienen
      <lb n="N026"/>sind, genießt die „Universal=Edition" auch den Vorzug, da
      <lb n="N027"/>alle Unterrichtswerke oder beim Unterricht verwendete
      <lb n="N028"/>Die von dem Wiener Musikverleger Joseph Wein= von hervorragende Musik=Päda¬
      <lb n="N029"/>gegen nach den Grundsätzen der modernen Technik revidir
      <lb n="N030"/>und herausgegeben sind. Es seien nur aus Wien di
      <lb n="N031"/>Namen Epstein, Door, Jgnaz Brüll, Rückkauf
      <lb n="N032"/>A. Rosé und I. Hellmesberger genannt, dene
      <lb n="N033"/>sich zahlreiche auswärtige Notabilitäten anschließen. Die
      <lb n="N034"/>unabhängig machenden Musik=Unternehmens haben somit
      <lb n="N035"/>nicht blos eine künstlerische, sondern obendrein eine eminent
      <lb n="N036"/>österreichisch=patriotische Bedeutung. Aus diesem Gesichts
      <lb n="N037"/>punkte erschien es uns Pflicht, unseren Lesern davon 3
      <lb n="N038"/>erzählen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
