<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      5. der Geheime Rath und Minister a. D. Joseph
      Freiherr Dipauli v. Treuheim,
      6. der Großindustrielle Anton Dreher
      7. der Geheime Rath Adolph Graf Dubsky,
      der Gutsbesitzer Wladislav v. Fedorowicz,
      indat nieder. Es ist zu vermuthen, daß Conte Borelli sich
      der ordentliche Professor an der deutschen techni¬
      Mittelpartei anschließen wird.
      schen Hochschule in Prag, Hofrath Dr. Friedrich Wilheln
      Dr. Thomas Czerny, Laudesadvocat in Prag, geboren
      sie nicht finden können. Denn in Nothnagel setzt sich Ginti
      1840, absolvirte
      die Rechtsstudien an der Prager Universität,
      der alte Ruhm der Wiener medicinischen Schule würdi
      10. der Großindustrielle Wilhelm Ginzkey,
      woselb
      Jahre
      en juridischen Doctorgr.
      fort, und obgleich Reichsdeutscher von Geburt, ist er längs
      1. der Geheime Rath Dominik Graf Hardeg
      siebenjähr
      vocatenpraxis eröffnete
      mit Leib und Seele Oesterreicher und österreichischer
      12, der General=Director der Kaiser Ferdinands
      jre 1869 seine eigene Kanzlei
      in Prag, welche,
      Patriot geworden. Das Herrenhaus gewinnt in ihm einen Nordbahn, Hofrath Richard Jeitteles,
      den Ruf eines vorzuglichen Juristen ger
      Mann, gleich ausgezeichnet als wissenschaftlicher Forscher
      anen
      besondere als Vertheidiger in Straff
      13. der Präsident des Galizischen Bodencredit=Vereine
      s jedem humanitären Fortschritt aufopferungsvoll
      worben hatte, sehr bald eine zahlreich
      Dr. Ladislaus Ritter v. Krainski,
      vann. Sch
      rager Sta.
      enender Mensch und als hinreißender Redner. Nich
      Jahre 1871 an war Czerny Mitglied d
      14. der Gutsbesitzer und Schriftsteller Ladislaus
      verordneten=Collegiums und seit
      dem Jah
      minder erfreulich ist die Berufung des deutsch=österreichischen
      Ritter v. Lozinski,
      meister=Stellvertreter, bis er im Jahre 188:
      Dichters Ferdinand v. Saar. Auch in ihm verkörper
      15. der Gutsbesitzer Joseph Ritter v. Michalowski
      meister von Prag gewählt wurde.
      sich eine edle Blüthe geistiger Thätigkeit, und seine Ernen
      Fnstalliru
      der Professor an der Universität in Wien
      Hhat er den Ausspruch vom „goldener
      en Prag
      nung darf vielleicht auch als ein staatlicher Nachtrag zu der
      Hofrath Dr. Hermann Nothnage!
      den Anlaß zum Rücktritte de
      erordnet
      Huldigungen angesehen werden, die ihm kürzlich anläßlic
      itsführung fällt der Anschluß
      17. der Professor an der Universität in Prag Dr.
      In die Zeit seiner An
      seines Eintritts ins siebzigste Lebensjahr dargebracht wurden
      Emil Ott,
      neinden Vysehrad und Holeschowitz=Bubna an P
      Aehnliche Gesichtspunkte dürften auch für die Berufun,
      verbung der Sophien=Insel und der Hasenburg durck
      8. der Industrielle Dr. Alexander v. Peez,
      Professor Gintl's vom deutschen Polytechnicum in Prag
      9. der Geheime Rath und Leiter der General
      Prager Stadtgemeinde. Nach Ablauf des Triei
      er zwar noch zweimal wiedergewählt, nahm
      und Professor Otts von der czechischen Universität in
      Intendanz der k. und k. Hoftheater, August Freiher
      icht mehr an. Zu je
      rie er auch als
      Landte
      Prag maßgebend gewesen sein. Die Wehrmacht des Reiche
      Plappart v. Leenheer,
      bgeordneter für die
      dt und nahm insbesonder
      erhält einen würdigen Repräsentanten in dem Marine
      20. der Bischof von Budweis, Dr. Martin Rzih
      Intheil an der Gründung der Landesbank des Königreiches
      Commandanten Freiherrn v. Spaun, einem der noch über¬
      Zöhmen, indem er sowol den darauf abzielenden Antrag stellte
      21. der Geheime Rath und Senats=Präsident beim
      lebenden Helden von Lissa. Die Bureaukratie erscheint inder Be= Obersten Gerichtshofe, Dr. Ignaz Edler v. Ruber,
      als auch die mit der Errichtun
      verbundenen Arbeiten
      Landtage eifrig förderte. Nach dem Inslebentreten des
      noten ein ganzes Stück hindurch. Wo eine lebhaftere
      stitutes übernahm Czerny als General=Director dessen Leitu¬
      Also im Ganzen eine achtbare solide Arbeit. Aber
      gleitung hinzutritt, bringt sie fast ausnahmslos auf= un
      In früheren Jahren hatte C.
      h an dem ez
      es fehlt das Letzte, das Beste: der Zauber des Unwider
      er war aud
      Vereinsleben regen
      abrollende Tonleitern in Sechzehnteln oder Zweiund¬
      stehlichen. Wir begegnen in Wolfrum's Oratoriun
      Präsident und dann Pr.
      begründer, sowie lange
      dreißigsteln oder (wie in dem G-dur-Chor „Fröhlich“
      Tausenden von schulgerechten Tacten, aber nicht einen
      dent des Prager Sokol. Er wird sich der Rechten des Herren¬
      gleichmäßige Triolengänge. Einfach, aber ganz unbedeutend einzigen originellen. Durch dieses umfangreiche Wer
      hauses anschließen
      klingt die Ankündigung des Engels. Von dem Lobgesang
      schleppt sich eine trostlose Armuth an origineller Erfindung
      Heinrich Graf Clam=Martinitz, Großgrundbesitzer in
      Maria's hofften wir eine innige, über das Frühere sich
      Dazu überall gleicher Tact und gleiches Tempo, ein lahmer
      Sniecuo, geboren im Jahr
      ist ein Sohn des Grafer
      aufschwingende Melodie; diese Hoffnung wird hie
      Rhythmus, der nach Belebung dürstet. Da hilft es wenig
      Fräsidenten des Abgeordneten¬
      Richard Clam, des ehemalig
      ebenso getäuscht wie an einer zweiten Stelle, die gleich¬
      daß der Componist, etwa zur letzten Strophe eines er
      ses und lebenslänglichen Mitaliedes des Herrenhauses. Er ist
      lalls eine wärmere Erfindung heischt: Maria an der Krippe
      barmungslos in Viertelnoten marschirenden Chors, schließ¬
      itzer der Herrschaften Clam, Arbing und Außernstein in Ober¬
      Ihr theatralisch declamirender, sprunghafter Gesang dünk
      österreich, Smecno ur
      nd Schlan in Böhmen und widmet sich aus¬
      lich eine lebhafter figurirte Begleitung setzt. Auch ein
      uns die Worte „Still die Erde, still der Himmel“ ehe
      eßlich der Verwal
      dieser Güter. Graf Clam=Martinitz i
      anderes Reizmittel will nicht verfangen: die unerwartet
      im . Dra
      igoner=Regimeut und Obmann dern
      zu verneinen, als zu erklären. Mit den heranziehenden kühnen Liszt'schen Accordfolgen, mit der er stellenweise, i
      rlieutena
      errichteten
      nischen Industrialbank in Prag. Vor eini
      Hirten tritt natürlich die typische, billige Schalmeifigur im der zweiten Abtheilung, den einförmigen Gesang zu würze
      Jahren begleitete Graf Clam=Martinitz den Erzherzog
      Sechsachtel=Tact in
      Permanenz. Man vergleiche dami
      trachtet. Daß solche musikalische Blutarmuth nicht notl
      die liebliche Hirtenm.
      tusik in Bach's Weihnachts=Ora¬
      ahre 1894 wurd
      Ferdinand auf dessen Weltreise.
      wendig z
      zu geistlicher Musik gehört, zeigen uns Händel's
      Abgeordneten des sideicommissarisch
      Großgrundbesitzes in de
      „Messias"
      und jede Kirchen= Composition Mozart
      torium oder die berühmte Sinfonia pastorale in
      böhmischen Landtag gewählt. Graf Heinrich Clam ist der ältes
      Händel's „Messias“ oder die analoge Scene in Berlio¬
      Das protestantische Deutschland, in einer Hinsicht aller
      Repräsentant der gräflichen Familie Clam=Martis
      Er wird
      „Enfance de Jésus Christ“. Mit dem Einmarsch
      dings strenger in seinen Ansprüchen, ist doch andererseits sich vermuthlich der Rechten des Herrenhauses anschließer
      der heiligen drei Könige gewinnt die Musik etwa¬
      wieder leichter zu befriedigen. Streng gegen weltlich
      Joseph Freiherr v. Dipauli wurde am 9. März 1844 ge¬
      Leben, um aber bald wieder in die frühere Er¬
      Sonnenblicke, zeigt es sich um so toleranter gegen den
      en. Er diente
      im Tiroler Landes=Schützenbataillon, stand
      ung zurückzufallen. Zu den bekanntesten, von dichtesten Frömmigkeitsnebel. So mag es denn richtig
      16 als Freiwilliger im Felde gegen Italien, trat 1870 als
      Wolfrum benützten kirchlichen Volksliedern gehört de
      dist in die päpstliche Arme
      sein, wenn der Concertzettel auf die große Verbreitung und
      ee ein, de
      pis zur Einnahm
      Gesang Maria's „Joseph, lieber Joseph mein, hil
      oms durch die Italiener an
      ngehörte.
      rückgekehrt
      Beliebtheit von Wolfrum's Oratorium in Deutschland hin
      mir wiegen das Kindelein“. Brahms hat diese
      omete er sich der Bewirthschaftun
      besitzes be
      weist. Ich glaube aber nicht, daß Wien sich diesen auserwählten
      Kaltern. Bereits mit den ersten directen Wahlen
      n im Jahre 187
      Melodie als charakteristische Begleitungsfigur in seinen
      protestantischen Heilsstätten anreihen und je eine Wieder
      t er in den Reichsrath als Vertreter der Land
      meinden Bozen,
      „Geistlichen Wiegenlied“, op. 91, überaus schön verwendet
      holung des Wolfrum'schen Mysteriums erleben wird.
      oß sich aber sofort dem Exodus
      Giovanelli's und seines
      In Wolfrum's Oratorium füllt sie, endlos wiederhol
      Die Aufführung im Gesellschaftsconcert ist nicht schuld
      lericalen Fähuleins an. Er wurde 1874 wieder in1
      Reichsrath gewählt, wo er durch seine extrem=clericale
      einen unverhältnißmäßig großen Raum; der Componis
      daran. Das Orchester und der Chor (in welchem nur die
      äßt das arme Jesukind durchaus nicht einschlafen, während Männerstimmen zu schwach besetzt sind) hielten sich tapfe
      same Haltung wiederholt mit den gemäßigteren Mitgliedern
      r Fraction in Conflict gerieth. Namentlich in allen kirchen
      r uns nüde Zuhörer förmlich dazu einladet. Einige
      unter der Führung des Directors Löwe. Die Solo¬
      hübsche Details in der Harmonie und Instrumentirun
      sänger fanden leider wenig Gelegenheit zur Auszeichnung
      solitischen Debatten sta
      er in der vordersten Reihe der Gegne
      (leider rasch verschwindend) verdienten lobende Erwähnung
      Kämpfe um die Hauszin¬
      kirchenpolitischen V
      Um so größere Anerkennung verdienen Frau Ruckbeil
      so die kühnen Modulationen in dem F-dur-Vorspiel zu
      ter für Tirol veranlaßter
      aus dem Hohenwart=Club
      Hiller, Fräulein Fournier und Fräulein Günz
      Maria's Gesang „Zarte Blüthe“ Desgleichen die meisten¬
      uszutreten und sich der Liechtenstei
      'schen Ceutrumsgruppe anzu¬
      burg, endlich Herr Emil Pinks — ob seiner deutliche
      schließe.
      Wahlreform zur Zeit des
      das Zustandekommen
      correcte Declamation und gute Stimmführung. Nur da¬
      Aussprache ein geborener „Evangelist“. Das Publicun
      Ministeriums wußte
      Baron Dipauli zu verhindern,
      Coalitit
      hohe B und Ces hätte lieber dem Evangelisten nicht soller
      blieb nach der langen ersten Abtheilung vollständig stumr
      wie er denn überhaupt bemüht war, das Ministerium Windisch¬
      erpreßt werden. Die Instrumentirung folgt dem Inhalt¬
      und regungslos; erst am Schluß des Oratoriums erwie¬
      Graetz zu Falle zu bringen. Gegen den Willen seiner Parteigenossen
      treulich; leider übertönt das Blech ganze Strecken langes sich freundlicher und ehrte den anwesenden Componisten
      stellte er die Interpellatidn in der Affaire Kalnoky=Bauffy=Agliard
      völlig die Figuration der Geigen.
      durch einen Hervorruf.
      deren Beantwortung Minister=Präsident Fürst Windisch=Graetz</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      5. der Geheime Rath und Minister a. D. Joseph
      Freiherr Dipauli v. Treuheim,
      6. der Großindustrielle Anton Dreher
      7. der Geheime Rath Adolph Graf Dubsky,
      der Gutsbesitzer Wladislav v. Fedorowicz,
      indat nieder. Es ist zu vermuthen, daß Conte Borelli sich
      der ordentliche Professor an der deutschen techni¬
      Mittelpartei anschließen wird.
      schen Hochschule in Prag, Hofrath Dr. Friedrich Wilheln
      Dr. Thomas Czerny, Laudesadvocat in Prag, geboren
      sie nicht finden können. Denn in Nothnagel setzt sich Ginti
      1840, absolvirte
      die Rechtsstudien an der Prager Universität,
      der alte Ruhm der Wiener medicinischen Schule würdi
      10. der Großindustrielle Wilhelm Ginzkey,
      woselb
      Jahre
      en juridischen Doctorgr.
      fort, und obgleich Reichsdeutscher von Geburt, ist er längs
      1. der Geheime Rath Dominik Graf Hardeg
      siebenjähr
      vocatenpraxis eröffnete
      mit Leib und Seele Oesterreicher und österreichischer
      12, der General=Director der Kaiser Ferdinands
      jre 1869 seine eigene Kanzlei
      in Prag, welche,
      Patriot geworden. Das Herrenhaus gewinnt in ihm einen Nordbahn, Hofrath Richard Jeitteles,
      den Ruf eines vorzuglichen Juristen ger
      Mann, gleich ausgezeichnet als wissenschaftlicher Forscher
      anen
      besondere als Vertheidiger in Straff
      13. der Präsident des Galizischen Bodencredit=Vereine
      s jedem humanitären Fortschritt aufopferungsvoll
      worben hatte, sehr bald eine zahlreich
      Dr. Ladislaus Ritter v. Krainski,
      vann. Sch
      rager Sta.
      enender Mensch und als hinreißender Redner. Nich
      Jahre 1871 an war Czerny Mitglied d
      14. der Gutsbesitzer und Schriftsteller Ladislaus
      verordneten=Collegiums und seit
      dem Jah
      minder erfreulich ist die Berufung des deutsch=österreichischen
      Ritter v. Lozinski,
      meister=Stellvertreter, bis er im Jahre 188:
      Dichters Ferdinand v. Saar. Auch in ihm verkörper
      15. der Gutsbesitzer Joseph Ritter v. Michalowski
      meister von Prag gewählt wurde.
      sich eine edle Blüthe geistiger Thätigkeit, und seine Ernen
      Fnstalliru
      der Professor an der Universität in Wien
      Hhat er den Ausspruch vom „goldener
      en Prag
      nung darf vielleicht auch als ein staatlicher Nachtrag zu der
      Hofrath Dr. Hermann Nothnage!
      den Anlaß zum Rücktritte de
      erordnet
      Huldigungen angesehen werden, die ihm kürzlich anläßlic
      itsführung fällt der Anschluß
      17. der Professor an der Universität in Prag Dr.
      In die Zeit seiner An
      seines Eintritts ins siebzigste Lebensjahr dargebracht wurden
      Emil Ott,
      neinden Vysehrad und Holeschowitz=Bubna an P
      Aehnliche Gesichtspunkte dürften auch für die Berufun,
      verbung der Sophien=Insel und der Hasenburg durck
      8. der Industrielle Dr. Alexander v. Peez,
      Professor Gintl's vom deutschen Polytechnicum in Prag
      9. der Geheime Rath und Leiter der General
      Prager Stadtgemeinde. Nach Ablauf des Triei
      er zwar noch zweimal wiedergewählt, nahm
      und Professor Otts von der czechischen Universität in
      Intendanz der k. und k. Hoftheater, August Freiher
      icht mehr an. Zu je
      rie er auch als
      Landte
      Prag maßgebend gewesen sein. Die Wehrmacht des Reiche
      Plappart v. Leenheer,
      bgeordneter für die
      dt und nahm insbesonder
      erhält einen würdigen Repräsentanten in dem Marine
      20. der Bischof von Budweis, Dr. Martin Rzih
      Intheil an der Gründung der Landesbank des Königreiches
      Commandanten Freiherrn v. Spaun, einem der noch über¬
      Zöhmen, indem er sowol den darauf abzielenden Antrag stellte
      21. der Geheime Rath und Senats=Präsident beim
      lebenden Helden von Lissa. Die Bureaukratie erscheint inder Be= Obersten Gerichtshofe, Dr. Ignaz Edler v. Ruber,
      als auch die mit der Errichtun
      verbundenen Arbeiten
      Landtage eifrig förderte. Nach dem Inslebentreten des
      noten ein ganzes Stück hindurch. Wo eine lebhaftere
      stitutes übernahm Czerny als General=Director dessen Leitu¬
      Also im Ganzen eine achtbare solide Arbeit. Aber
      gleitung hinzutritt, bringt sie fast ausnahmslos auf= un
      In früheren Jahren hatte C.
      h an dem ez
      es fehlt das Letzte, das Beste: der Zauber des Unwider
      er war aud
      Vereinsleben regen
      abrollende Tonleitern in Sechzehnteln oder Zweiund¬
      stehlichen. Wir begegnen in Wolfrum's Oratoriun
      Präsident und dann Pr.
      begründer, sowie lange
      dreißigsteln oder (wie in dem G-dur-Chor „Fröhlich“
      Tausenden von schulgerechten Tacten, aber nicht einen
      dent des Prager Sokol. Er wird sich der Rechten des Herren¬
      gleichmäßige Triolengänge. Einfach, aber ganz unbedeutend einzigen originellen. Durch dieses umfangreiche Wer
      hauses anschließen
      klingt die Ankündigung des Engels. Von dem Lobgesang
      schleppt sich eine trostlose Armuth an origineller Erfindung
      Heinrich Graf Clam=Martinitz, Großgrundbesitzer in
      Maria's hofften wir eine innige, über das Frühere sich
      Dazu überall gleicher Tact und gleiches Tempo, ein lahmer
      Sniecuo, geboren im Jahr
      ist ein Sohn des Grafer
      aufschwingende Melodie; diese Hoffnung wird hie
      Rhythmus, der nach Belebung dürstet. Da hilft es wenig
      Fräsidenten des Abgeordneten¬
      Richard Clam, des ehemalig
      ebenso getäuscht wie an einer zweiten Stelle, die gleich¬
      daß der Componist, etwa zur letzten Strophe eines er
      ses und lebenslänglichen Mitaliedes des Herrenhauses. Er ist
      lalls eine wärmere Erfindung heischt: Maria an der Krippe
      barmungslos in Viertelnoten marschirenden Chors, schließ¬
      itzer der Herrschaften Clam, Arbing und Außernstein in Ober¬
      Ihr theatralisch declamirender, sprunghafter Gesang dünk
      österreich, Smecno ur
      nd Schlan in Böhmen und widmet sich aus¬
      lich eine lebhafter figurirte Begleitung setzt. Auch ein
      uns die Worte „Still die Erde, still der Himmel“ ehe
      eßlich der Verwal
      dieser Güter. Graf Clam=Martinitz i
      anderes Reizmittel will nicht verfangen: die unerwartet
      im . Dra
      igoner=Regimeut und Obmann dern
      zu verneinen, als zu erklären. Mit den heranziehenden kühnen Liszt'schen Accordfolgen, mit der er stellenweise, i
      rlieutena
      errichteten
      nischen Industrialbank in Prag. Vor eini
      Hirten tritt natürlich die typische, billige Schalmeifigur im der zweiten Abtheilung, den einförmigen Gesang zu würze
      Jahren begleitete Graf Clam=Martinitz den Erzherzog
      Sechsachtel=Tact in
      Permanenz. Man vergleiche dami
      trachtet. Daß solche musikalische Blutarmuth nicht notl
      die liebliche Hirtenm.
      tusik in Bach's Weihnachts=Ora¬
      ahre 1894 wurd
      Ferdinand auf dessen Weltreise.
      wendig z
      zu geistlicher Musik gehört, zeigen uns Händel's
      Abgeordneten des sideicommissarisch
      Großgrundbesitzes in de
      „Messias"
      und jede Kirchen= Composition Mozart
      torium oder die berühmte Sinfonia pastorale in
      böhmischen Landtag gewählt. Graf Heinrich Clam ist der ältes
      Händel's „Messias“ oder die analoge Scene in Berlio¬
      Das protestantische Deutschland, in einer Hinsicht aller
      Repräsentant der gräflichen Familie Clam=Martis
      Er wird
      „Enfance de Jésus Christ“. Mit dem Einmarsch
      dings strenger in seinen Ansprüchen, ist doch andererseits sich vermuthlich der Rechten des Herrenhauses anschließer
      der heiligen drei Könige gewinnt die Musik etwa¬
      wieder leichter zu befriedigen. Streng gegen weltlich
      Joseph Freiherr v. Dipauli wurde am 9. März 1844 ge¬
      Leben, um aber bald wieder in die frühere Er¬
      Sonnenblicke, zeigt es sich um so toleranter gegen den
      en. Er diente
      im Tiroler Landes=Schützenbataillon, stand
      ung zurückzufallen. Zu den bekanntesten, von dichtesten Frömmigkeitsnebel. So mag es denn richtig
      16 als Freiwilliger im Felde gegen Italien, trat 1870 als
      Wolfrum benützten kirchlichen Volksliedern gehört de
      dist in die päpstliche Arme
      sein, wenn der Concertzettel auf die große Verbreitung und
      ee ein, de
      pis zur Einnahm
      Gesang Maria's „Joseph, lieber Joseph mein, hil
      oms durch die Italiener an
      ngehörte.
      rückgekehrt
      Beliebtheit von Wolfrum's Oratorium in Deutschland hin
      mir wiegen das Kindelein“. Brahms hat diese
      omete er sich der Bewirthschaftun
      besitzes be
      weist. Ich glaube aber nicht, daß Wien sich diesen auserwählten
      Kaltern. Bereits mit den ersten directen Wahlen
      n im Jahre 187
      Melodie als charakteristische Begleitungsfigur in seinen
      protestantischen Heilsstätten anreihen und je eine Wieder
      t er in den Reichsrath als Vertreter der Land
      meinden Bozen,
      „Geistlichen Wiegenlied“, op. 91, überaus schön verwendet
      holung des Wolfrum'schen Mysteriums erleben wird.
      oß sich aber sofort dem Exodus
      Giovanelli's und seines
      In Wolfrum's Oratorium füllt sie, endlos wiederhol
      Die Aufführung im Gesellschaftsconcert ist nicht schuld
      lericalen Fähuleins an. Er wurde 1874 wieder in1
      Reichsrath gewählt, wo er durch seine extrem=clericale
      einen unverhältnißmäßig großen Raum; der Componis
      daran. Das Orchester und der Chor (in welchem nur die
      äßt das arme Jesukind durchaus nicht einschlafen, während Männerstimmen zu schwach besetzt sind) hielten sich tapfe
      same Haltung wiederholt mit den gemäßigteren Mitgliedern
      r Fraction in Conflict gerieth. Namentlich in allen kirchen
      r uns nüde Zuhörer förmlich dazu einladet. Einige
      unter der Führung des Directors Löwe. Die Solo¬
      hübsche Details in der Harmonie und Instrumentirun
      sänger fanden leider wenig Gelegenheit zur Auszeichnung
      solitischen Debatten sta
      er in der vordersten Reihe der Gegne
      (leider rasch verschwindend) verdienten lobende Erwähnung
      Kämpfe um die Hauszin¬
      kirchenpolitischen V
      Um so größere Anerkennung verdienen Frau Ruckbeil
      so die kühnen Modulationen in dem F-dur-Vorspiel zu
      ter für Tirol veranlaßter
      aus dem Hohenwart=Club
      Hiller, Fräulein Fournier und Fräulein Günz
      Maria's Gesang „Zarte Blüthe“ Desgleichen die meisten¬
      uszutreten und sich der Liechtenstei
      'schen Ceutrumsgruppe anzu¬
      burg, endlich Herr Emil Pinks — ob seiner deutliche
      schließe.
      Wahlreform zur Zeit des
      das Zustandekommen
      correcte Declamation und gute Stimmführung. Nur da¬
      Aussprache ein geborener „Evangelist“. Das Publicun
      Ministeriums wußte
      Baron Dipauli zu verhindern,
      Coalitit
      hohe B und Ces hätte lieber dem Evangelisten nicht soller
      blieb nach der langen ersten Abtheilung vollständig stumr
      wie er denn überhaupt bemüht war, das Ministerium Windisch¬
      erpreßt werden. Die Instrumentirung folgt dem Inhalt¬
      und regungslos; erst am Schluß des Oratoriums erwie¬
      Graetz zu Falle zu bringen. Gegen den Willen seiner Parteigenossen
      treulich; leider übertönt das Blech ganze Strecken langes sich freundlicher und ehrte den anwesenden Componisten
      stellte er die Interpellatidn in der Affaire Kalnoky=Bauffy=Agliard
      völlig die Figuration der Geigen.
      durch einen Hervorruf.
      deren Beantwortung Minister=Präsident Fürst Windisch=Graetz</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      
      Seite 2
      Wien, Dienstag
      Neue Freie Presse.
      16. December 1902
      Nr. 13760
      eben während ihres fast sechsjährigen Bestandes
      rufung des ehemaligen Sections=Chefs im Finanzministerium
      22. der Schriftsteller Ferdinand v. Saar,
      in der That als Friedensgarantie im europäischen v. Baumgartner geehrt. Besonders bedacht wurd
      23. der Großindustrielle Paul Ritter v. Schoeller,
      Orient erprobt. Der Wiener Besuch des Grafen Lambsdor
      diesmal auch die österreichische Industrie durch die welt¬
      24. der Marine=Commandant Admiral Hermann
      kann sie als solche nur festigen, denn er ist ein sehr beredtes bekannten Namen Dreher, Schoeller, Ginzkei
      Freiherr v. Spaun,
      Zeichen, daß Rußland das freundschaftliche Verhältniß zu
      das Verkehrswesen durch den General=Director der N
      25. der Großgrundbesitzer Leopold Freiherr Wenzl
      Oesterreich=Ungarn nicht minder hoch bewerthet als wi
      bahn Hofrath Jeitteles. Wohlbekannte und mit S
      v. Sternbach,
      das unserige zu ihm. Und wenn in der Wiener Aussprach
      pathie genannte aristokratische Namen sind die de
      26. der Geheime Rath und Ober=Landesgerichts¬
      Grafen Dominik Hardegg, des unermüdlichen För¬
      mit dem Lenker der auswärtigen Politik Rußlands das
      Präsident in Lemberg Dr. Alexander Ritter v. Mniszek¬
      weitere gemeinsame Verhalten vereinbart wird für den Fall
      derers österreichischer Pferdezucht, und des Grafer
      Tchorznicki
      daß das macedonische Feuer von neuem aufflackern sollte
      Adolph Dubsky, des vieljährigen Abgeordneten
      27. der Geheime Rath Prinz Alexander Thurn
      so wird nirgends darin etwas Anderes erblickt werden
      des Bruders der vaterländischen Dichterin
      und Taxis
      können, als eine für ganz Europa erwünschte Stärkung der
      Eschenbach. Politisch die interessanteste Berufung
      Nachstehend lassen wir einige biographische Mitthei¬
      russisch=österreichischen Gewähr gegen die Eventualität eine
      ist wol diejenige des Handelsministers des Cabinets Thun, lungen über die neuen Herrenhausmitglieder folgen:
      vom Osten her drohenden Erschütterung des allgemeiner
      des Freiherrn v. Dipauli. Wie schmerzlich auch sein
      Friedens.
      Wirken nicht blos in diesem Cabinet, sondern vorher schor
      Sections=Chef a. D. Andreas Freiherr v. Baumgartner,
      geboren im Jahre 1828, trat im Jahre 1853 in den Staat
      im Abgeordnetenhause, insbesondere von den Deutschen
      dienst und stand zunächst bei den Finanzbehörden in Wie
      Die neuen Herrenhausmitglieder.
      empfunden wurde, es ist nicht zu leugnen, daß die Recht¬
      Salzburg und Preßburg in Verwendung. Im Jahre 1859
      des Herrenhauses in ihm eine bedeutende geistige Capacitä
      Wien, 15. December.
      zum Ministerial=Concipisten im Finanzministerium ernann
      gewinnt. Denn der politische Scharfblick und das diplo
      Der Kaiser hat, wie schon einer vorläufigen Meldung
      rückte er daselbst bis zum Sections=Chef (im Jahre 1881) vor.
      matische Geschick dieses Tiroler Clericalen waren es
      des letzten Abendblattes zu entnehmen war, auf Vorschlag
      Baumgartner darf als einer der herr
      vorragendsten Beamten der
      zumeist, welche nach Hohenwart's Abgang die Verbindun
      österreichischen Finanzverwaltung beze
      eichnet werden. Auf dem
      der Regierung eine Anzahl neuer Mitglieder des Herren
      der deutschen Conservativen mit den Czechen, Slovenen Gebiete der indirecten Besteuerung und insbesondere auf dem¬
      hauses auf Lebensdauer ernannt. Die Vermehrung, welche
      und Polen aufrechthielten und den Bestand der wider¬
      das Herrenhaus dadurch erhält, ist noch ausgiebiger aus¬natürlichen Majorität der Autonomisten durch so lang
      jenigen der gesetzlichen Regelung und Verwaltung der Ver¬
      zehrungssteuern gilt er als erste Autorität.
      gefallen, als ohnehin erwartet wurde. Während die letzte
      An der umwälzen
      Zeit möglich machten. Man wird wol auch im Herren= den Entwicklung, welche die österreichische
      Verzehrungssteuer
      Berufung ins Herrenhaus am 13. April 1901 sich au
      hause noch Manches vom Freiherrn v. Dipauli hören.
      Gesetzgebung im Zeitraume von 1870 bis 1895 genommen hat,
      acht Mitglieder behränkte, sind diesmal nicht weniger al
      Unter den neuernannten Herrenhausmitgliedern be¬
      an der Aenderung des Steuersystems und an der außerordent
      siebenundzwanzig Ernennungen zu verzeichnen. Aber nicht
      finden sich einzelne, die politisch noch gar nicht hervor¬
      lichen Steigerung des finanziellen Erträgnisses dieser Steuer
      blos durch die Zahl, auch durch die Auswal
      getreten, daher parteimäßig kaum einzuschätzen sind. Se
      hat Baumgartner einen entscheidenden Antheil gene
      ommen. Im
      unterscheidet sich die heutige Liste sehr wesentlich
      Juli 1888 wurde er in den Freiherrenstand erhoben und in
      weit dies indeß möglich ist, dürfte den stärksten Zuwach
      von der letzten. Im vorigen Jahre leuchtete aus
      aus den heute Berufenen die Rechte erhalten, die übrig
      Jahre 1891 zum Geheimen Rathe ernannt. Im Jahre 1894
      den Namen deutlich erkennbar das Bestreben hervor, aus¬
      erhielt er das Großkreuz des Franz Josephs=Ordens.
      auch durch den Tod die meisten Verluste erlitten hat. E
      schließlich der Wissenschaft und Kunst eine Huldigung von den neuernannten siebenundzwanzig Mitgliedern dürfter
      einer 43jährigen Thätigkeit trat Baumgartner im Jahre 1
      darzubringen. Damals gelangten die Gelehrten Gomper,
      ihr zuzurechnen sein. Der Verfassungspartet werden etwa in den Ruhestand. Er dürfte sich der Mittelpartei anschließen.
      Mach, Mussafia, Zschokke, die Künstler Zumbusch und
      Manfredo Conte Borelli di Brana stammt aus
      neun, der Mittelpartei ungesähr sieben der Neuernannten
      einer der
      Dworzak, der czechische Dichter Vrchlicky ins Herrenhaus
      rbesitzt
      ehensten Familien des Königreiches Dalmatien
      sich anschließen.
      Jeder eine Zierde seines Berufes, Jeder ein leuchtenden
      große Güter, die unter seiner persönlichen Leitung b
      ethschaftet
      Mittelpunkt seiner Sphäre. Diesmal sind der Berufener
      werden. Im öffentlichen Leben trat Borelli im Jahre
      Zu lebenslänglichen Mitgliedern des Herrenhauses
      871 zum
      mehr, der Auserwählten weniger. Diesmal scheint mehr
      erstenmale hervor,
      als er mit der Gründung des land
      wurden ernannt:
      wirthschaft¬
      lichen Vereines Co
      izio agrario in Zai
      das Bestreben, das bestehende Zahlenverhältniß zwische
      a und der landwirth
      1. Der Geheime Rath und Sections=Chef a. D.
      " seine Thütigkeit al
      schen Zeitschrift „Bolletino Agrar
      den drei politischen Parteien des Herrenhauses im Gleich¬
      Andreas Freiherr v. Baumgartner,
      Gebiete der Bodencultur einleitete. Manfredo Bo
      gewichte zu erhalten, als die Absicht, den Glanz des
      orelli wi
      2. der Grundbesitzer Manfredo Conte Borelli
      m Jahre 1879 als Candidat der italienisch=autonomistise
      Hauses zu mehren, die Auswahl bestimmt zu haben, und di Vrana,
      Partei in den Reichsrath, im Jahre 1880 in den dalmatinische
      so ist das Herrenhaus zwar stärker vermehrt, aber wenige
      3. der Landesadvocat Dr. Thomas Czerny in Prac
      landtag entsendet u
      war in beiden Körperschaften ein eifrige
      bereichert worden.
      ter der land:
      4. der Großgrundbesitzer Heinrich Graf Clam
      schaftlichen Interessen. Im Jahre 1887
      Immerhin kann auch der heutigen Liste nachgesagt Martinitz
      wurde er zum Präsidenten des neu gegründeten Landesculturrathes
      werden, daß, soweit es mit der erwähnten Absicht sich ha
      ernannt. In dieser Stellung erwarl
      ich große Verdienste um
      die rationelle Bewirthschaftung von
      vereinbaren lassen, die Regierung bestrebt war, der Kr
      d und Boden in Dal¬
      Namen von gutem Klang in Vorschlag zu bringen.
      tien. Dem dalmatinischen Landtage hatte Borelli u
      ur durch
      Wahlperiode angehör
      gegen wurde er in den 9
      st in erster Linie der berühmte Kliniker der Wiener Uni¬
      m Jahre 1885 wiedergewählt, legte aber im
      versität Hofrath Nothnagel zu nennen. Einen
      Februar 188
      Besseren für den verwaisten Platz, den einst Roki
      tansky, dann Billroth und Widerhofer einnahmen, hätt</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1902.12.16-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1902.12.16-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
