<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      
      Wien, Dienstag, den 28. Jannar
      Nr. 13444.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      
      Wien, Dienstag, den 28. Jannar
      Nr. 13444.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1902.01.28-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1902.01.28-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <cb n="1"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>merkwürdigerweise „auf ausdrücklichen Wunsch des Ton
      <lb n="N005"/>dichters" abgedruckt ist. Darin wird uns gesagt, daß „die
      <lb n="N006"/>Ouvertüre, eigentlich eine symphonische Dichtung, nit
      <lb n="N007"/>ine Seite des Dramas, die politische, wieder¬
      <lb n="N008"/>Wie der geschwätzige Verfasser uns weiter beleh
      <lb n="N009"/>beginnt die Ouvertüre „mit dem Thema des Königthum
      <lb n="N010"/>von Gottes Gnaden, jener besonders bei den germanischen
      <lb n="N011"/>Stämmen ausgebildeten und festgewurzelten Vorstellung
      <lb n="N012"/>von einer nicht durch Menschenhand errichteten, sondern blos im rein Technischen liegen, das der Componist sich je
      <lb n="N013"/>durch göttlichen Willen eingesetzten Gewalt auf Erden
      <lb n="N014"/>In ähnlichem Schwulst wird uns die Ouvertüre weiter
      <lb n="N015"/>ausgelegt, bis zu der von Wagner systemisirten „feierlichen
      <lb n="N016"/>Entrücktheit" des Helden. „In Herzog Wildfang erwachen
      <lb n="N017"/>die Joseph den Zweiten un
      <lb n="N018"/>die Gedanken, d
      <lb n="N019"/>u Großen beseelten!“ Schämt¬
      <lb n="N020"/>Friedrich de
      <lb n="N021"/>sich der Verfasser wirklich nicht, diese uns heiligen Namen
      <lb n="N022"/>neben seinen Wildfang zu setzen? Es thut mir weh, da
      <lb n="N023"/>ich sie in solcher Gesellschaft seh'. Doch wenden wir vo
      <lb n="N024"/>dieser abgeschmackten Erklärung uns zu dem Erklärten, z
      <lb n="N025"/>der Ouvertüre selbst. Unförmlich ausgedehnt, mit ver
      <lb n="N026"/>nichts Erfreuliches. Mit dem dürftigsten Kapital vor
      <lb n="N027"/>Erfindung fristet sich dieser Ouvertüren=Bandwurm mi
      <lb n="N028"/>Meistersingerbrocken, gequälten Contrasten, endlosen „Ro
      <lb n="N029"/>salien" und einigem Fugato, um uns schließlich über
      <lb n="N030"/>sättigt und doch hungernd zu entlassen. Nach dem trüb
      <lb n="N031"/>seligen Eindruck dieser Ouvertüre lechzten wir förmlich nadh
      <lb n="N032"/>dem den Volksscenen des dritten Actes entnommenen
      <lb n="N033"/>„Walzer“ in Es-dux. Guter Johann Strauß, wie hast di
      <lb n="N034"/>auch die von Richard Wagner eingeführte Bezeichnung ist dich verändert! Ein paar Tacte scheint es dem Com¬
      <lb n="N035"/>dem Sohne schon zu veraltet. „Herzog Wildfang“ ist also ponisten wirklich Ernst zu sein mit dem Tanzen: wi
      <lb n="N036"/>hören ein müdes Walzerthema ohne Schwung und Origi
      <lb n="N037"/>nalität. Aber bald schämt er sich dieser Lustigkeit; ar
      <lb n="N038"/>Stelle des natürlichen Tanzrhythmus treten allerhand harmo
      <lb n="N039"/>nische und contrapunktische Künsteleien, lang nachschleppend
      <lb n="N040"/>Phrasen, Orchesterwitze. Wie ein lahmes Pferd, das nich
      <lb n="N041"/>vorwärts will, wird das Walzermotiv gestoßen gepeitsch
      <lb n="N042"/>schließlich in den trompetenglänzenden Marstall de
      <lb n="N043"/>rzogs eingestellt zu werden.
      <lb n="N044"/>Die Erfolge Siegfried Wagner's sind seltsam; mehr
      <lb n="N045"/>gerathen. Ob das dem „Herzog Wildfang“ nachzurühmen seltsam als ermuthigend. Wie heißhungrig haben nicht alle Passagenwerk sie ebenso rein, mühelos und stnlvoll aus¬</p>
            <cb n="2"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
               <lb n="N033"/>
               <lb n="N034"/>
               <lb n="N035"/>
               <lb n="N036"/>
               <lb n="N037"/>
               <lb n="N038"/>
               <lb n="N039"/>
               <lb n="N040"/>
               <lb n="N041"/>
               <lb n="N042"/>
               <lb n="N043"/>
               <lb n="N044"/>
            </p>
            <cb n="3"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>
               <lb n="N006"/>
               <lb n="N007"/>
               <lb n="N008"/>
               <lb n="N009"/>
               <lb n="N010"/>
               <lb n="N011"/>
               <lb n="N012"/>
               <lb n="N013"/>
               <lb n="N014"/>
               <lb n="N015"/>
               <lb n="N016"/>
               <lb n="N017"/>
               <lb n="N018"/>
               <lb n="N019"/>
               <lb n="N020"/>
               <lb n="N021"/>
               <lb n="N022"/>
               <lb n="N023"/>
               <lb n="N024"/>
               <lb n="N025"/>
               <lb n="N026"/>
               <lb n="N027"/>
               <lb n="N028"/>
               <lb n="N029"/>
               <lb n="N030"/>
               <lb n="N031"/>
               <lb n="N032"/>
            </p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <cb n="4"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>
               <lb n="N002"/>
               <lb n="N003"/>
               <lb n="N004"/>
               <lb n="N005"/>Wien, Dienstag
      <lb n="N006"/>Seite
      <lb n="N007"/>Neue Freie Presse.
      <lb n="N008"/>Nr. 13444
      <lb n="N009"/>28. Januar 1902
      <lb n="N010"/>sind. Manche Symptome sprechen dafür, daß diese Erkennt= unter Anderen: die Abgeordneten Graf Stürgkl
      <lb n="N011"/>mehr bilden, an der äußersten Vorsicht festzuhalten. Aus
      <lb n="N012"/>Freiherr v. Schwegel, Dr. v. Derschatta
      <lb n="N013"/>niß Fortschritte gemacht hat. Da überdies dem Reichsrathe
      <lb n="N014"/>allen diesen Gründen verlangten die deutschen Abgeordneten
      <lb n="N015"/>nach der Budgetberathung die Vertheidigung großer
      <lb n="N016"/>Dr. Menger, Dr. Pergelt, Dr. Groß, Freiherr
      <lb n="N017"/>vom Minister=Präsidenten, es möge die Erklärung der
      <lb n="N018"/>wirthschaftlicher Interessen zugedacht ist, die allen Parteier
      <lb n="N019"/>d'Elvert, Kaiser, Lemisch, Marchet und Schraff!
      <lb n="N020"/>Regierung den begründeten Besorgnissen der deutsch
      <lb n="N021"/>gemeinsam sind, so darf wol erwartet werden, daß de
      <lb n="N022"/>Die Conferenz währte zwei Stunden.
      <lb n="N023"/>mährischen Bevölkerung in ausreichender Weise Rechnung
      <lb n="N024"/>Budget=Ausschuß wie das Abgeordnetenhaus auch übe
      <lb n="N025"/>Wie verlautet, soll die Erklärung, welche de
      <lb n="N026"/>tragen.
      <lb n="N027"/>die Klippen des Unterrichtsbudgets hinwegkommen wird
      <lb n="N028"/>Unterrichts minister entworfen hat, im Wesen folgen
      <lb n="N029"/>Die Verhandlungen der deutschen Abgeordneten mit
      <lb n="N030"/>An den deutschen Parteien wird es sicherlich nicht fehlen
      <lb n="N031"/>den Inhalt haben: Die Regierung widmet den culturellen
      <lb n="N032"/>der Regierung sind noch nicht abgeschlossen. Die Erklärung
      <lb n="N033"/>Bedürfnissen der beiden hochentwickelten Volksstämme
      <lb n="N034"/>Daß sie bestrebt sind, sich gegen Ueberfälle sicherzustellen
      <lb n="N035"/>3 Unterrichtsministers Ritter v. Hartel wird ers
      <lb n="N036"/>wie sie mit der czechischen Technik in Brünn gegen si
      <lb n="N037"/>welche Mähren bewohnen, ihre volle Sympathie und is
      <lb n="N038"/>orgen endgiltig festgestellt werden. Die deutschen Mit¬
      <lb n="N039"/>ausgeführt wurden, versteht sich von selbst. Aber sie haben
      <lb n="N040"/>auch geneigt, mit derselben Sympathie sowol das deutsche
      <lb n="N041"/>glieder des Budget=Ausschusses versammelten sich nach der
      <lb n="N042"/>in dieser Session schon Beweise genug gegeben, daß sie
      <lb n="N043"/>auch das czechische Universitätsproject für Mähren zu
      <lb n="N044"/>Conferenz beim Minister=Präsidenten zu einer Berathung
      <lb n="N045"/>bereit sind, selbst um den Preis von Opfern die Arbeits
      <lb n="N046"/>eiten. Allein für die Errichtung einer Universität müßt
      <lb n="N047"/>in der sie einmüthig der Meinung Ausdruck gaben, da
      <lb n="N048"/>eine Reihe Voraussetzungen gegeben sein, sowol i
      <lb n="N049"/>fähigkeit des Reichsrathes sicherzustellen.
      <lb n="N050"/>der ihnen vom Unterrichtsminister mitgetheilte Text der Er¬
      <lb n="N051"/>materieller als in wissenschaftlicher Beziehung, und diese
      <lb n="N052"/>klärung unannehmbar sei
      <lb n="N053"/>Voraussetzungen seien eben im gegenwärtigen Zeitpunkt
      <lb n="N054"/>Die mährische Universitäts-Frage im Budgel
      <lb n="N055"/>nicht vorhanden. Ueber die Frage des Standortes der
      <lb n="N056"/>Der Geburtstag des deutschen Kaisers.
      <lb n="N057"/>Ausschusse.
      <lb n="N058"/>eventuellen czechischen Universität, welcher von deutsche
      <lb n="N059"/>Entgegennahme von Glückwünschen.
      <lb n="N060"/>Wien, 27. Jannar
      <lb n="N061"/>Seite die ausschlaggebende Bedeutung beigemessen wird
      <lb n="N062"/>Berlin, 27. Januar. Kaiser Wilhelm nahn
      <lb n="N063"/>Das Unterrichtsbudget steht nach wiederholten Ver
      <lb n="N064"/>äußert sich die Regierungserklärung nicht.
      <lb n="N065"/>Vormittags die Glückwünsche der Familien¬
      <lb n="N066"/>schiebungen endlich auf der Tagesordnung des Budge
      <lb n="N067"/>Die deutschen Abgeordneten machten kein Hehl daraus
      <lb n="N068"/>mitglieder und seiner Umgebung entgegen. Hierauf
      <lb n="N069"/>Ausschusses. Da dieses Budget die meist umstrittenen
      <lb n="N070"/>daß sie dieser Erklärung nicht zustimmen könnten. Der
      <lb n="N071"/>wurde in der Schloßcapelle ein Gottesdienst abgehalten,
      <lb n="N072"/>Posten des Staatsvoranschlages enthält, war man allseits
      <lb n="N073"/>Standpunkt, den die deutschen Abgeordneten in diese
      <lb n="N074"/>welchem auch der Prinz von Wales in der Uni¬
      <lb n="N075"/>bestrebt, vor der Verhandlung über diese Punkte auf eine
      <lb n="N076"/>Frage vertreten, ist vor Allem der, daß nicht nur materielle
      <lb n="N077"/>form des ersten Garde=Dragoner=Regiments, sämmtliche
      <lb n="N078"/>Milderung der scharfen Gegensätze, die auf diesem Gebiete
      <lb n="N079"/>sondern insbesondere auch politische Gründe gegen die
      <lb n="N080"/>Botschafter und die übrigen Mitglieder des diplomatischer
      <lb n="N081"/>aufeinanderstoßen hinzuarbeiten. Es fanden vielfache Be= Errichtung einer czechischen Universität in Mähren sprechen
      <lb n="N082"/>Corps, sowie die Minister beiwohnten. Sodann fand in
      <lb n="N083"/>Es gehe durchaus nicht an, die Universitäts=Frage aus
      <lb n="N084"/>sprechungen der Parteien unter sich und zwischen dieser
      <lb n="N085"/>Weißen Saale die Gratulationscour statt, bei
      <lb n="N086"/>und der Regierung statt. Die größten Schwierigkeiten ei
      <lb n="N087"/>dem Complex der mährischen Ausgleichsfragen auszuscheider
      <lb n="N088"/>welcher der Kaiser dem Reichskanzler Grafen Bülow
      <lb n="N089"/>wachsen aus der von den Czechen aufgeworfenen mährischen
      <lb n="N090"/>Die Regierung habe den Anstoß zu einem neuen Verständ
      <lb n="N091"/>und den Botschaftern die Hand reichte und sie durch An¬
      <lb n="N092"/>Universitäts=Frage. Als die Czechen im November vorige
      <lb n="N093"/>gungsversuche zwischen den Deutschen und den Czechen gegeber
      <lb n="N094"/>sprachen auszeichnete. Nach Beendigung der Cour sprach
      <lb n="N095"/>Jahres die Errichtung einer czechischen Universität in Brünn
      <lb n="N096"/>und auch die Wiederaufnahme der mährischen Ausgleichs
      <lb n="N097"/>der Kaiser kurze Zeit mit dem Prinzen von Wales,
      <lb n="N098"/>als eine Hauptforderung aufstellten, erklärten die deutscher
      <lb n="N099"/>conferenzen in Aussicht gestellt. Daher mußte die Regie
      <lb n="N100"/>Abgeordneten sofort, daß sie in der Abwehr solcher Be
      <lb n="N101"/>rung logischerweise in ihrer Erklärung darauf verweisen
      <lb n="N102"/>Die Hand der Kriserin.
      <lb n="N103"/>trebungen entschieden und einmüthig vorgehen würder
      <lb n="N104"/>daß erst nach Abschluß und auf Grund de
      <lb n="N105"/>Berlin, 27. Januar. (Privat.) Die deutsch
      <lb n="N106"/>Sie traten in dieser Angelegenheit auch an die Regierung mährischen Verständigungs=Action vor
      <lb n="N107"/>Kaiserin hat ihrem Gemal als Geburtstags¬
      <lb n="N108"/>eran, um nicht den geringsten Zweifel über ihre Haltung
      <lb n="N109"/>der Errichtung einer czechischen Univer
      <lb n="N110"/>geschenk eine Nachbildung ihrer Hand in
      <lb n="N111"/>egen diese den deutschen Charakter der mährischen Haupt
      <lb n="N112"/>sität in Mähren die Rede sein könnte. Die
      <lb n="N113"/>Marmor überreicht. Reinhold Begas hat die rechte
      <lb n="N114"/>stadt gefährdende Forderung aufkommen zu lassen. D
      <lb n="N115"/>ist der Standpunkt, den die deutschen Abgeordneten ein
      <lb n="N116"/>Hand der Kaiserin, welche als einzigen Schmuc
      <lb n="N117"/>nun zu erwarten war, daß die Czechen diese Frage
      <lb n="N118"/>hellig mit der größten Entschiedenheit vertraten. In erster den Trauring trägt, nach der Natur geformt. Di
      <lb n="N119"/>legentlich der Unterrichts=Debatte im Budaet=Aussch
      <lb n="N120"/>Linie handelt es sich für die Deutschen Mährens selbst
      <lb n="N121"/>Form wurde dann in Begas' Atelier in cararischem
      <lb n="N122"/>ierdings zur Discussion stellen und die Regierung zu verständlich um die Abwehr jener Czechisirungs=Action,
      <lb n="N123"/>Marmor ausgeführt. Die Hand liegt auf einem rothen
      <lb n="N124"/>er Meinungsäußerung veranlassen würden, hielten di
      <lb n="N125"/>welche die Czechen durch Errichtung einer czechischen Un
      <lb n="N126"/>Sammtkissen, das auf eine Marmorplatte gefügt ist.
      <lb n="N127"/>deutschen Abgeordneten in den letzten Tagen wiederholte versität in einer deutschen Stadt durchführen
      <lb n="N128"/>Ernennungen und Verleihungen
      <lb n="N129"/>Berathungen, um über ihr taktisches Vorgehen schlüssig z
      <lb n="N130"/>wollen. Die deutschen Abgeordneten bezeichnen es daher
      <lb n="N131"/>Berlin, 27. Januar. (Privat.) Kaiser Wilhelm
      <lb n="N132"/>werden.
      <lb n="N133"/>als das Höchstmaß der Zugeständnisse, wenn sie die
      <lb n="N134"/>hat aus Anlaß seines Geburtstages eine Reihe von Ver¬
      <lb n="N135"/>ig fand eine Conferenz der deutsch=mährischen
      <lb n="N136"/>folgende Formel concediren: Eine czechische Univer
      <lb n="N137"/>änderungen in der Besetzung der höchsten Commando
      <lb n="N138"/>n mit dem Unterrichsminister Ritter v. Harte
      <lb n="N139"/>sität in einer czechischen Stadt und ein
      <lb n="N140"/>stellen der Armee vorgenommen, unter Anderen hat de
      <lb n="N141"/>itt, in welcher der Minister den Inhalt jener Erklärun
      <lb n="N142"/>deutsche Universität in einer deutsche
      <lb n="N143"/>bisherige commandirende General des Gardecorp¬
      <lb n="N144"/>ttheilte, die er im Budget=Ausschusse auf eine von czechi
      <lb n="N145"/>Stadt Mährens, jedoch nur im Zusammenhang mi
      <lb n="N146"/>v. Bock und Polach den Schwarzen Adler=Orden
      <lb n="N147"/>er Seite bereits angekündigte Interpellation, betreffend der mährischen Ausgleichsaction. Mit größtem Nachdruc
      <lb n="N148"/>erhalten und ist gleichzeitig zum commandirenden General
      <lb n="N149"/>die Errichtung einer czechischen Universität in Mähren
      <lb n="N150"/>verwahrten sich die deutschen Vertreter aus allen Kron
      <lb n="N151"/>des 14. Armeecorps (Karlsruhe) ernannt worden, woselbst
      <lb n="N152"/>abzugeben beabsichtige. Die deutsch=mährischen Abgeordneten ländern gegen die von czechischer Seite propagirte Grün
      <lb n="N153"/>der General v. Bülow seinen Abschied erhalten hat.
      <lb n="N154"/>waren mit dieser Erklärung, da in derselben eine czechische dung einer czechischen Universität in Brünn oder Olmü
      <lb n="N155"/>An Stelle des Generals v. Bock und Polach hat de
      <lb n="N156"/>Universitätsgründung in einer deutschen Stadt nicht aus
      <lb n="N157"/>Die Erklärung der Regierung müßte nach der Ansicht de
      <lb n="N158"/>General=Lieutenant v. Kessel, bisher Commandeur der
      <lb n="N159"/>rücklich als ausgeschlossen bezeichnet wurde, durchaus nicht
      <lb n="N160"/>deutschen Abgeordneten so beschaffen sein, daß sie die Mög
      <lb n="N161"/>ersten Garde=Division, das Gardecorps erhalten. Der bis
      <lb n="N162"/>uverstanden und forderten, daß die Regierung in diese
      <lb n="N163"/>lichkeit der Wahl einer dieser beiden Städte vollständi
      <lb n="N164"/>herige General=Inspector des Ingenieur= und Pionnier
      <lb n="N165"/>Frage sich nicht auf allgemeine und unbestimmte Rede
      <lb n="N166"/>ausschließt. Eine czechische Universität in Brünn hätt
      <lb n="N167"/>corps und der Festungen, Freiherr von der Golt
      <lb n="N168"/>wendungen beschränken, sondern ihren Standpunkt in be
      <lb n="N169"/>wie von mehreren Seiter
      <lb n="N170"/>e dargelegt wurde, in nicht
      <lb n="N171"/>Pascha, ist unter Verleihung des Großkreuzes de
      <lb n="N172"/>allzu langer Frist die
      <lb n="N173"/>Czechisirung der deutscher
      <lb n="N174"/>stimmtester Weise kennzeichnen möge. Die deutsch=mährischer
      <lb n="N175"/>Rothen Adler=Ordens zum commandirenden General des
      <lb n="N176"/>Abgeordneten, die dem Budget=Ausschusse angehören, werden Hauptstadt Mährens zur Folge, sie würde eine Gefährdun
      <lb n="N177"/>ersten Armeecorps zu Königsberg in Preußen ernann
      <lb n="N178"/>des Deutschthums in Mähren überhaupt bedeuten. Di
      <lb n="N179"/>in ihren Forderungen von den anderen deutschen Abge
      <lb n="N180"/>worden. An seiner Stelle ist der General=Lieutenant
      <lb n="N181"/>geordneten unterstützt
      <lb n="N182"/>deutschen Abgeordneten könnten daher nicht genug Cauteler
      <lb n="N183"/>Wagner General=Inspector geworden. Die erste Garde
      <lb n="N184"/>Um diese Meinungsverschiedenheiten zu beheben
      <lb n="N185"/>verlangen, um einer solchen Eventualität in entschiedensten
      <lb n="N186"/>Infanterie=Division hat Generalmajor v. Moltke, an
      <lb n="N187"/>richtete der Minister=Präsident Dr. v. Koerber an Weise vorzubeugen. Daß die Czechen in der Universitäts
      <lb n="N188"/>sämmtliche deutschen Mitglieder des Budget=Ausschusses die Frage ursprünglich die bestimmtesten Versprechungen ver
      <lb n="N189"/>seiner Stelle die erste Garde=Infanterie=Brigade der
      <lb n="N190"/>Einladung, sich bei ihm zu einer Conferenz einzufinden
      <lb n="N191"/>Generalmajor Freiherrn v. Lyncker erhalten.
      <lb n="N192"/>langten, so unter Anderm die Bekanntgabe des Stand
      <lb n="N193"/>Dieselbe fand heute Vormittags in Anwesenheit des Unter
      <lb n="N194"/>Berlin, 27. Januar. (Privat.) Unter den Ordens¬
      <lb n="N195"/>ortes und des Zeitpunktes der Errichtung der czechischer
      <lb n="N196"/>richtsministers Ritter v. Hartel statt. Anwesend waren Universität, müsse für die Deutschen nur einen Grund und Titelverleihungen, die Kaiser Wilhelm aus Anlaß</p>
            <cb n="5"/>
            <p>
               <lb n="N001"/>führte wie die allerdings spärlich gesiten Gesangstellen
      <lb n="N002"/>scheint das Clavier nicht nachaltig genügt zu haben; e
      <lb n="N003"/>gesungen, stellen Bach'sche Motetten an Treffsicherheit
      <lb n="N004"/>Am ergreifendsten wirkte das Adagio in Cis-moll, eine
      <lb n="N005"/>mochte nicht länger durch Elfenbeintasten und Stahlsaiter
      <lb n="N006"/>Intonation und stylistische Schulung die höchsten Anfor¬
      <lb n="N007"/>Ciaconne mit fünfzehnmaliger Wiederholung des Baß¬
      <lb n="N008"/>sondern unmittelbar aus dem Innersten der Seele sie
      <lb n="N009"/>derungen; ganz besonders das jetzt zum erstenma
      <lb n="N010"/>themas, über welchem die sinnreichsten Combinationen kundgeben. Wäre nur in der Kunst nicht jeder neue Vor
      <lb n="N011"/>gebrachte Stück: „Fürchte dich nicht." Das aufrichtend
      <lb n="N012"/>sich zwischen Clavier und Violine ablösen. Noch un
      <lb n="N013"/>theil zugleich an eine Einbuße gebunden! Die Pianisti
      <lb n="N014"/>Bibelwort, mit dem die Motette anhebt, gilt auch den
      <lb n="N015"/>mittelbarer, weil moderner, hat Hermann Grädener
      <lb n="N016"/>Chorkörper, der sich an das Werk wagt. Ohne Halt und
      <lb n="N017"/>konnte sich ein Clavier von stärkerem oder schwächeren
      <lb n="N018"/>C-moll-Sonate für Violine und Clavier angesprochen. Allz
      <lb n="N019"/>Schall, von hellerer oder dunklerer Klangfarbe auswählen
      <lb n="N020"/>Unterbrechung rollt es in einem einzigen langen Satze
      <lb n="N021"/>selten gelangen die Compositionen dieses sehr begabten
      <lb n="N022"/>die Sängerin muß mit dem Instrument auslangen, das
      <lb n="N023"/>dahin; ein athembeklemmender contrapunktischer Wettlauf
      <lb n="N024"/>gründlich gebildeten, nur überbescheidenen Künstlers vor
      <lb n="N025"/>die Natur ihr verliehen. Und diese zarte, überzart
      <lb n="N026"/>der Singstimmen, die oft selbstverleugnend sich als instru
      <lb n="N027"/>die Oeffentlichkeit. Von reicher harmonischer und contra¬
      <lb n="N028"/>Stimme der Frau Olga Walter ist nicht ausgiebig, nich
      <lb n="N029"/>mentale Orgelstimmen fühlen müssen. Solche Unerbitt¬
      <lb n="N030"/>punktischer Kunst und charaktervoller, mitunter nur zu
      <lb n="N031"/>tragfähig genug für den Concertsaal. Im virtuose
      <lb n="N032"/>lichkeit des polyphonen Princips macht oft den eigenthüm
      <lb n="N033"/>herber Eigenart, verlangen Grädener's Compositionen ein Coloraturgesang vermag eine Filigranstimme immerhir
      <lb n="N034"/>lichen Eindruck: diese hundert Sänger scheinen meh
      <lb n="N035"/>ehr als blos oberflächliches Aufmerken. Wie sehr solckh
      <lb n="N036"/>durch den Glanz der Passagen, Sprünge, Trillerketten zu
      <lb n="N037"/>singen zu müssen, als singen zu wollen. Ein Strom ohne
      <lb n="N038"/>ätiger Antheil dem musikalischen Hörer sich lohnt, bewie
      <lb n="N039"/>wirken. Nicht diese Specialität jedoch, sondern den Lieder¬
      <lb n="N040"/>Dämme reißt sie mit. Wunderbar ist der Aufbau des
      <lb n="N041"/>die überaus warme Aufnahme, welche Grädener's Violin
      <lb n="N042"/>vortrag hat Frau Olga Walter sich erwählt. Hie
      <lb n="N043"/>Werkes: der doppelchörige Satz mündet in die Bach'sch
      <lb n="N044"/>Sonate an dem Abend fand. Die Sonate (nur dre
      <lb n="N045"/>müssen die Tonschwingungen jedenfalls stark
      <lb n="N046"/>Lieblingsform der Chorphantasie; über drei fugirenden
      <lb n="N047"/>ohne Scherzo) zeigt uns den Componisten auf der
      <lb n="N048"/>sein, um die Gemüthssaiten im Hörer in
      <lb n="N049"/>Unterstimmen schwebt im Sopran die #inige Weise des
      <lb n="N050"/>seines künstlerischen Vermögens. Gleich der Anfang wirk
      <lb n="N051"/>schwingung zu versetzen. Im Familienkreis und im Salon
      <lb n="N052"/>Chorals; und diese vier Stimmen des Sclußabschnittes
      <lb n="N053"/>mit zwingender Kraft; das packende, gestaltungsfähige Them
      <lb n="N054"/>wird die von ihrem Namensvetter Gustav Walter geschulte
      <lb n="N055"/>erweisen sich stärker, gewaltiger als Fle acht des Anfanges
      <lb n="N056"/>gehört zu den glücklichsten Einfällen. Auch leidet diese
      <lb n="N057"/>anmuthige Sängerin ohne Zweifel einen größeren Erfol
      <lb n="N058"/>Die hingebungsvolle Andacht des von Herre Löwe
      <lb n="N059"/>Satz (wie die ganze Sonate) nicht an allzu großer Länge
      <lb n="N060"/>erzielen als im Concertsaal. Frau Olga Walter eröffne
      <lb n="N061"/>dirigirten „Singvereins“ schien nur sehr theilweise sich au
      <lb n="N062"/>wie sie andere Werke Grädener's oft beeinträchtigt. Zunächs
      <lb n="N063"/>ihr Concert mit der G-moll-Arie der Ilia aus Mozart'
      <lb n="N064"/>die Hörer übertragen zu, wollen. Wärmeren Antheil
      <lb n="N065"/>ist das Adagio mit seinen überraschenden Modulatione
      <lb n="N066"/>„Idomeneo“. Noch merklich an französischen und italieni
      <lb n="N067"/>weckten drei Chorstücke von Brahms. Eines davon,
      <lb n="N068"/>von bedeutender Wirkung. Der sich lange sträubende Com¬
      <lb n="N069"/>schen Opernstyl sich lehnend, verlangt diese Musik einen breiter
      <lb n="N070"/>„Beherzigung“, mußte wiederholt werden. Neu war
      <lb n="N071"/>ponist mußte schließlich doch mit Frau Soldat und den
      <lb n="N072"/>pathetischen Vortrag, war also im vorliegenden Falle kein
      <lb n="N073"/>Vineta“, ein sechsstimmiger Chor aus op. 42. Das
      <lb n="N074"/>Pianisten Herrn Borwick wiederholtem Hervorruf folgen
      <lb n="N075"/>besonders glückliche Wahl. Ebensowenig Mendelssohn'
      <lb n="N076"/>Gedicht ist von Wilhelm Müller, dem Müller Schubert
      <lb n="N077"/>Sollte dieser Erfolg nicht dazu beitragen, Grädener's bester
      <lb n="N078"/>„Frühlingslied“. Sein jubelnder Aufschwung klingt gewif
      <lb n="N079"/>nicht immer hat Brahms so sangbare Verse gewählt. Eir
      <lb n="N080"/>Compositionen häufiger als bisher den Concertsaal zu eröffnen?
      <lb n="N081"/>lebendig in der Empfindung und Intelligenz der Sängerin
      <lb n="N082"/>schlichte, ausdrucksvoll an Vers und Strophe sich
      <lb n="N083"/>Gerne gedenken wir seiner „Lustspiel=Ouvertüre", welche
      <lb n="N084"/>aber die Resonanz im Zuhörer bleibt aus. Dieser empfängt anschmiegende Melodie gibt „wunderbare Kunde von der
      <lb n="N085"/>als seine zarte Bleistiftzeichnung, was der Componist
      <lb n="N086"/>Jahre 1886, und der Sonate für zwei Claviere, die
      <lb n="N087"/>schönen alten Wunderstadt“ Vineta. Gibt Brahms'sch
      <lb n="N088"/>und mit ihm gewiß auch die Sängerin — in kräft
      <lb n="N089"/>82 mit vielem Beifall gegeben worden sind. Warun
      <lb n="N090"/>Vocalmusik — inmitten unserer modernsten „Wortmusit
      <lb n="N091"/>nie wieder? Gleich der noch ungedruckten Violin=Sonat
      <lb n="N092"/>hellen Farben empfunden hat. So wirkte denn Frau Olg
      <lb n="N093"/>- nicht überhaupt Kunde von einem versunkenen Vineta
      <lb n="N094"/>harren noch zahlreiche Novitäten Grädener's der Ver
      <lb n="N095"/>Walter am erfreulichsten mit den einfacheren, mehr au
      <lb n="N096"/>besserer, schönerer Kunst? Das „Schicksalslied“,
      <lb n="N097"/>öffentlichung und Aufführung.... Auf Grädener folgte di
      <lb n="N098"/>sinniges Gemüth und geistvolles Verständniß angewiesene
      <lb n="N099"/>den dritten Brahms des Concertes, braucht man nur zu
      <lb n="N100"/>Violin=Sonate op. 78 von Brahms mit dem herrlicher
      <lb n="N101"/>Liedern, wie Mendelssohn's „Tröstung", Humper
      <lb n="N102"/>nennen. Das unvergleichliche Stück ist in Wien stets des
      <lb n="N103"/>dincks „Winterlied" und Grädeners schönen, stim
      <lb n="N104"/>„Regenlied"=Finale. Sie wurde von Frau Soldat un
      <lb n="N105"/>günstigsten Schicksals theilhaftig. Auch sein herrliches
      <lb n="N106"/>Herrn Borwick ebenso vollendet gespielt wie die früh
      <lb n="N107"/>svollen Gesängen „Das Kränzchen“ und „Zun
      <lb n="N108"/>genannten Duos und die Beethoven'sche „Kreutzer=Sonate
      <lb n="N109"/>Orchesternachspiel sagt wie die Bach'sche Motette: „Fürchte
      <lb n="N110"/>". Diesen Vorträgen folgte lebhaftester Beifall der
      <lb n="N111"/>dich nicht." In diesem Nachspiel versöhnte das Concert¬
      <lb n="N112"/>welche das genußreiche, ungemein besuchte Concert beschlof
      <lb n="N113"/>Zuhörer, die in künstlerischem und zugleich wohlthätiger
      <lb n="N114"/>vereins=Orchester mit einigen Flüchtigkeiten, die sich in
      <lb n="N115"/>Interesse sich überaus zahlreich eingefunden hatten
      <lb n="N116"/>Dem wohlthätigen Verein „Settlement“, (Volksheim
      <lb n="N117"/>den begleitenden Theil von Beethoven's Es-dur¬
      <lb n="N118"/>Schließlich haben wir noch einige Worte über da
      <lb n="N119"/>galt das Concert, welches Frau Olga Walter=Sege
      <lb n="N120"/>Concert eingeschlichen haltten. Das Concert selbst spielte mit
      <lb n="N121"/>zweite Gesellschaftsconcert nachzutragen. Da herrschte aus
      <lb n="N122"/>am letzten Freitag veranstaltet hat. Die Sängerin war den
      <lb n="N123"/>glänzendem Erfolge Emil Sauer, oder richtiger Her
      <lb n="N124"/>Wiener Publicum schon mehrere Jahre vor ihrer Ver
      <lb n="N125"/>schließlich die Trias: Bach, Beethoven, Brahms.
      <lb n="N126"/>Professor Emil Sauer. Er stürmte als Sauer, dämpfte
      <lb n="N127"/>Von Bach gab es ein für Wien seltenes Gericht: eine
      <lb n="N128"/>heiratung bekannt, als treffliche — Clavier=Virtuosin. Den
      <lb n="N129"/>und glättete als Professor, freilich als ein zeitweilig miß¬
      <lb n="N130"/>überquellenden Gefühlsleben der schönen jungen Russin der fünf großen Motetten., Ohne stützende Begleitung launiger und zerstreuter,</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
