<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a"/>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title/>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub"/>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace/>
                        <date when=""/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="1903.11.27-0001.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="1903.11.27-0002.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="1903.11.27-0003.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <p facs="#facs_1_region_1676626494430_46">
               <lb n="N001"/>Morgenblatt.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676628901027_1205">
               <lb n="N001"/>Nr. 14100. <rs type="place">Wien</rs>, Freitag, den 27. November <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676626531524_52">
               <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>„<rs type="bibl">Die Bohème</rs>“ von G. <rs type="person">Puccini</rs>.
      <lb n="N003"/>(Erste Aufführung im Hofoperntheater am 25. November <date month="0" day="0" year="0">1903</date>.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Als Direktor <rs type="person">Mahler</rs>, von seiner <rs type="place">italienisch</rs>en
      <lb n="N005"/>Entdeckungsreise zurückgekehrt, dringend interpelliert wurde,
      <lb n="N006"/>welche von den beiden Bohème-Opern, die <rs type="person">Puccini</rs>sch
      <lb n="N007"/>oder die <rs type="person">Leoncavallo</rs>s, besser sei, soll er mit einem <rs type="person">Heine</rs>schen
      <lb n="N008"/>Zitat geantwortet haben: „Mich will’s bedünken, daß sie
      <lb n="N009"/>alle beide stinken.“ Neben seinem berühmt feinen Ohr
      <lb n="N010"/>bewies er damit eine ebenso wunderbare Nase. Trotzdem
      <lb n="N011"/>hat er <rs type="person">Leoncavallo</rs>s „<rs type="bibl">Bohème</rs>“ aufgeführt, eine Erbschafts-
      <lb n="N012"/>last nach seinem Vorgänger <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Jahn</rs>
               </hi>. Kurz vorher hatten
      <lb n="N013"/>wir (<date month="0" day="0" year="0">1897</date>) im Theater an der <rs type="place">Wien</rs> die <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Puccini</rs>sche</hi>
               <lb n="N014"/>„<rs type="bibl">Bohème</rs>“ genossen, mit <rs type="person">Naval</rs> und der <rs type="person">Saville</rs> in den
      <lb n="N015"/>Hauptrollen. Aber beiden rivalisierenden Opern blühte in
      <lb n="N016"/>
               <rs type="place">Wien</rs> nur ein kurzer Frühling; man war ihrer schnell
      <lb n="N017"/>überdrüssig. Dem ungeachtet taucht jetzt die <rs type="person">Puccini</rs>sche
      <lb n="N018"/>„<rs type="bibl">Bohème</rs>“, im Hofoperntheater wieder auf. Von den
      <lb n="N019"/>beiden Stinkzwillingen ist der <rs type="person">Puccini</rs>sche jedenfalls der
      <lb n="N020"/>mildere. Wenn er eine Weile in seinem „Kabinett“ gesessen,
      <lb n="N021"/>öffnet er doch das Fensterchen, um für einige Minuten
      <lb n="N022"/>die frische Luft freundlicher Melodien eindringen zu lassen,
      <lb n="N023"/>während sein Kollege <rs type="person">Leoncavallo</rs> fest eingeschlossen bleibt,
      <lb n="N024"/>um alle Wohlgerüche seiner Kabinettsmusik hübsch bei-
      <lb n="N025"/>sammen zu halten. Von der Ankündigung der uns schon
      <lb n="N026"/>bekannten <rs type="person">Puccini</rs>-<rs type="bibl">Bohème</rs> im Hofoperntheater fühlten wir
      <lb n="N027"/>uns mehr betroffen als befriedigt. Daß Gustav <rs type="person">Mahler</rs>
               <lb n="N028"/>von dieser und ähnlichen Opern nicht entzückt ist, wissen
      <lb n="N029"/>wir ja. Zwei Seelen wohnen, ach, in seiner Brust. Der
      <lb n="N030"/>nach hohen Idealen ausblickende Symphoniekomponist
      <lb n="N031"/>
               <rs type="person">Mahler</rs> ist vorläufig dem großen Publikum noch
      <lb n="N032"/>„a distinguished foreigner“. Seine andere Seele, die des
      <lb n="N033"/>Theaterdirektors, schwingt nicht so hoch, aber um so
      <lb n="N034"/>heftiger, denn seine Abonnenten verlangen Neues und</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676627860004_496">
               <lb n="N001"/>wieder Neues. So wählt denn <rs type="person">Mahler</rs>, dessen moderne
      <lb n="N002"/>Sympathien kaum über die „<rs type="bibl">Nibelungen</rs>“ hinausreichen,
      <lb n="N003"/>aus den Novitäten diejenigen, welche sich bereits an anderen
      <lb n="N004"/>Bühnen durchgesetzt haben. So brachte er uns die in
      <lb n="N005"/>
               <rs type="place">Paris</rs> durch hundert Reprisen gefeierte „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Louise</rs>
               </hi>“, deren
      <lb n="N006"/>langweiliges Familienelend bei uns bald ausgespielt hatte.
      <lb n="N007"/>Er präsentierte uns das in <rs type="place">Prag</rs> beliebte Ballet „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Der</rs>
               </hi>
               <lb n="N008"/>
               <hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">faule Hans</rs>
               </hi>“, in welchem mit Ausnahme der glänzenden
      <lb n="N009"/>Ausstattung wirklich alles faul ist, Dichtung und Musik.
      <lb n="N010"/>Und jetzt beglückt er uns mit der bereits an der <rs type="place">Wien</rs>
               <lb n="N011"/>verkosteten „<hi rendition="#em">
                  <rs type="bibl">Bohème</rs>
               </hi>“ von <rs type="person">Puccini</rs>. Man darf wohl sagen:
      <lb n="N012"/>faute de mieux. Befindet sich doch die Produktion der Italiener
      <lb n="N013"/>und Franzosen derzeit in trostlosem Stillstand oder auf
      <lb n="N014"/>falscher Fährte. Beide Nationen haben ihre liebenswürdige
      <lb n="N015"/>Anmut und Natürlichkeit eingebüßt und sprechen heute
      <lb n="N016"/>ein verdorbenes <rs type="person">Wagner</rs>isch. Und in dem kälteren <rs type="place">Deutsch</rs>
               <lb n="N017"/>
               <rs type="place">land</rs>? Da erfahren wir bald aus dieser, bald aus jener
      <lb n="N018"/>Stadt den „großen Erfolg“ einer neuen Oper, meist von
      <lb n="N019"/>der Komposition eines dort gebürtigen oder angestellten
      <lb n="N020"/>Kapellmeisters. Man überreicht ihm einen Lorbeerkranz,
      <lb n="N021"/>der in seiner Stube länger grünt als seine Oper im
      <lb n="N022"/>Theater. So tastet denn Direktor <rs type="person">Mahler</rs> aus den neuen
      <lb n="N023"/>Mittelmäßigkeiten das relativ Anständigste und Erfolg-
      <lb n="N024"/>reichste hervor — seine Hand muß zugreifen, wovon seine
      <lb n="N025"/>Nase ihm abrät. Um so rühmenswerter ist die vor keiner
      <lb n="N026"/>Mühsal zurückweichende Hingebung, mit welcher Mahler
      <lb n="N027"/>solche Werke studiert und bis ins Feinste ausarbeitet. Hat
      <lb n="N028"/>er einmal eine Novität angenommen, so sorgt er für die
      <lb n="N029"/>kleinste Putzmacherin so väterlich, wie für die größte der
      <lb n="N030"/>gepanzerten Walküren.
      <lb n="N031"/>Von den beiden einander bekämpfenden „Bohème“-
      <lb n="N032"/>Komponisten, dem Rabbiner <rs type="person">Leoncavallo</rs> und dem Kapuziner
      <lb n="N033"/>
               <rs type="person">Puccini</rs>, ist letzterer ohne Frage der ungleich begabtere und
      <lb n="N034"/>seine Oper die weitaus bessere. Da die Mehrzahl unserer
      <lb n="N035"/>Leser sich schwerlich des Inhalts der Novität noch erinnert,
      <lb n="N036"/>darf ich ihn wohl in Kürze rekapitulieren; jene Szenen
      <lb n="N037"/>zumal, die bei <rs type="person">Leoncavallo</rs> nicht vorkommen.
      <lb n="N038"/>Schon mit dem ersten Akt setzt sich <rs type="person">Puccini</rs> in ent-
      <lb n="N039"/>schiedenen Vorteil gegen <rs type="person">Leoncavallo</rs>. Dieser beginnt sein</p>
            <p facs="#facs_1_region_1676626549509_58">
               <lb n="N001"/>Stück gleich im Café Momus, wo sich der ganze erste
      <lb n="N002"/>Akt mit unerträglicher Schwerfälligkeit und Prätension
      <lb n="N003"/>abspielt. Bei <rs type="person">Puccini</rs> beginnt der erste Akt recht gemütlich
      <lb n="N004"/>heiter in dem Dachstübchen, das der Maler <rs type="person">Marcell</rs> mit
      <lb n="N005"/>dem Poeten <rs type="person">Rudolf</rs> teilt. Es ist Winterszeit, und die
      <lb n="N006"/>beiden Freunde frieren in dem kalten Zimmerchen, welches
      <lb n="N007"/>der Dichter schließlich mit seinem neuesten Trauerspiel heizt.
      <lb n="N008"/>Da bringt der Dritte im Bunde unserer Kunstzigeuner,
      <lb n="N009"/>der Komponist <rs type="person">Schaunard</rs>, einige Fünf-Francsstücke, mit
      <lb n="N010"/>denen sie alle im Café Momus sich gütlich tun wollen.
      <lb n="N011"/>Vorher werden sie noch von ihrem Hausherrn, Mr. <rs type="person">Ber</rs>-
      <lb n="N012"/>
               <rs type="person">nard</rs>, aufgehalten, der den rückständigen Mietzins fordert
      <lb n="N013"/>und dafür zur Tür hinausgeworfen wird. Drei von den
      <lb n="N014"/>Freunden begeben sich hierauf ins Kaffeehaus, während
      <lb n="N015"/>
               <rs type="person">Rudolf</rs> noch einen Journalartikel beenden will. Da klopft
      <lb n="N016"/>es an seiner Tür; die junge hübsche Nachbarin <rs type="person">Mimi</rs>
               <lb n="N017"/>bittet, ihre vom Zugwind ausgeblasene Kerze bei ihm an-
      <lb n="N018"/>zünden zu dürfen. Auch seine Kerze verlischt, und im
      <lb n="N019"/>Dunkel finden sich ihre Hände, ihre Lippen. Eine hübsche,
      <lb n="N020"/>auch musikalisch zart empfundene Szene. Nach einer kurzen
      <lb n="N021"/>Liebeserklärung läßt sich <rs type="person">Mimi</rs> von <rs type="person">Rudolf</rs> ins Café Momus
      <lb n="N022"/>führen. Dort treffen sie, zu Anfang des zweiten Aktes, die Freunde,
      <lb n="N023"/>umschwirrt von Kaffeehausgästen, Ausrufern und Ver-
      <lb n="N024"/>käufern. Die zweite Heldin des Stückes, die schöne eitle
      <lb n="N025"/>
               <rs type="person">Musette</rs>, erscheint am Arm eines reichen Gecken. Sie weiß
      <lb n="N026"/>ihn bald listig zu entfernen, um ihrem früheren, zeitweilig
      <lb n="N027"/>immer neu zu Gnaden aufgenommenen Geliebten <rs type="person">Marcell</rs>
               <lb n="N028"/>um den Hals zu fallen. Unter den grellen Klängen einer
      <lb n="N029"/>vorbeiziehenden Musikbande und dem Gejohle der Straßen-
      <lb n="N030"/>jugend fällt der Vorhang. Der <hi rendition="#em">dritte</hi> Akt spielt vor
      <lb n="N031"/>einer ärmlichen Kneipe an der Linie, bei Morgengrauen.
      <lb n="N032"/>
               <rs type="person">Mimi</rs> schleicht fröstelnd heran und erlauscht hinter einem
      <lb n="N033"/>Versteck, wie ihr geliebter <rs type="person">Rudolf</rs> zu <rs type="person">Marcell</rs> die Absicht
      <lb n="N034"/>äußert, sich von ihr zu trennen, da <rs type="person">Mimi</rs>, unrettbar lungenkrank,
      <lb n="N035"/>dem Tode verfallen sei. Weinend nimmt sie von <rs type="person">Rudolf</rs> Abschied,
      <lb n="N036"/>während gleichzeitig eine heftige Zank- und Entzweiungs-
      <lb n="N037"/>szene zwischen <rs type="person">Musette</rs> und <rs type="person">Marcell</rs> sich abspielt. Der
      <lb n="N038"/>Vorhang hebt sich zum vierten- und letztenmale über dem
      <lb n="N039"/>bekannten Dachstübchen, in welchem <rs type="person">Marcell</rs> vor der</p>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <p facs="#facs_2_region_1676632433196_1394">
               <lb n="N001"/>Staffelei, <rs type="person">Rudolf</rs> am Schreibtisch sitzt. Beide sind unfähig
      <lb n="N002"/>zu arbeiten; ihre Gedanken weilen ferne bei <rs type="person">Mimi</rs> und
      <lb n="N003"/>
               <rs type="person">Musette</rs>, welche inzwischen reichere Verehrer eingetauscht
      <lb n="N004"/>haben. <rs type="person">Collin</rs> und <rs type="person">Schaunard</rs> bringen nun ein höchst
      <lb n="N005"/>frugales Abendmal herbei, das die Freunde mit wider-
      <lb n="N006"/>wärtigem Galgenhumor und schließlich mit einer impro-
      <lb n="N007"/>visierten tollen Quadrille würzen. Da stürzt atemlos
      <lb n="N008"/>
               <rs type="person">Musette</rs> herein mit der Meldung, <rs type="person">Mimi</rs> sei todkrank auf
      <lb n="N009"/>der Treppe hingesunken. Man trägt die Arme herein und
      <lb n="N010"/>legt sie auf das Bett, wo sie, von <rs type="person">Rudolf</rs> zärtlich Abschied
      <lb n="N011"/>nehmend, verscheidet.
      <lb n="N012"/>Ein langes, peinliches Sterben, recht grausam aus-
      <lb n="N013"/>gedehnt und ausgestattet mit allem pathologischen Jammer.
      <lb n="N014"/>Dazu noch die nackte Armut und Hilflosigkeit dieser das
      <lb n="N015"/>Sterbelager umstehenden Kunstproletarier. Daß unmittelbar
      <lb n="N016"/>an ihre possenhafte Quadrille der Todeskampf <rs type="person">Mimi</rs>s
      <lb n="N017"/>sich anschließt, ist bezeichnend für das Textbuch, welches
      <lb n="N018"/>hauptsächlich durch enges Aneinanderrücken der grellsten
      <lb n="N019"/>Kontraste wirkt. Hat eine Szene mit ihrer brutalen Lustig-
      <lb n="N020"/>keit uns ins Gesicht geschlagen, so bohrt die folgende mit
      <lb n="N021"/>ihren Seelenqualen und Todesschauern sich langsam
      <lb n="N022"/>schmerzhaft in unser Herz. Finden die Zuschauer wirklich
      <lb n="N023"/>Freude und Erhebung in Opern dieses Schlages, um so
      <lb n="N024"/>besser für sie und den Theaterdirektor.
      <lb n="N025"/>Die Musik spielt in dieser Oper eigentlich eine sekun-
      <lb n="N026"/>däre Rolle, mag sie an einzelnen Stellen auch noch so
      <lb n="N027"/>anspruchsvoll und lärmend sich vordrängen. Liest man vor
      <lb n="N028"/>der Aufführung die vier bis fünf ersten Seiten des eng-
      <lb n="N029"/>gedruckten Textbuches, so zweifelt man, ob das wirklich
      <lb n="N030"/>ein Opernlibretto und nicht vielmehr eine Komödie sei.
      <lb n="N031"/>Dieser unersättlich geschwätzige Dialog, der sich witzlos,
      <lb n="N032"/>gemütlos um die allergewöhnlichsten Dinge dreht — der
      <lb n="N033"/>soll Musik hervorlocken, soll einen Tondichter begeistern?
      <lb n="N034"/>Unmöglich kann die Musik hier als gleichberechtigte, selbst-
      <lb n="N035"/>ständig formende Kunst wirken; nur als Untermalung,
      <lb n="N036"/>Grundierung alltäglicher Konversation. Also die vorletzte
      <lb n="N037"/>Stufe der im Herabsteigen begriffenen Musik: die nächste,
      <lb n="N038"/>letzte, ist das unverhüllte Melodram. Eigentlich vernehmen
      <lb n="N039"/>wir schon in der „<rs type="bibl">Bohème</rs>“, weniger ein Singen als ein</p>
            <p facs="#facs_2_region_1676632440602_1397">
               <lb n="N001"/>Sprechen dieser Personen über charakteristischen Orchester-
      <lb n="N002"/>klängen. Obendrein bei dem raschen Tempo so enormer
      <lb n="N003"/>Wortmassen ein undeutliches, unverständliches Sprechen.
      <lb n="N004"/>Sehr begreiflich, daß bei dieser Ueberflutung mit redseli-
      <lb n="N005"/>gem Dialog ganze Seiten der Partitur — um ein Wort
      <lb n="N006"/>aus der Akustik zu entlehnen — aus lauter „toten Punkten“
      <lb n="N007"/>bestehen müssen und auch wirklich bestehen. Aus diesen
      <lb n="N008"/>toten Punkten befreien sich von Zeit zu Zeit flüchtige
      <lb n="N009"/>melodische Gedanken; es beginnt mitten im Sprechgesang
      <lb n="N010"/>zu klingen und zu singen — aber wie lange dauert das?
      <lb n="N011"/>Solche Oasen, wo sich die Empfindung konzentriert, die
      <lb n="N012"/>Melodie Gestalt annimmt und sich ausbreitet, finden sich
      <lb n="N013"/>noch am reinsten und häufigsten in der Rolle der <rs type="person">Mimi</rs>.
      <lb n="N014"/>Im ganzen ist die melodische Erfindung recht gering.
      <lb n="N015"/>Reichlicher in der Partitur verstreut blinkt allerlei feines
      <lb n="N016"/>instrumentales Detail und geistreich anspielender Witz.
      <lb n="N017"/>Diese ein musikalisches Schaffen und Gestalten beinahe
      <lb n="N018"/>verdrängenden Reizmittel gehören ja ganz eigentlich unserer
      <lb n="N019"/>neuesten Schule an, sogar der neuesten <rs type="place">italienisch</rs>en. Was
      <lb n="N020"/>
               <rs type="person">Puccini</rs> gänzlich fehlt, ist eine Eigenschaft, die uns <rs type="person">Murger</rs>s
      <lb n="N021"/>Schilderungen so anziehend macht: der Humor. Die Szenen in
      <lb n="N022"/>
               <rs type="person">Marcell</rs>s Dachstube zu Anfang des ersten wie des vierten
      <lb n="N023"/>Aktes sind trocken, gequält und langweilig, trotz oder wegen
      <lb n="N024"/>der großen Anstrengung des Komponisten, humoristisch zu
      <lb n="N025"/>wirken. Dasselbe gilt vom zweiten Akt, der zur Illustra-
      <lb n="N026"/>tion des fröhlichen <rs type="place">Paris</rs>er Straßenlebens unzählige bunte
      <lb n="N027"/>Effekte aneindanderreiht, ohne einen wirklichen Effekt zu
      <lb n="N028"/>erreichen. Alles zersplittert sich in kleinste Stücke und
      <lb n="N029"/>Stückchen, es fehlt die überschauende und zusammenfassende
      <lb n="N030"/>Kraft, ohne welche es in der Musik keine echte Wirkung
      <lb n="N031"/>gibt. Die Musik vor dem Café Momus ist trotz Militär-
      <lb n="N032"/>kapelle, Glöckchenspiel, Holz- und Strohharmonika und
      <lb n="N033"/>sonstigen Spektakels nicht heiter und lebensfroh, sondern
      <lb n="N034"/>nur wirr und lärmend. Mit einem Gesangswalzer (selbst
      <lb n="N035"/>mit einem „langsamen“) wie der <rs type="person">Musette</rs>s in E-dur
      <lb n="N036"/>darf man sich gerade in <rs type="place">Wien</rs> nicht sehen lassen. War
      <lb n="N037"/>dieser zweite Akt trivial und langweilig, so ist der dritte
      <lb n="N038"/>sentimental und langweilig. Das erste Bild (Zollwächter und
      <lb n="N039"/>Marktleute an der Barriere) entbehrt jeden Zusammenhanges</p>
            <p facs="#facs_2_region_1676632448695_1400">
               <lb n="N001"/>mit den folgenden. Unwillkürlich denkt man an die analoge
      <lb n="N002"/>Szene an der <rs type="place">Paris</rs>er Barriere in <rs type="person">Cherubini</rs>s „<rs type="bibl">Wasser</rs>-
      <lb n="N003"/>
               <rs type="bibl">träger</rs>“, welche so spannend die ganze Entwicklung des
      <lb n="N004"/>Dramas vorbereitet. Auf einige zart empfundene, nur
      <lb n="N005"/>durch allzu heftige Aufschreie und derbe Unisonoschlüsse
      <lb n="N006"/>verunzierte Stellen zwischen <rs type="person">Mimi</rs> und <rs type="person">Rudolf</rs> folgt nun
      <lb n="N007"/>das Schlußquartett. Es mußte den Komponisten reizen, den
      <lb n="N008"/>sentimentalen Abschied <rs type="person">Mimi</rs>s und <rs type="person">Rudolf</rs>s mit dem
      <lb n="N009"/>hitzigen Zankduett zwischen <rs type="person">Musette</rs> und <rs type="person">Marcell</rs> zu Einem
      <lb n="N010"/>harmonischen Musikstück zu vereinigen. Will man an einem
      <lb n="N011"/>Gegenstück ermessen, wie wenig <rs type="person">Puccini</rs> das verstanden,
      <lb n="N012"/>so vergleiche man damit das Quartett am Schluß von
      <lb n="N013"/>„<rs type="bibl">Rigoletto</rs>“. Wie geistreich und ungezwungen stellt hier
      <lb n="N014"/>
               <rs type="person">Verdi</rs> die beiden scherzenden Stimmen den schmerzlich
      <lb n="N015"/>klagenden gegenüber; wie formschön und klangvoll vereinigt
      <lb n="N016"/>er sie zu musikalischer Einheit! Bei <rs type="person">Puccini</rs> sondern sich
      <lb n="N017"/>die beiden Hälften des Quartetts wie Oel vom
      <lb n="N018"/>Wasser; man könnte jede von ihnen streichen, ohne
      <lb n="N019"/>daß die andere wesentlich dadurch verlieren oder gewinnen
      <lb n="N020"/>würde.
      <lb n="N021"/>Wie schnell hat doch der junge <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Mascagni</rs>
               </hi> Schule
      <lb n="N022"/>gemacht! Speziell mit seinen rhythmischen und harmoni-
      <lb n="N023"/>schen Bizarrerien, der melodischen Unnatur und Willkür.
      <lb n="N024"/>Von <rs type="person">Mascagni</rs> rührt der in „<rs type="bibl">La Bohème</rs>“ herrschende
      <lb n="N025"/>fortwährende Taktwechsel, das unvermittelte Modulieren
      <lb n="N026"/>oder richtiger Hineinspringen in die entferntesten Tonarten
      <lb n="N027"/>und die fast kindische Ueberfüllung mit Vortragsnuancen.
      <lb n="N028"/>Die Grundempfindung des Ganzen, unaufhörlich zerrissen,
      <lb n="N029"/>zerflattert dergestalt in lauter nervöse Details. Aber kein
      <lb n="N030"/>Komponist wird den ihm fehlenden langen Atem durch
      <lb n="N031"/>lauter Stoßseufzer und Schluchzen ersetzen können. Ein
      <lb n="N032"/>neuer Effekt <rs type="person">Mascagni</rs>s, der offenbar die neidvolle Be-
      <lb n="N033"/>wünderung unserer jüngsten <rs type="person">Mascagni</rs>den erregt hat, findet
      <lb n="N034"/>sich gleich in dem Vorspiele zum „<rs type="bibl">Amico Fritz</rs>“, wo be-
      <lb n="N035"/>kanntlich ganze Reihen peinlich dissonierender Akkorde auf
      <lb n="N036"/>den Hörer losstechen. Ein leichter Scherz gegen die
      <lb n="N037"/>harmonischen Scheußlichkeiten bei <rs type="person">Puccini</rs>. Da erheben
      <lb n="N038"/>sich in den verschiedensten Szenen Kolonnen auf- und
      <lb n="N039"/>niedersteigender paralleler Quinten von so aufdringlicher</p>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <p facs="#facs_3_region_1676638266060_2994">
               <lb n="N001"/>Häßlichkeit — am liebsten „marcantissimo“ von Trompeten
      <lb n="N002"/>geblasen! — daß man sich vergebens fragt, was denn der
      <lb n="N003"/>Komponist mit diesen ungezogenen Scheusälchen bezwecken
      <lb n="N004"/>mochte? Der Text bietet dafür nicht die entfernteste
      <lb n="N005"/>Motivierung, denn mit diesen gräßlichen Quintenspießruten
      <lb n="N006"/>behandelt <rs type="person">Puccini</rs> gleichmäßig die Konversation der Freunde
      <lb n="N007"/>im Atelier, die Volksszene vor dem Kaffeehause, sogar die
      <lb n="N008"/>Manipulation der Zollwächter an der Linie. Für einen
      <lb n="N009"/>„witzigen“ Protest gegen die Harmonielehre unserer großen
      <lb n="N010"/>Meister können wir diese raffinierte Züchtung des Häß-
      <lb n="N011"/>lichen doch unmöglich halten; sie ist nichts weiter als eine
      <lb n="N012"/>rohe musikalische Beleidigung. Die unmotivierte Anwendung
      <lb n="N013"/>des Häßlichen, bloß weil es häßlich ist, sowie die anmaßende
      <lb n="N014"/>Vorherrschaft des banalsten Dialoges sind eine Konsequenz des
      <lb n="N015"/>nunmehr auch in die Oper eingedrungenen nackten Realismus.
      <lb n="N016"/>Mit der „<rs type="person">Bohème</rs>“ vollziehen unsere Komponisten den
      <lb n="N017"/>letzten Schritt zur nackten prosaischen Liederlichkeit unserer
      <lb n="N018"/>Tage; die Helden in großkarrierten Beinkleidern, schreienden
      <lb n="N019"/>Kravatten und zerknüllten Filzhüten, den Zigarrenstummel
      <lb n="N020"/>im Mund; ihre Gefährtinnen in Häubchen und ärmlichen
      <lb n="N021"/>Umhängtüchern. Das ist neu im lyrischen Drama; ein
      <lb n="N022"/>sensationeller Bruch mit den letzten romantischen und male-
      <lb n="N023"/>rischen Traditionen der Oper. Darum der atemlose Wett-
      <lb n="N024"/>eifer zweier bereits namhafter Tondichter nach diesem noch
      <lb n="N025"/>unversuchten pikanten Lockmittel! Die Kritik bleibt ohn-
      <lb n="N026"/>mächtig gegen solche Strömungen. Sie dürfen eine Zeit-
      <lb n="N027"/>lang fortdauern, wohl auch noch anschwellen. Je prosaischer,
      <lb n="N028"/>je unsauberer, desto besser. Die Musik ist heute auf das
      <lb n="N029"/>alles bestens eingerichtet.
      <lb n="N030"/>Die sehr günstige Aufnahme der Oper, die effektvolle
      <lb n="N031"/>Szenierung und die treffliche Besetzung der Hauptrollen
      <lb n="N032"/>mit Frau <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Gutheil-Schoder</rs>
               </hi>, Fräulein <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Kurz</rs>
               </hi> und
      <lb n="N033"/>Herr <hi rendition="#em">
                  <rs type="person">Schrödter</rs>
               </hi> wurden bereits in einer kurzen
      <lb n="N034"/>Notiz gewürdigt. Ganz besondere Anerkennung schulden
      <lb n="N035"/>wir dem vortrefflichen Orchester, dem <rs type="person">Puccini</rs> eine wich-
      <lb n="N036"/>tigere und jedenfalls angenehmere Rolle zugeteilt als den
      <lb n="N037"/>Solosängern. Die mäßige Tieferlegung des Orchesters, die
      <lb n="N038"/>wir Herrn Direktor <rs type="person">Mahler</rs> verdanken, bewährt sich ganz
      <lb n="N039"/>ausgezeichnet.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
