<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</title>
            <title level="a">
      Nr. 14230. Wien, Donnerstag, den 7. April 1904.</title>
            <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
            <editor>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Hanslick Edition: Hanslick in Neue Freie Presse</edition>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0117-3574">Wilfing, Alexander</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Projektmitarbeiterinnen</resp>
               <name ref="">Bamer, Katharina</name>
               <name ref="">Pfiel, Anna-Maria</name>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-0636-4476">Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2025">2025</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                        vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                        beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                        Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                        Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                        Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                        nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                        oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                        technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                        was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                        Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                        Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                        verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                        jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                        Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                        Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Maschinenlesbares Transkript der Kritiken von Eduard Hanslick.</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <title>
      Nr. 14230. Wien, Donnerstag, den 7. April 1904.</title>
                     <author ref="#hsl_person_id_1">Hanslick, Eduard</author>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title type="main">Neue Freie Presse</title>
                     <title type="sub">
      Morgenblatt.</title>
                     <respStmt>
                        <resp>Herausgegeben von</resp>
                        <name type="person">Etienne, Michael</name>
                        <name type="person">Friedländer, Max</name>
                     </respStmt>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien</pubPlace>
                        <date when="1904">1904</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="em" scheme="css" selector="hi">font-style:italic;</rendition>
            <rendition xml:id="bold" scheme="css" selector="hi">font-weight:bold;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="kbamer ampfiel" when="2023-02-20">Transkribus OCR und Lektorat.</change>
         <change who="dstoxreiter" when="2023-02-20">Transformierung der Daten des Transkribus TEI-Export mit "editions.xsl".</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_1">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_2">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
      <surface ulx="0" uly="0" lrx="2479" lry="3508" xml:id="facs_3">
         <graphic url="%2Ffiles.jpg" width="2479px" height="3508px"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="#facs_1" n="1" xml:id="img_0001"/>
            <div type="column" n="1">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Feuilleton.
      <lb n="N002"/>
                  <rs type="person">Verdi</rs>s „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“.
      <lb n="N003"/>(Persönliche Erinnerungen.)
      <lb n="N004"/>Ed. H. Den <rs type="place">Wien</rs>er Opernfreunden winkt eine höchst
      <lb n="N005"/>interessante Novität: Der „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ von <rs type="person">Verdi</rs>. Abgesehen
      <lb n="N006"/>von einem unter tumultuarischem Zischen rasch begrabenen
      <lb n="N007"/>Jugendversuch „<rs type="bibl">Un giorno di regno</rs>“ (<date>1840</date>) ist „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“
      <lb n="N008"/>die einzige komische Oper, die wir von <rs type="person">Verdi</rs> besitzen.
      <lb n="N009"/>Keineswegs zu seinen blühendsten Schöpfungen gehörend,
      <lb n="N010"/>wird dieses Spätwerk des Achtzigjährigen doch wohltuend
      <lb n="N011"/>erfrischen nach <rs type="person">Wolf</rs>s „<rs type="bibl">Corregidor</rs>“, dessen armselig kleine
      <lb n="N012"/>Melodienblümchen samt den Textworten unter dem banalen
      <lb n="N013"/>Tumult einer ungeschickt wagnerisierenden Orchester¬
      <lb n="N014"/>begleitung hilflos veratmen. Unser Opernpublikum, das sich
      <lb n="N015"/>nicht von einer Handvoll junger Wölflinge terrorisieren
      <lb n="N016"/>läßt, blieb nach der dritten Aufführung weg, und früher
      <lb n="N017"/>noch, als man gedacht, war der „<rs type="bibl">Corregidor</rs>“ beim An¬
      <lb n="N018"/>blicke der leeren Sitzreihen kraftlos zusammengebrochen, um
      <lb n="N019"/>schwerlich je wieder aufzustehen.
      <lb n="N020"/>So wie „<rs type="bibl">Otello</rs>“, die vorletzte Oper <rs type="person">Verdi</rs>s, ist auch
      <lb n="N021"/>seine letzte, der „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“, <rs type="person">Shakespeare</rs> nachgebildet. Von
      <lb n="N022"/>jeher folgte <rs type="person">Verdi</rs> der klugen Einsicht, seine Opernstoffe
      <lb n="N023"/>bewährten älteren oder modernen Schauspielen zu ent¬
      <lb n="N024"/>nehmen, deren starke Bühnenwirkung ihm vertraut war.
      <lb n="N025"/>So hat er außer dem „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ noch „<rs type="bibl">Macbeth</rs>“ und
      <lb n="N026"/>„<rs type="bibl">Otello</rs>“ nach <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Shakespeare</rs>
                  </hi>, „<rs type="bibl">Ernani</rs>“ und „<rs type="bibl">Rigo¬</rs>
               </p>
            </div>
            <div type="column" n="2">
               <p>
                  <lb n="N001"/>
                  <rs type="bibl">letto</rs>“ nach <rs type="person">Viktor <hi rendition="#em">Hugo</hi>
                  </rs>, „<rs type="bibl">La Traviata</rs>“ nach <rs type="person">A. <hi rendition="#em">Dumas</hi>
                  </rs>,
      <lb n="N002"/>endlich „<rs type="bibl">Giovanna d’Arco</rs>“, „<rs type="bibl">Don Carlos</rs>“, „<rs type="bibl">Die Räuber</rs>“
      <lb n="N003"/>und „<rs type="bibl">Louisa Miller</rs>“ nach <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Schiller</rs>
                  </hi> musikalisch be¬
      <lb n="N004"/>arbeitet. Als es ruchbar wurde, der greise <rs type="person">Verdi</rs> beende
      <lb n="N005"/>eine neue größere Komposition, da fühlte sich das <rs type="place">röm</rs>ische
      <lb n="N006"/>Publikum in dreifacher Steigerung alarmiert. Zuerst ver¬
      <lb n="N007"/>mutete man eine Kirchenmusik, Messe, Requiem oder
      <lb n="N008"/>dergleichen. Nachdem das widerlegt war, witterte die pro¬
      <lb n="N009"/>phezeiende Neugier eine Tragödie, bis endlich auf dritter
      <lb n="N010"/>Stufe die großartige Ueberraschung sich darbot: es handle
      <lb n="N011"/>sich um eine komische Oper!
      <lb n="N012"/>Auf eine dringende Anfrage des Marchese <rs type="person">Monaldi</rs>
                  <lb n="N013"/>erwiderte <rs type="person">Verdi</rs> im Jahre <date>1890</date>: „Was soll ich Ihnen
      <lb n="N014"/>sagen? Es sind vierzig Jahre, daß ich eine komische Oper
      <lb n="N015"/>zu schreiben wünsche, und fünfzig Jahre, daß ich <rs type="person" continued="true">Shake¬</rs>
                  <lb n="N016"/>
                  <rs type="person" continued="true">speares</rs> „<rs type="bibl">Lustige Weiber von Windsor</rs>“ kenne; indessen die
      <lb n="N017"/>gewohnten „Aber“, die sich überall einstellen, haben sich
      <lb n="N018"/>stets meinem Wunsche widersetzt. Nun hat <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Boito</rs>
                  </hi> alle
      <lb n="N019"/>die „Aber“ beseitigt und für mich eine lyrische Komödie
      <lb n="N020"/>geschrieben, die sich mit keiner andern vergleichen läßt. Es
      <lb n="N021"/>macht mir Vergnügen, die Musik dazu zu schreiben, ohne
      <lb n="N022"/>irgend einen Entwurf, und ich weiß auch nicht, ob ich
      <lb n="N023"/>damit zu Ende kommen werde. Bemerken Sie wohl: es
      <lb n="N024"/>macht mir Vergnügen. <rs type="person">Falstaff</rs> ist ein böser Geselle,
      <lb n="N025"/>der allerhand schlimme Streiche macht, aber unter einer
      <lb n="N026"/>belustigenden Form. Er ist ein Typus! Sie sind so selten,
      <lb n="N027"/>die Typen. Die Oper ist vollständig komisch. Amen.“
      <lb n="N028"/>Unter den berühmten <rs type="place">italien</rs>ischen Komponisten <rs type="place">Ita¬</rs>
                  <lb n="N029"/>
                  <rs type="place">liens</rs> waren <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bellini</rs>
                  </hi> und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Verdi</rs>
                  </hi> die einzigen, von denen
      <lb n="N030"/>wir keine komische Oper besaßen. Alle übrigen Italiener
      <lb n="N031"/>sind im ernsten und heiteren Fach mit gleicher Lust und
      <lb n="N032"/>meistens gleichem Erfolge tätig gewesen; von <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Pergolese</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N033"/>an, dessen „<rs type="bibl">Serva Patrona</rs>“ die erste Knospe der Opera
      <lb n="N034"/>buffa bedeutet, und <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Piccini</rs>
                  </hi>, in dessen „<rs type="bibl">Cecchina</rs>“
      <lb n="N035"/>diese Knospe zur Blüte erwächst, bis auf <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Rossini</rs>
                  </hi> und
      <lb n="N036"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Donizetti</rs>
                  </hi>, die unaufhörlich zwischen Lustspiel und
      <lb n="N037"/>Tragödie abwechseln. Nur <rs type="person">Bellini</rs> und <rs type="person">Verdi</rs>, beide emi¬
      <lb n="N038"/>nent pathetische und sentimentale Naturen, schienen für das</p>
            </div>
            <div type="column" n="3">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Komische unzugänglich und ungeschaffen. <rs type="person">Bellini</rs> ist jung
      <lb n="N002"/>gestorben; <rs type="person">Verdi</rs> brachte (abgesehen von dem früher er¬
      <lb n="N003"/>wähnten verunglückten Jugendversuch) als Achtzigjähriger
      <lb n="N004"/>dem überraschten Publikum seine erste komische Oper.
      <lb n="N005"/>Welch unerwartet schöne, bedeutsame Wendung, daß der
      <lb n="N006"/>Greis an der Neige seines Lebens sich der Tragik ent¬
      <lb n="N007"/>windet und mit der Weisheit eines glücklichen Alters noch
      <lb n="N008"/>den Blick auf der sonnigen, heiteren Seite des Daseins
      <lb n="N009"/>ausruhen läßt!
      <lb n="N010"/>Bald nachdem die <rs type="place">Wien</rs>er Ausstellungsopern mir die
      <lb n="N011"/>Klage abgepreßt, daß <rs type="place">Italien</rs> keine Opera buffa mehr
      <lb n="N012"/>hervorbringe, überraschte uns die Nachricht, <rs type="person">Verdi</rs> habe
      <lb n="N013"/>einen „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ komponiert. Es fügte sich schön, daß ich
      <lb n="N014"/>der allerersten Aufführung dieser Oper in <rs type="place">Rom</rs> beiwohnen
      <lb n="N015"/>konnte. Nicht um Musik zu hören, sondern um sie ab¬
      <lb n="N016"/>zuschütteln, war ich aus dem konzertbelagerten <rs type="place">Wien</rs> ge¬
      <lb n="N017"/>flohen. Der Wunsch, meiner Frau <rs type="place">Rom</rs> und <rs type="place">Neapel</rs> zu
      <lb n="N018"/>zeigen, wo ich zuletzt im Jahre <date>1874</date> mit <rs type="person">Billroth</rs> geweilt,
      <lb n="N019"/>zog mich jetzt dahin. Gerne verschob ich meine Abreise von
      <lb n="N020"/>
                  <rs type="place">Rom</rs> um zwei Tage; ich wollte es nicht versäumen, den
      <lb n="N021"/>alten <rs type="person">Verdi</rs> noch einmal zu sehen und seinen „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“
      <lb n="N022"/>zu hören. Diese neueste Oper des Achtzigjährigen war ein
      <lb n="N023"/>Stück Musikgeschichte und ihre Première in <rs type="place">Rom</rs> ein
      <lb n="N024"/>denkwürdiges Ereignis. <rs type="person">Verdi</rs> hatte <rs type="place">Rom</rs> seit Jahren ge¬
      <lb n="N025"/>mieden. Ruhebedürftig und ruhmgesättigt, scheute er neue
      <lb n="N026"/>Ovationen und den Empfang bei Hofe. Selbst nach seiner
      <lb n="N027"/>Ernennung zum Senator unterließ er es, sich persönlich
      <lb n="N028"/>beim König zu bedanken. Nun endlich hatte ihn die erste
      <lb n="N029"/>Aufführung seines „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ doch nach <rs type="place">Rom</rs> gezogen.
      <lb n="N030"/>Im Frühjahr <date>1875</date> in <rs type="place">Paris</rs> bei <rs type="person">Verdi</rs> eingeführt,
      <lb n="N031"/>erlaubte ich mir nun in <rs type="place">Rom</rs> die Anfrage, ob ich ihn
      <lb n="N032"/>besuchen dürfe. Er erfreute mich mit der liebenswürdigsten
      <lb n="N033"/>Aufnahme in seinem Absteigquartier, dem prachtvollen
      <lb n="N034"/>„Hotel Quirinal". Die schlichte Herzlichkeit, mit welcher
      <lb n="N035"/>
                  <rs type="person">Verdi</rs> — hier so gut wie unnahbar für jeden Fremden —
      <lb n="N036"/>mich empfing und begrüßte, hat mich, der ich manche
      <lb n="N037"/>Jugendsünde gegen ihn auf dem Gewissen hatte, tief bewegt.
      <lb n="N038"/>Es leuchtete etwas unendlich Mildes, Bescheidenes, in der</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/>
            <div type="column" n="4">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Bescheidenheit Vornehmes aus dem Wesen dieses Mannes,
      <lb n="N002"/>den der Ruhm nicht eitel, die Würde nicht hochfahrend,
      <lb n="N003"/>das Alter nicht launisch gemacht hat. Tief gefurcht war sein
      <lb n="N004"/>Gesicht, das schwarze Auge tiefliegend, der Bart weiß —
      <lb n="N005"/>dennoch ließ die aufrechte Haltung und die wohltönende
      <lb n="N006"/>Stimme ihn nicht so alt erscheinen.
      <lb n="N007"/>Als ich am Tage der <rs type="place">röm</rs>ischen „<rs type="bibl">Falstaff</rs>"-Auf¬
      <lb n="N008"/>führung ihm die allgemeine Verwunderung über das
      <lb n="N009"/>Erscheinen seines „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ schilderte, antwortete <rs type="person">Verdi</rs>,
      <lb n="N010"/>es sei zeitlebens sein Lieblingswunsch gewesen, eine
      <lb n="N011"/>komische Oper zu schreiben. „Und warum haben Sie es
      <lb n="N012"/>nicht getan?“ — „Weil man nichts davon wissen wollte
      <lb n="N013"/>(parceque l’on n’en voulait pas).“ Den „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ habe
      <lb n="N014"/>er eigentlich zu seiner eigenen Unterhaltung komponiert.
      <lb n="N015"/>Daß er bereits einen „<rs type="bibl">König Lear</rs>“ begonnen habe, stellte
      <lb n="N016"/>er in Abrede. „Ich bin nicht zwanzig Jahre alt,“ meinte
      <lb n="N017"/>er mit einem mehr schalkhaften als schmerzlichen Lächeln,
      <lb n="N018"/>„sondern <hi rendition="#em">vier</hi>mal zwanzig!“
      <lb n="N019"/>Der Mittagstisch für vier Personen war bereits
      <lb n="N020"/>gedeckt. Es erschienen <rs type="person">Verdi</rs>s Frau (die einst berühmte
      <lb n="N021"/>Sängerin <rs type="person">Strepponi</rs>), der Impresario und Kapellmeister
      <lb n="N022"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Mascheroni</rs>
                  </hi>. Mit dem geistreichen Schmunzeln, wie
      <lb n="N023"/>es nur den Italienern eigen ist, wenn sie sich an einem
      <lb n="N024"/>Bonmot ergötzen, stellte mich <rs type="person">Verdi</rs> als „il <rs type="person">Bismarck</rs>
                  <lb n="N025"/>della critica musicale“ vor. Als vollendeter Galantuomo
      <lb n="N026"/>beschenkte er noch meine Frau mit einer Photographie
      <lb n="N027"/>samt Dedikation, und wir empfahlen uns mit dem
      <lb n="N028"/>angenehmsten Eindruck.
      <lb n="N029"/>Abends lauschte ich dem „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ mit jenem Fieber
      <lb n="N030"/>der Neugierde, das mich neuen Kunstwerken gegenüber
      <lb n="N031"/>stets durchschauert. Welch ein Theaterabend! Ein Fest
      <lb n="N032"/>der Nation, eine Herzensangelegenheit des ganzen Volkes!
      <lb n="N033"/>Von diesem Enthusiasmus beim Erscheinen <rs type="person">Verdi</rs>s auf der
      <lb n="N034"/>Bühne macht man sich in <rs type="place">Deutschland</rs> kaum eine Vor¬
      <lb n="N035"/>stellung. Und noch stürmischer erbrauste der Jubel, als
      <lb n="N036"/>
                  <rs type="person">Verdi</rs> in der Loge des <rs type="person">König</rs>s erschien und zur Rechten
      <lb n="N037"/>desselben Platz nahm. Einen hochbejahrten, hochberühmten
      <lb n="N038"/>Künstler also gefeiert zu sehen, hat etwas unendlich Er¬</p>
            </div>
            <div type="column" n="5">
               <p>
                  <lb n="N001"/>hebendes und Rührendes auch für den Fremden. Mit der
      <lb n="N002"/>fortreißenden Gewalt dieser Stimmung verband sich <choice>
                     <corr/>
                     <sic>de</sic>
                  </choice>
                  <lb n="N003"/>Begeisterung sämtlicher Künstler. Eine berauschendere
      <lb n="N004"/>Wirkung wird man wohl niemals vom „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ erleben
      <lb n="N005"/>als an jenem 15. April <date>1893</date> in dem großen prächtigen
      <lb n="N006"/>Teatro Costanza.
      <lb n="N007"/>In unserm ungestört behaglichen Gespräch hatte ich
      <lb n="N008"/>mir eine Frage nach vielleicht <rs type="person">Wagner</rs>schem Einfluß auf
      <lb n="N009"/>„<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ erlaubt. Etwas ausweichend erwiderte Verdi:
      <lb n="N010"/>„Der Gesang und die Melodie müssen doch immer die
      <lb n="N011"/>Hauptsache bleiben.“ In jenem absoluten Sinn der früheren
      <lb n="N012"/>
                  <rs type="person">Verdi</rs>schen Opern sind sie es in „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ allerdings nicht
      <lb n="N013"/>mehr. Im Vergleich zu der zweiten Periode <rs type="person">Wagner</rs>s
      <lb n="N014"/>sind sie es noch immer. Nirgends wird im „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ die
      <lb n="N015"/>Singstimme vom Orchester unterdrückt oder überflutet, nir¬
      <lb n="N016"/>gends das Gedächtnis durch Leitmotive gegängelt, noch die
      <lb n="N017"/>Empfindung von klügelnder Reflexion durchkältet. Hingegen
      <lb n="N018"/>hat die Musik zu „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ doch mehr den Charakter einer
      <lb n="N019"/>belebten Konversation und Deklamation, als den einer ausge¬
      <lb n="N020"/>prägten, durch selbständige Schönheit wirkenden Melodie. Daß
      <lb n="N021"/>er Musik von letzterer Art auch mit fließendem Lustspielton vor¬
      <lb n="N022"/>trefflich zu verschmelzen verstand, beweist <rs type="person">Verdi</rs> im zweiten Akt
      <lb n="N023"/>seines „<rs type="bibl">Ballo in maschera</rs>“. Damit verglichen kann man — in
      <lb n="N024"/>weiterem Sinn und liberalster Auslegung — von <rs type="person">Wagner</rs>schem
      <lb n="N025"/>Einfluß auf „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ sprechen. Gewiß eine unschätzbare
      <lb n="N026"/>Methode für geistreiche Komponisten, welche langjährige
      <lb n="N027"/>Erfahrung und Technik, aber nicht mehr die reiche blüten¬
      <lb n="N028"/>treibende Phantasie der Jugend besitzen. Die ganze An¬
      <lb n="N029"/>lage des „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“-Librettos und ähnlicher moderner
      <lb n="N030"/>Textbücher mit ihrer dem recitierenden Schauspiel fast
      <lb n="N031"/>gleichkommenden Ausführlichkeit der Diktion hat eine neue,
      <lb n="N032"/>verschiedene Methode des Komponierens zur Folge. Ehe¬
      <lb n="N033"/>dem definierte man das Gedicht als „die Zeichnung,
      <lb n="N034"/>welche der Komponist zu kolorieren habe“. Das paßt
      <lb n="N035"/>nun und nimmermehr auf die Musik der früheren Opern.
      <lb n="N036"/>Die Melodien <rs type="person">Mozart</rs>s, <rs type="person">Rossini</rs>s sind weit mehr und
      <lb n="N037"/>etwas ganz anderes, als das bloße Ueberfärben einer
      <lb n="N038"/>fertigen Zeichnung; sie sind ein Neues, Selbständiges, das</p>
            </div>
            <div type="column" n="6">
               <p>
                  <lb n="N001"/>von dem Text zwar die Richtung und Stimmung empfängt,
      <lb n="N002"/>seine Zeichnung sich aber selbst schafft. Man könnte
      <lb n="N003"/>eher sagen, die älteren Gesangstexte liefern dem Kom¬
      <lb n="N004"/>ponisten nur größere oder kleinere Rahmen mit
      <lb n="N005"/>einer Aufschrift: „Liebe, Zorn, Frohsinn“ — in diesem Rahmen
      <lb n="N006"/>schuf der Komponist als musikalischer Selbstherrscher Zeich¬
      <lb n="N007"/>nung und Farbe zugleich. Der Text zu den Arien <rs type="person">Mozart</rs>s,
      <lb n="N008"/>
                  <rs type="person">Rossini</rs>s und des jungen <rs type="person">Verdi</rs> enthält oft nur sechs bis
      <lb n="N009"/>acht Verszeilen allgemeinen Inhalts; damit konnte der
      <lb n="N010"/>Komponist frei schalten. Man vergleiche damit das Libretto
      <lb n="N011"/>zu „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“: der Monolog: „Was ist Ehre?“ ist eine
      <lb n="N012"/>wörtliche Uebersetzung aus <rs type="person">Shakespeare</rs>; wenn ich nicht
      <lb n="N013"/>irre, mit etlichen noch weiter detaillierenden Zusätzen. Da
      <lb n="N014"/>vermag der Komponist musikalisch Neues, Selbständiges
      <lb n="N015"/>nicht zu schaffen; er kann nur Wort für Wort nachfolgen
      <lb n="N016"/>und diese bis ins Kleinste vom Dichter ausgeführte Zeich¬
      <lb n="N017"/>nung „kolorieren“. Der große Erfolg dieses „<rs type="person">Fal¬</rs>
                  <lb n="N018"/>
                  <rs type="person">staff</rs>“-Monologs ist eigentlich das Verdienst <rs type="person" continued="true">Shake¬</rs>
                  <lb n="N019"/>
                  <rs type="person" continued="true">speares</rs> und eines geistreichen Sängers wie <rs type="person">Maurel</rs>;
      <lb n="N020"/>die Musik hat wenig hinzuzutun, und ich kann
      <lb n="N021"/>nicht sagen, daß die Wirkung dieses Monologs im Burg¬
      <lb n="N022"/>theater ohne Musik eine erheblich geringere sei. Aehnliches
      <lb n="N023"/>gilt von dem langen Monolog des eifersüchtigen <rs type="person">Mr. Ford</rs>
                  <lb n="N024"/>und von den meisten Duetten, die lustspielmäßig aus¬
      <lb n="N025"/>geführte Dialoge sind. So paßt merkwürdigerweise die
      <lb n="N026"/>alte Lehre von „Zeichnung und Kolorit“ erst auf eine viel
      <lb n="N027"/>spätere, nämlich die heutige Kompositionsweise. Nur wenige
      <lb n="N028"/>Stücke im „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ sind von Haus aus für abgerundet
      <lb n="N029"/>musikalische Form gedichtet: das Vokalquartett der Frauen
      <lb n="N030"/>am Schlusse des ersten Aktes, die kleine Cavatine
      <lb n="N031"/>
                  <rs type="person">Fentons</rs>, der Gesang der <rs type="person">Elfenkönigin</rs> (mit Frauenchor)
      <lb n="N032"/>und der fugierte Schlußgesang im dritten Akt. Alle diese
      <lb n="N033"/>geformten Musikstücke machen gute Wirkung als Ruhe¬
      <lb n="N034"/>punkte zwischen den dialogisch fortflutenden Konversations¬
      <lb n="N035"/>szenen; sie erfreuen durch Wohlklang und übersichtliche
      <lb n="N036"/>Form, entbehren auch nicht einer gewissen Wärme. Eine
      <lb n="N037"/>besondere Kraft und Originalität der <hi rendition="#em">melodischen</hi> Er¬
      <lb n="N038"/>findung vermochte ich daran nicht wahrzunehmen, höchstens</p>
            </div>
            <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/>
            <div type="column" n="7">
               <p>
                  <lb n="N001"/>daß die kleine Cantilene <rs type="person">Fenton</rs>s „Bocca baciata“ an
      <lb n="N002"/>den sinnlichen Reiz des früheren <rs type="person">Verdi</rs> erinnert.
      <lb n="N003"/>Der Gesamteindruck, den ich von dem Werke empfing,
      <lb n="N004"/>ist der einer sorgfältig ausgearbeiteten, feinen und leb¬
      <lb n="N005"/>haften Konversationsmusik, welche nirgends roh oder weich¬
      <lb n="N006"/>lich wird, weder in possenhafte Trivialität noch in unge¬
      <lb n="N007"/>höriges Pathos überschlägt. Die Charakteristik <rs type="person">Falstaffs</rs>
                  <lb n="N008"/>ist von echt komischer Kraft, die der übrigen Personen
      <lb n="N009"/>nicht hervorstechend. Das Ganze berührt uns wie die
      <lb n="N010"/>fließende Unterhaltung eines geistreichen Weltmannes, der
      <lb n="N011"/>nicht Anspruch erhebt, neue Wahrheiten oder tiefe Ge¬
      <lb n="N012"/>danken auszuteilen. Also mehr Causerie als starke musi¬
      <lb n="N013"/>kalische Schöpfung. <rs type="person">Verdi</rs>s „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ hat mich keinen
      <lb n="N014"/>Augenblick gelangweilt oder abgestoßen, aber auch nur
      <lb n="N015"/>selten durch musikalische Schönheiten entzückt. Wenn unser
      <lb n="N016"/>geehrter Kollege <rs type="person">Robert de Fiori</rs> den „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ ein Triumph¬
      <lb n="N017"/>lied des Alters, ein fast übermütiges Spottlied auf das
      <lb n="N018"/>„Senectus ipse morbus“ nannte, so muß man ihm voll¬
      <lb n="N019"/>ständig beipflichten. Die Musikgeschichte kennt kein Beispiel
      <lb n="N020"/>von einer solchen Bühnenschöpfung eines Achtzigjährigen.
      <lb n="N021"/>Wir haben in <rs type="place">Deutschland</rs> und <rs type="place">Italien</rs> einzelne Meister
      <lb n="N022"/>gehabt, die in hohem Alter noch gute Kirchenmusik schufen;
      <lb n="N023"/>keine Nation darf sich aber eines Komponisten rühmen,
      <lb n="N024"/>der im Alter <rs type="person">Verdi</rs>s noch die dramatische Lebendigkeit,
      <lb n="N025"/>die anmutige Laune, die sichere Führung besessen hätte,
      <lb n="N026"/>welche die Partitur des „Falstaff“ aufweist. <rs type="person" continued="true">Richard</rs>
                  <lb n="N027"/>
                  <rs type="person" continued="true">Wagner</rs> äußerte einmal, gelegentlich der „<rs type="bibl">Afrikanerin</rs>“ von
      <lb n="N028"/>
                  <rs type="person">Meyerbeer</rs>: Mit dem sechzigsten Jahr müsse man auf¬
      <lb n="N029"/>hören, Opern zu schreiben — ein Ausspruch, den er
      <lb n="N030"/>freilich selbst widerlegt hat. Mußte man sechs Jahre vor
      <lb n="N031"/>dem „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ den „<rs type="bibl">Otello</rs>“ <rs type="person">Verdi</rs>s schon als ein
      <lb n="N032"/>erstaunliches Ereignis begrüßen, so ist dieser als die noch
      <lb n="N033"/>spätere und gewiß nicht farblosere Blüte eines Achtzig¬
      <lb n="N034"/>jährigen ein halbes Wunder.
      <lb n="N035"/>
                  <rs type="person">Verdi</rs>s „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ wird in <rs type="place">Wien</rs> sicherlich eine große
      <lb n="N036"/>Anziehungskraft üben. Ob diese zu nachhaltigem Erfolg und
      <lb n="N037"/>bleibender Eroberung des deutschen Repertoire sich steigern
      <lb n="N038"/>werde, ist eine andere Frage. In <rs type="place">Deutschland</rs> stehen der</p>
            </div>
            <div type="column" n="8">
               <p>
                  <lb n="N001"/>Einbürgerung von <rs type="person">Verdi</rs>s „<rs type="bibl">Falstaff</rs>“ „<rs type="bibl">Die lustigen Weiber</rs>“
      <lb n="N002"/>von <rs type="person">Otto Nicolai</rs> als ein Hindernis gegenüber, das schwer
      <lb n="N003"/>zu nehmen sein wird. Als Totalerscheinung spielt <rs type="person">Nicolai</rs>
                  <lb n="N004"/>gewiß eine sehr bescheidene Figur neben <rs type="person">Verdi</rs>. Allezeit
      <lb n="N005"/>experimentierend, schwankend zwischen <rs type="place">deutsch</rs>er und <rs type="place">italie¬</rs>
                  <lb n="N006"/>
                  <rs type="place">n</rs>ischer Musik, zwischen pathetischem und leichtem Stil, hat
      <lb n="N007"/>
                  <rs type="person">Nicolai</rs> den zahlreichen Triumphen <rs type="person">Verd</rs>is einen einzigen
      <lb n="N008"/>Erfolg entgegenzustellen: eben „<rs type="bibl">Die lustigen Weiber von</rs>
                  <lb n="N009"/>
                  <rs type="bibl">Windsor</rs>“. Aber in dieser Oper steigerte und konzentrierte
      <lb n="N010"/>sich die ganze Kraft seines Talents so bedeutend sowohl
      <lb n="N011"/>nach der dramatischen wie nach der rein musikalischen
      <lb n="N012"/>Seite hin, daß nur blinde Ungerechtigkeit sie geringschätzen
      <lb n="N013"/>könnte. Gegenüber der modernen, einheitlicheren Form der
      <lb n="N014"/>
                  <rs type="person">Verdi</rs>schen Oper hat die <rs type="person">Nicolai</rs>sche jedenfalls mehr musi¬
      <lb n="N015"/>kalische Substanz. Nach meiner Empfindung sind die besten
      <lb n="N016"/>Nummern aus den „<rs type="bibl">Lustigen Weibern</rs>“ den analogen
      <lb n="N017"/>Szenen in <rs type="person">Verdi</rs>s „<rs type="bibl">Falstaff</rs>" musikalisch überlegen.
      <lb n="N018"/>Der <rs type="person">Junker Spärlich</rs> mit seinem unwiderstehlich komi¬
      <lb n="N019"/>schen „O süße Anna!“ fehlt gänzlich in <rs type="person">Verdi</rs>s Oper;
      <lb n="N020"/>
                  <rs type="person">Doktor Cajus</rs> sowie die aus „<rs type="bibl">Heinrich IV.</rs>“ herüber¬
      <lb n="N021"/>genommenen Figuren <rs type="person">Pistol</rs> und <rs type="person">Bardolf</rs> haben bei <rs type="person">Verdi</rs>
                  <lb n="N022"/>keine individuelle Physiognomie, sie sind nur Füllstimmen
      <lb n="N023"/>für das Ensemble. <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Boito</rs>s</hi> Textbuch läßt die Hand des
      <lb n="N024"/>gewandten, geistreichen Mannes nicht verkennen, <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">Mosen¬</rs>
                  </hi>
                  <lb n="N025"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person" continued="true">thal</rs>s</hi> Libretto hält sich enger an das <rs type="person">Shakespeare</rs>sche
      <lb n="N026"/>Lustspiel und sorgt doch zugleich besser für die Entfaltung
      <lb n="N027"/>musikalischer Form. Die Erfahrung lehrt, daß <hi rendition="#em">zwei</hi>
                  <lb n="N028"/>Opern desselben Inhalts zugleich auf derselben Bühne sich
      <lb n="N029"/>selten vertragen. In der Regel siegt der Reiz der Neuheit
      <lb n="N030"/>und das jüngere Werk pflegt, bei nicht allzu großem Ab¬
      <lb n="N031"/>stand in der Qualität, das ältere definitiv zu verdrängen.
      <lb n="N032"/>
                  <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Gounod</rs>s</hi> „<rs type="bibl">Faust</rs>“ hat den <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Spohr</rs>
                  </hi>schen, <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Gounod</rs>s</hi>
                  <lb n="N033"/>„<rs type="bibl">Romeo</rs>“ hat den <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Bellini</rs>
                  </hi>schen aufgezehrt, <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Verdi</rs>s</hi>
                  <lb n="N034"/>„<rs type="bibl">Ballo in maschera</rs>“ den „<rs type="bibl">Maskenball</rs>“ <hi rendition="#em">
                     <rs type="person">Anbers</rs>
                  </hi>. Es
      <lb n="N035"/>kann sein, daß mit dem Erscheinen von <rs type="person">Verdis</rs> Novität
      <lb n="N036"/>das letzte Stündchen für Otto <rs type="person">Nicolai</rs> geschlagen hat. Wer
      <lb n="N037"/>möchte da prophezeien!
      <lb n="N038"/>
                  <rs type="place">Meran</rs>, Ostermontag <date>1904</date>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
